Chapitre 53

Sur le pont menant à l’île Kollet, sous un lampadaire, une foule de garçons et de jeunes hommes coinça Pasha et Richard. La plupart portaient de somptueux atours, certains arboraient des tuniques de sorcier, et tous avaient un Rada’Han autour du cou. Ils posèrent leurs questions en même temps, avides de savoir si Richard avait vraiment tué un mriswith. Et si oui, à quoi ressemblait le monstre. Ils tinrent à se présenter à Richard, qui ne retint aucun de leurs noms, le suppliant de dégainer son épée et de leur montrer comment il avait vaincu la créature de légende.

Pasha s’adressa au jeune type qui se collait à ses basques.

— Oui, Kipp, Richard a vraiment tué un mriswith. Sœur Maren examine le cadavre. Si elle estime que vous devez savoir, elle vous le décrira par le menu. Mais crois-moi, c’est une créature terrifiante. À présent, filez d’ici, c’est presque l’heure du dîner.

Malgré leur déception – une maigre collecte d’informations ! – ils partirent en caquetant comme des oies, leur curiosité exacerbée par le peu qu’ils avaient appris.

Après avoir laissé Bonnie aux écuries, Richard suivit Pasha dans un dédale de couloirs et de salles dont il s’efforça de mémoriser la configuration. Elle lui montra le réfectoire des élèves et la salle à manger réservée aux sœurs et aux garçons les plus âgés. Ils passèrent aussi devant les cuisines, d’où montaient des effluves appétissants.

Pasha désigna une arche qui donnait sur une allée bordée d’arbres. Au fond se dressaient des bâtiments aux murs couverts de lierre.

— Les bureaux de la Dame Abbesse et ses quartiers sont par là, dit-elle.

— Viendra-t-elle au dîner ?

— Non, bien sûr que non ! Elle est bien trop occupée pour avoir le temps de manger avec nous !

Richard fit demi-tour et se dirigea vers l’arche.

— Où vas-tu ? s’écria Pasha.

— Il faut que je voie la Dame Abbesse.

— Tu ne peux pas y aller comme ça !

— Pourquoi ?

— Parce qu’elle a un emploi du temps très chargé ! On ne te laissera pas la déranger. D’ailleurs, les gardes te bloqueront à sa porte.

— Demander ne coûte rien, non ? Après, vous me choisirez une tenue, et nous irons dîner avec les sœurs. Ça vous va ?

Pasha supposa qu’il avait raison : demander ne leur vaudrait pas la peine capitale. Elle suivit le Sourcier, pressant le pas pour qu’il ne la sème pas, et s’arrêta quand la sentinelle en poste devant le portail de fer leur barra le chemin.

Richard posa une main sur l’épaule du soldat.

— Je suis vraiment navré. Vous me pardonnez ? S’il vous plaît ? J’espère ne pas vous avoir attiré d’ennuis… Au moins, elle n’est pas sortie pour vous réprimander ?

Le garde plissa le front, ne comprenant rien à ce discours. Et pour cause !

— Écoutez… Au fait, quel est votre nom ?

— Soldat Kevin Andellmere.

— Kevin, si j’avais une minute de retard, elle a dit qu’elle enverrait la sentinelle de la porte ouest à ma recherche. Mais elle a dû oublier. Vous n’y êtes pour rien, et je ne mentionnerai pas votre nom. Alors, ne soyez pas en colère contre moi… Vous comprenez ? (Richard jeta un regard appuyé à Pasha, puis fit un clin d’œil à Kevin.) Bien sûr que vous comprenez ! Entre hommes, ce serait dommage… Kevin, vous m’autoriseriez à vous payer un coup ? Pour le moment, je devrais entrer au plus vite, mais avant de me laisser passer, jurez que je pourrai vous offrir une bière, histoire de me faire pardonner.

— Eh bien, pourquoi pas…

— Ça, c’est un brave type ! lança Richard à Pasha en flanquant une solide claque sur l’épaule du malheureux garde.

La novice lui colla aux basques quand il franchit la porte en souriant à la victime de sa manipulation.

— Comment as-tu réussi ça ? Personne ne passe le portail de la Dame Abbesse !

— Je lui ai donné trop d’informations pour qu’il puisse les analyser. Et je lui ai fait craindre qu’elles soient toutes vraies…

Ils arrivèrent devant une nouvelle porte, frappèrent et entrèrent quand une voix les y invita.

Deux sœurs, assises à des bureaux, défendaient ce qui devait être l’entrée du fief de la Dame Abbesse.

— Mes sœurs, dit Pasha en s’inclinant, je suis la novice Maes et voilà notre nouvel aspirant, Richard Cypher. Il aimerait parler à la Dame Abbesse…

Les deux cerbères foudroyèrent la jeune femme du regard.

— La Dame Abbesse est occupée, répondit la sœur de droite. Vous pouvez disposer, novice.

Pasha blêmit et s’inclina de nouveau.

— Merci de nous avoir consacré un peu de temps, mes sœurs…

Richard aussi se fendit d’une révérence.

— Oui, merci beaucoup, mes sœurs, dit-il. Veuillez transmettre mes meilleurs souvenirs à la Dame Abbesse.

— Je t’avais dit qu’elle ne nous recevrait pas ! triompha Pasha dès qu’ils furent dans le couloir.

— Au moins, nous avons tenté le coup. Merci de m’avoir laissé faire…

Depuis le début, le Sourcier savait que la novice avait raison. Mais il avait vu ce qui l’intéressait : la configuration des lieux, en prévision d’une prochaine visite.

Il n’avait pas changé de position sur sa captivité, mais décidé de modifier son approche pour un temps. Pourquoi ne pas découvrir ce que ces femmes avaient à lui apprendre ? S’il pouvait se débarrasser du collier sans tuer personne, ce serait formidable…

Dans le bâtiment où se trouvaient ses quartiers – baptisé le pavillon Gillaume en l’honneur d’un prophète – un homme sortit timidement des ombres alors qu’ils allaient s’engager dans un escalier de marbre. Ses cheveux blonds bouclés coupés court, il portait une tunique violette aux manches et au col ornés de fil d’argent. Penché comme il l’était, il faisait beaucoup plus petit que sa véritable taille.

— Le Créateur vous bénisse, Pasha, dit-il en rosissant. Vous avez l’air splendide, ce soir. J’espère que vous allez bien.

— Tu te nommes Warren, je crois, fit la novice, sourcils froncés. (L’homme acquiesça, surpris qu’elle connaisse son nom.) Je vais très bien, Warren. Merci de t’en être soucié… Je te présente Richard Cypher.

— Bonjour… Je vous ai vu parler aux sœurs, hier…

— Tu as certainement des questions au sujet du mriswith, soupira Pasha.

— Le mriswith ?

— Richard en a tué un… Ce n’est pas de ça que tu voulais parler ?

— Un mriswith… Vraiment ? Non… (Il se tourna vers le Sourcier.) Je voulais savoir si vous aimeriez venir dans les catacombes, pour jeter un coup d’œil aux prophéties avec moi.

Soucieux de ne pas vexer Warren, Richard n’avait pourtant aucune envie d’aller perdre son temps avec de vieux textes.

— Votre offre m’honore, mais j’ai peur de ne pas être très doué pour résoudre les énigmes…

— Je comprends… Les autres non plus n’aiment pas trop ça. Mais j’ai pensé, puisque vous avez mentionné une prophétie, hier, que vous apprécieriez d’en parler avec moi. C’est une prédiction unique en son genre… Désolé de vous avoir dérangé…

— Quelle prophétie ai-je mentionné ? demanda Richard.

— À la fin, quand vous avez parlé du « messager de la mort ». Je n’ai jamais rencontré quelqu’un qui figure dans les textes… Alors, puisque c’est votre cas, j’ai cru… hum… j’ai supposé… (Warren baissa la tête et commença à tourner les talons.) Eh bien, toutes mes excuses…

Sans le brusquer, Richard le rattrapa par un bras et lui fit faire volte-face.

— C’est vrai que les énigmes me dépassent, mais vous pourriez peut-être m’apprendre quelque chose… J’aime bien acquérir de nouvelles connaissances.

Warren rayonna et se redressa de toute sa taille. Il était presque aussi grand que Richard.

— J’adorerais parler avec vous de cette prophétie. Un vrai casse-tête ! On se dispute à son sujet depuis des siècles… Peut-être qu’avec votre aide…

Un homme aux larges épaules, un Rada’Han dépassant du col de sa tunique unie, prit Warren par l’épaule et l’écarta sans ménagements. Le regard rivé sur la novice, il lui fit un sourire de prédateur.

— Bonsoir, Pasha… L’heure du dîner approche, et j’ai décidé que nous mangerions ensemble. (Il la détailla de la tête aux pieds.) À condition que tu te laves. Et que tu arranges tes cheveux. Tu as l’air d’une souillon, alors, fais quelque chose !

Il fit mine de se détourner, mais Pasha prit le bras de Richard et lança :

— Désolée, Jedidiah, j’ai d’autres projets.

Jedidiah gratifia le Sourcier d’un regard méprisant.

— Avec ce bouseux ? Vous allez fendre du bois, ou dépecer des lapins ?

— Je me souviens de votre voix…, grogna Richard. C’est vous, hier, qui avez crié, du balcon : « À toi tout seul ? »

— Et alors ? C’était une bonne question, non ?

— Richard a tué un mriswith ! fit Pasha en relevant le menton.

— Sans blague ? Voilà un bouseux qui ne manque pas de tripes !

— Vous n’avez jamais tué de mriswith ! intervint Warren.

Quand Jedidiah le foudroya du regard, il se recroquevilla sur lui-même.

— Que fiches-tu à l’air libre, la Taupe ? (Jedidiah se tourna vers Pasha.) Tu l’as vu accomplir cet exploit ? Bien sûr que non ! Je parie qu’il était seul quand il a réussi ça. À mon avis, ce frimeur a trouvé un mriswith mort de vieillesse et l’a lardé de coups d’épée, histoire de t’impressionner. Avoue que c’est ça, le bouseux !

— Vous m’avez eu ! fit Richard, souriant. C’est exactement ça.

— Qu’est-ce que je disais ? Pasha, viens me voir quand tu auras un moment. Je te montrerai de la vraie magie. Une magie d’homme.

Dès que Jedidiah s’en fut allé, Pasha se campa devant Richard, les poings sur les hanches.

— Pourquoi lui as-tu laissé croire qu’il avait raison ?

— Pour vous faire plaisir… J’ai cru comprendre que vous vouliez que j’arrête de défier tout le monde.

— Eh bien, c’est vrai, mais…

Richard se tourna vers Warren, le visage toujours décomposé.

— S’il vous fait du mal, mon ami, venez me le dire. C’est moi, l’épine dans son pied. S’il se défoule sur vous, prévenez-moi.

— Vraiment ? Mais je doute qu’il s’en prenne à moi. Rendez-vous dans les catacombes, dès que vous aurez une minute. Bonne nuit, Pasha. J’ai été ravi de vous voir. Vous êtes superbe…

— Bonne nuit, Warren. (L’homme dévala le couloir comme s’il avait le Gardien aux trousses.) Quel type étrange… Tout le monde l’appelle « la Taupe » parce qu’il ne met presque jamais le nez à la surface. (Elle jeta un regard dubitatif à Richard.) Tu viens de te faire un ami qui ne te servira à rien, et un ennemi capable de te nuire. Reste loin de Jedidiah. C’est un sorcier expérimenté, proche de sa libération. Tant que tu ne sauras pas te défendre avec ton Han, il risque de te faire très mal. Voire de te tuer.

— Je pensais que nous étions une grande famille unie !

— Il y a un ordre hiérarchique parmi les sorciers. Les plus puissants dominent les autres. Parfois, ça devient dangereux. Jedidiah est la fierté du palais. Il voit d’un mauvais œil l’arrivée d’un concurrent.

— Un sorcier n’a rien à craindre de moi.

— Jedidiah n’a jamais tué de mriswith, et tout le monde le sait.

Très mal à l’aise dans le manteau rouge choisi par Pasha, Richard essaya de faire honneur au repas que les sœurs avaient préparé spécialement pour lui.

La novice avait revêtu une robe verte saisissante qui en révélait plus sur ses charmes qu’il n’était raisonnable. Surtout au niveau de la poitrine, selon Richard. Les jeunes hommes invités par les sœurs ou les novices ne mangeaient pas beaucoup, trop occupés à profiter du spectacle. Pas un ne manquait l’ombre d’un mouvement de Pasha.

Beaucoup de ces jeunes gens, tous porteurs d’un collier, se présentèrent à Richard et affirmèrent vouloir le connaître mieux. Ils promirent aussi de lui faire découvrir la ville et ses « vues les plus intéressantes ». À cette mention égrillarde, Pasha s’empourpra.

Richard leur demanda où les gardes allaient boire en général. Ils jurèrent de l’y emmener en virée dès qu’il voudrait.

Des sœurs de tous les âges vinrent souhaiter la bienvenue au Sourcier, comme si elles avaient oublié son discours de la veille.

Pasha lui expliqua pourquoi elles agissaient ainsi. Comprenant les difficultés d’un jeune homme à s’adapter au palais, elles ne lui tenaient jamais rigueur de ses premiers éclats.

Cette fois, pensa Richard, elles auraient dû… Mais il garda cette réflexion pour lui…

Certaines sœurs, souriantes, affirmèrent avoir hâte de travailler avec lui. D’autres lui jetèrent des regards noirs, promettant d’être d’une sévérité exemplaire. Richard jura de donner le meilleur de lui-même, et se demanda, un peu inquiet, à quoi il venait de s’engager.

Vers la fin du repas, deux jeunes beautés, l’une en robe de satin rose, l’autre en jaune, firent irruption dans la salle à manger, s’arrêtèrent à certaines tables et murmurèrent à l’oreille de quelques femmes. Elles finirent leur tournée par la table où étaient assis Pasha et Richard.

L’une souffla quelques mots à la novice.

— Tu ne connais pas la nouvelle ? Jedidiah est tombé dans un escalier. Il s’est cassé une jambe.

— Quand ? s’écria Pasha. Nous l’avons vu il n’y a pas deux heures !

— Oh, ça vient juste d’arriver… Les guérisseuses s’occupent de lui. Inutile de t’inquiéter, il sera retapé demain.

— Comment est-ce arrivé ?

— Un accident stupide. Il s’est pris le pied dans un tapis et a basculé en avant. (La femme baissa le ton.) De fureur, il a réduit le tapis en cendres…

— Du Feu de Sorcier, dans le palais ? se récria Pasha. Mais c’est un crime…

— Il n’a pas utilisé du Feu de Sorcier, tu penses bien ! Jedidiah lui-même n’est pas assez fou pour ça. De banales flammes ont suffi. Mais c’était un des plus anciens tapis du palais, et les sœurs ne sont pas vraiment ravies. Pour le punir, elles ont ordonné que la fracture ne soit pas réduite avant demain matin. Et qu’on ne supprime pas la douleur…

Quand elles eurent fini de cancaner, Pasha présenta à Richard ses deux amies, Celia et Dulcy. Également novices, elles avaient aussi la charge d’un sujet. Délicieusement poli, le Sourcier les complimenta sur leurs tenues et vanta particulièrement leurs coiffures.

Les jeunes femmes rayonnèrent.

Quand ils quittèrent la salle à manger, Pasha prit le bras du jeune homme et le remercia.

— De quoi ?

— C’est la première fois que je dîne avec les sœurs… Grâce à toi ! En plus, tu as été courtois et attentionné avec tout le monde. J’étais si fière d’être avec toi ! Et ces vêtements te vont si bien !

— Avec cette robe, vous trouveriez facilement un compagnon de table plus huppé, dit Richard en ouvrant le col fantaisie de sa chemise. Parce que dans ce manteau, et avec cette dentelle autour du cou, j’ai vraiment l’impression d’être un bouffon.

— Crois-moi, ce n’est pas le sentiment qu’ont eu Celia et Dulcy. Tu ne les as pas vues verdir de jalousie ? Si elles avaient osé, elles se seraient assises sur tes genoux !

Si ces deux filles aimaient à ce point le manteau rouge, pensa Richard, il voulait bien le leur offrir ! Encore une fois, il garda cette réflexion pour lui.

— Pourquoi Jedidiah, un important sorcier, ne porte-t-il pas lui aussi des tenues… hum… raffinées ?

— Les débutants s’habillent comme ça, et ils ont le droit d’aller en ville. À chaque étape de leur formation correspond un style vestimentaire. Plus un sorcier progresse, plus il se vêt modestement. Jedidiah ayant presque terminé son entraînement, il porte une tunique très simple.

— Quelle est l’utilité de cette règle ?

— Enseigner l’humilité aux sorciers. Ceux qui sont bien vêtus, quasiment libres, avec des poches pleines d’argent, ont le moins de pouvoir. Et personne ne les respecte pour leurs attributs extérieurs de richesse. Ainsi, ils apprennent que la puissance vient de l’intérieur d’un homme, pas de ce qu’il possède. Pour le moment, tu n’as pas le droit de porter une tunique sans ornement. Si tu veux, tu pourras mettre de temps en temps tes anciens vêtements. Mais pas de tunique unie !

» Les citadins mesurent la puissance d’un sorcier à sa tenue. Et ceux qui ont atteint le niveau de Jedidiah n’ont plus l’autorisation d’aller en ville. Un jour, tu porteras aussi une tunique unie…

— Je déteste les tuniques… Mes anciens vêtements m’allaient très bien.

— Quand tu quitteras le palais, sans collier autour du cou, tu t’habilleras comme tu voudras ! Mais beaucoup de sorciers en viennent à respecter l’« uniforme » de leur profession, et ils le gardent toute leur vie.

Richard changea abruptement de sujet.

— Je veux voir Warren. Comment descend-on dans les catacombes ?

— Maintenant ? Richard, la journée a été longue, et je dois encore te donner ta première leçon.

— Dites-moi comment y aller ! Warren y sera-t-il, à cette heure ?

— Probablement… Je crois qu’il dort sur un matelas de livres ! Le voir à la surface, comme nous disons, a été une sacrée surprise. Les gens en feront des gorges chaudes pendant des semaines.

— Je ne voudrais pas qu’il croie que je l’ai oublié. Indiquez-moi simplement le chemin…

— Si tu insistes, soupira Pasha, nous irons ensemble. Pour le moment, je suis censée t’accompagner partout dans l’enceinte du Palais des Prophètes.

Chapitre 56

Les semaines passèrent dans un tourbillon.

Richard n’avait pas une seconde à lui.

Naguère, Kahlan et Zedd lui avaient dit qu’il ne restait plus de sorciers dans les Contrées du Milieu. Pas étonnant, puisqu’ils étaient tous au Palais des Prophètes ! Plus d’une centaine d’adolescents et de jeunes hommes occupaient les lieux. Et d’après ce que le Sourcier avait pu apprendre, un bon nombre des plus âgés venaient des Contrées – voire de D’Hara.

Pour les jeunes garçons, Richard, le tueur de mriswith, était devenu une célébrité. Deux gamins, Kipp et Hersh, lui collaient sans cesse aux basques, avides de l’entendre raconter ses aventures. À certains moments, ils affichaient la maturité, et presque la sagesse, d’hommes mûrs. À d’autres, comme tous les enfants, ils semblaient s’intéresser exclusivement à collectionner les sottises.

Les sœurs étaient les cibles favorites de leur polissonnerie. Jamais à cours d’idées sur ce sujet, ils imaginaient une kyrielle de mauvais tours à base d’eau, de boue ou de petits reptiles. Leurs victimes explosaient rarement de colère et se montraient promptes à les pardonner. À la connaissance de Richard, la punition la plus sévère se limitait à un sermon gratiné.

Les premiers temps, ils crurent bon d’ajouter Richard sur la liste de leurs souffre-douleur. Dès qu’ils s’aperçurent que le tueur de mriswith goûtait peu la plaisanterie, et qu’il était autrement plus autoritaire que les sœurs, ils s’empressèrent de lui ficher la paix.

Kipp et Hersh, impressionnés par sa fermeté, lui vouèrent désormais un culte. Entourés de femmes, ils paraissaient avides de fréquenter un homme mûr. Richard ne se montra pas avare de récits d’aventures. Quand leur présence ne risquait pas de le gêner, il les emmenait même avec lui en promenade, histoire de les initier aux secrets de la nature.

Désireux de rester dans les bonnes grâces de leur mentor, les deux garçons disparaissaient dès qu’il désirait être seul. La présence de la novice l’empêchant de se consacrer à ses autres occupations, il s’arrangeait pour que Kipp et Hersh ne soient jamais bien loin à ces moments-là. Frustrée de ne pas être seule avec son élève, Pasha révisa un peu sa position quand elle bénéficia par extension de « l’immunité » du Sourcier. Ne plus risquer d’être mouillée de la tête aux pieds la ravissait, sans parler des serpents qu’elle ne trouverait plus lovés dans ses châles…

De temps en temps, Richard chargeait Kipp et Hersh de missions faciles. Il avait des plans pour eux…

Les autres apprentis sorciers tenaient à faire découvrir la ville à leur nouveau compagnon. Perry et Isaac, qui résidaient au pavillon Gillaume, comme lui, l’emmenèrent en virée et lui firent découvrir la taverne où les gardes se retrouvaient rituellement. Le lendemain, Richard offrit à Kevin Andellmere la bière qu’il lui avait promise.

Les pensionnaires « âgés » du palais passaient le plus souvent leurs nuits en ville, dans des tavernes cossues. Couverts d’or et d’argent, comme lui, ils s’entraînaient à le dépenser. S’habillant comme des princes, ils n’hésitaient pas à s’offrir les suites les plus somptueuses lors de leurs escapades nocturnes.

Une multitude de femmes, toutes belles à couper le souffle, ne rechignaient jamais à profiter de leurs largesses.

Le soir où il alla en ville avec Perry et Isaac, un régiment de beautés en délire les encercla. Le Sourcier n’avait jamais vu des filles aussi hardies. Chaque nuit, ses nouveaux amis en sélectionnaient deux – parfois davantage –, leur offraient quelques babioles et les ramenaient à leur auberge.

Si le coup des petits cadeaux l’ennuyait, expliquèrent-ils à Richard, il existait des bordels tout à fait convenables. Mais il n’y trouverait pas, selon ces experts, des filles aussi belles et aussi jeunes que leurs compagnes d’un soir… Cela dit, reconnurent-ils, ils n’hésitaient pas à fréquenter ces établissements quand ils ne se sentaient pas d’humeur à conter fleurette à de fausses mijaurées…

Dès qu’elles repérèrent son Rada’Han, les damoiselles se jetèrent sur Richard, multipliant les œillades et les effets de hanche. À l’aune de cette expérience, les propos de Verna sur la « nouvelle paire de jolies jambes » prirent tout leur sel pour le Sourcier.

Perry et Isaac assurèrent qu’il était fou de refuser systématiquement tant d’alléchantes propositions. À certains moments, Richard se demanda s’ils n’avaient pas raison.

Il voulut savoir si ses amis n’avaient pas peur de se faire arranger le portrait par les pères de leurs conquêtes. Hilares, ils lui répondirent que de dignes paternels leur présentaient souvent la chair de leur chair. Et les maternités accidentelles ? s’enquit ensuite le jeune homme. Dans les cas de « grossesse spontanée », lui expliquèrent ses compagnons, le palais s’occupait de la mère, du rejeton et souvent de tout le reste de la famille…

Quand il demanda à Pasha pourquoi il en était ainsi, elle croisa les bras, lui tourna le dos et parla des « besoins incontrôlables des hommes » qui risquaient, en restant inassouvis, de perturber leur apprentissage. Pragmatiques, les sœurs encourageaient leurs sujets à ne pas accumuler d’inutiles frustrations. C’était pour ça que Pasha n’avait pas le droit d’accompagner Richard lors de ses virées nocturnes en ville.

Au cas où cela eût contrarié la satisfaction de ses… besoins.

Après ce discours, la novice s’était tournée vers le jeune homme, l’implorant de s’en remettre à elle pour ce genre de choses. Ou au moins, s’il voulait continuer d’aller en ville, qu’il l’autorise à devenir une de ses maîtresses. Certaine de le satisfaire mieux que toute autre femme, elle se proposait de le lui démontrer.

Richard fut ébahi par ce discours, sans parler du comportement qui l’accompagnait. Toujours prudent quand on abordait ce sujet, il assura Pasha qu’il allait en ville pour assouvir sa curiosité – et rien d’autre. Ayant grandi dans la forêt, il ne connaissait pas les cités et leurs mystères. Mais chez lui, ajouta-t-il, on ne traitait pas les femmes de cette manière.

Cela dit, promit-il, si ses « besoins » devenaient trop pressants, il se tournerait vers la novice. Ravie d’entendre cela, Pasha ne se rembrunit pas quand il lui rappela qu’il n’était pas « encore prêt ». À l’évidence, elle ne se doutait pas qu’il se sentait tellement seul, par moments, que la tentation devenait presque irrésistible. La jeune femme avait tout pour plaire à un homme. Parfois, la tenir à une « distance de sécurité » était loin d’être un jeu d’enfant.

Elle lui avait fait visiter toutes les parties autorisées du palais, une bonne moitié de la ville, et même les docks, où il avait pu admirer de grands bateaux – appelés des « navires », car ils étaient conçus pour voguer sur l’océan.

Ils allèrent aussi sur la plage et passèrent des heures à observer les vagues ou à patauger dans les poches d’eau laissées par la marée. Apprendre que la mer montait et descendait régulièrement – et d’elle-même ! – stupéfia le Sourcier. Il pensa d’abord que c’était un effet de la magie du palais, mais la novice le détrompa. Il en allait ainsi partout !

Fasciné par l’océan, Richard aurait consacré ses journées à l’admirer. Et Pasha, ravie d’être près de lui, n’aurait rien fait pour l’en empêcher. Hélas, il avait des choses bien plus importantes sur son programme…

La novice n’avait pas le droit de l’accompagner en ville le soir, au cas où il aurait décidé de se payer un peu de bon temps. Comme il ne couchait avec aucune fille, il trouva assez facilement les accents de la sincérité quand il lui jura, pour la centième fois, que la luxure n’était pas la raison de ses escapades. Pour autant, il ne se risqua pas à lui dire la vérité sur ses occupations nocturnes…

Le palais le couvrant d’argent, Richard décida d’utiliser cette manne… contre ses mécènes. Devenu un client régulier des tavernes favorites des gardes, il s’assura que ces hommes ne paient plus une seule chope lorsqu’il était présent.

Il apprit les noms de tous les soldats, notant dans un cahier tout ce qu’il savait sur eux. Bien entendu, il s’intéressa tout particulièrement à ceux qui défendaient les quartiers de la Dame Abbesse et les autres zones interdites du palais.

Ne ratant pas une occasion de leur parler quand il déambulait dans les couloirs, il les bombarda de questions sur leurs petites amies, leurs épouses, leurs parents, leurs enfants, leurs préférences gastronomiques et leurs divers problèmes.

Pour Kevin, il acheta une boîte de chocolats hors de prix – les préférés de sa petite amie, inabordables pour un simple soldat. Le présent ayant valu un « grand succès » au brave garçon, il rayonnait dès qu’il apercevait son bienfaiteur, même quand il avait les yeux cernés suite à ses exploits avec la dame.

Richard prêta de l’argent à tous les gardes qui lui en demandèrent – et qui n’auraient jamais, il le savait, les moyens de le rembourser. Lorsque certains vinrent s’en excuser, il leur assura que ça n’avait aucune importance, et leur conseilla de ne pas se gâcher la vie pour de pareilles vétilles.

Deux vétérans endurcis, affectés à la surveillance d’une partie interdite du palais, dans l’aile ouest, le laissèrent payer leurs consommations sans pour autant fraterniser avec lui. Décidé à relever le défi, Richard proposa de leur louer les services de quatre prostituées, deux par tête de pipe. Quand ils s’enquirent des motifs de sa générosité, il leur expliqua que le palais lui allouait des fonds illimités. Pourquoi en aurait-il profité égoïstement ? Puisque les deux hommes passaient leurs journées debout à assurer la sécurité des sœurs, il semblait normal qu’elles contribuent à allonger une jolie fille sous eux quand ils pouvaient enfin se mettre à l’horizontale.

La méfiance des deux types fondit comme neige au soleil. Après leur première nuit d’extase, ils gratifièrent Richard de force clins d’œil chaque fois qu’il passait devant eux. Ravi du résultat, il les alimenta en jolies poupées et des sourires vinrent promptement s’ajouter aux clins d’œil.

Comme le Sourcier s’en doutait, les deux types se vantèrent partout de leur bonne fortune. Apprenant cela, certains de leurs camarades vinrent se plaindre auprès du jeune homme. Pourquoi un tel favoritisme ? Convaincu par la logique de leur raisonnement, Richard passa à une plus grande échelle. Histoire que l’opération ne lui mange pas tout son temps, il imagina une audacieuse solution.

Ayant trouvé une tenancière de bordel ouverte aux arrangements commerciaux inventifs, il réquisitionna son établissement, désormais réservé à ses « amis ». En plus d’être efficace, ce système, basé sur un ingénieux « forfait », ménageait un peu les finances du palais.

Désireux que les hommes sachent à qui ils devaient leur bonheur, il exigea qu’ils utilisent, pour montrer patte blanche, la phrase codée suivante : « Je suis un ami de Richard Cypher. » C’était la seule obligation en vigueur. Et lorsque la tenancière se plaignit qu’il y avait plus de travail que prévu, le Sourcier lui alloua de bon cœur une rallonge conséquente.

Quand sa conscience le torturait – après tout, on n’eût guère pu qualifier de « moral » son petit commerce – le Sourcier se consolait en pensant qu’il n’avait pas inventé le comportement de ces hommes. Et si ça pouvait lui éviter de commettre un massacre, le moment venu, l’éthique serait tout de même sauve.

Un jour, alors qu’il se promenait avec Pasha, elle lui demanda pourquoi tous les gardes lui faisaient des clins d’œil. L’explication qu’il improvisa – parce qu’il était au bras de la plus jolie fille du palais – la fit sourire aux anges pendant une bonne heure.

Richard habitua aussi les soldats à le voir vêtu de la cape noire du mriswith. Histoire de ne pas irriter la novice, il continua néanmoins à porter le manteau rouge qu’elle adorait. Pour changer un peu, il mettait parfois les autres. Le bleu, le bleu marine, le marron ou le vert lui allaient un peu mieux. Mais il se sentait toujours aussi ridicule dans ces atours de courtisan.

Même si elle préférait les promenades en ville, la novice l’accompagnait parfois lors de ses excursions dans la nature ; histoire, sans doute, de partager ses intérêts.

Au fil de leurs conversations, Richard apprit que les gardes du palais étaient des soldats de l’Ordre Impérial en mission spéciale. L’Ancien Monde était tout entier sous la coupe de l’Empire – à part le Palais des Prophètes, heureux bénéficiaire d’une sorte d’entente cordiale. Aucun Impérial ne se mêlait jamais des affaires des sœurs et des porteurs de Rada’Han.

Les soldats se chargeaient surtout de gérer les flots de visiteurs qui envahissaient chaque jour l’île Kollet. Venus demander la charité, un arbitrage dans une dispute, ou une initiation à la sagesse du Créateur, ces étranges pèlerins occupaient une bonne part du temps des Sœurs de la Lumière.

Tanimura, aussi grande fût-elle, n’était qu’un avant-poste de l’Empire. À l’évidence, l’empereur consentait à fournir des hommes sans demander, en contrepartie, que le palais soit sous sa jurisprudence. Bien entendu, cela faisait autant d’espions disposés à lui raconter ce qui se passait dans cette « zone libre ». Et les sœurs devaient sans doute lui rendre quelques menus services en échange de sa générosité…

Le Sourcier apprit aussi qu’un « invité de marque » était consigné dans une des parties interdites du complexe… Malgré ses efforts, il ne put en découvrir plus.

Afin de tester la loyauté des gardes, il commença à leur présenter d’inoffensives requêtes. À Kevin, il raconta qu’il voulait offrir à Pasha une rose jaune – une variété qu’on trouvait exclusivement dans les quartiers de la Dame Abbesse. Quand le soldat la lui procura, il mit un point d’honneur à conduire « par hasard » la novice devant le brave garçon… qui se rengorgea de fierté.

Pour avoir ses entrées dans d’autres zones interdites, le Sourcier réutilisa son astuce florale, ou prétendit avoir envie de contempler l’océan sous un angle inédit. Pour rassurer les gardes et endormir leur méfiance, il s’efforçait, pendant ces intrusions, de rester toujours bien en vue.

Les soldats s’habituèrent vite à le voir partout. Après tout, n’était-il pas leur ami ? Et une « relation » précieuse et digne de confiance…

Son petit jeu avec les fleurs lui donna l’occasion d’affiner sa stratégie. Les offrant aux sœurs avec qui il travaillait, il leur expliqua, quand elles s’en étonnèrent, que des femmes aussi spéciales méritaient de recevoir des présents hors du commun. En sus de les faire rougir, ce compliment joliment troussé les incita à fermer les yeux sur les transgressions inoffensives de leur élève.

Sur les quelque deux cents Sœurs de la Lumière présentes au palais, une demi-douzaine seulement se chargeaient de la formation du nouveau.

Les doyennes, Tovi et Cecilia, étaient d’authentiques grand-mères poules. À chaque séance, Tovi lui apportait des petits gâteaux ou d’autres friandises. Cecilia, elle, ne manquait jamais, quand ils se séparaient, de lui planter un baiser sonore sur les joues. Toutes les deux rougissaient comme des pucelles chaque fois qu’il leur offrait des fleurs. De quoi avoir quelque difficulté à les tenir pour des ennemies potentielles…

La première fois que sœur Merissa frappa à sa porte, Richard en resta bouche bée. Fasciné par ses splendides cheveux noirs et ses courbes que mettait en valeur une magnifique robe rouge, il bégaya comme un parfait imbécile pendant dix minutes. Sœur Nicci, une adepte des tenues noires, lui fit tout autant d’effet. Qu’elle pose ses yeux bleus sur lui, et voilà qu’il en oubliait de respirer !

Plus âgées que Pasha, Merissa et Nicci irradiaient la confiance et la grâce. Bien que l’une fût blonde et l’autre brune, on les aurait crues taillées dans le même tissu rare et délicat. Auréolées du pouvoir de leur Han – parfois, le Sourcier aurait juré que l’air crépitait autour d’elles – ces deux femmes ne semblaient pas marcher sur le sol. Elles y glissaient, comme des cygnes sur une onde paisible.

Elles souriaient toujours du coin des lèvres, et uniquement quand elles regardaient le jeune homme dans les yeux. À ce moment-là, le cœur du pauvre bougre battait si fort qu’il craignait de le voir jaillir de sa poitrine.

Un jour, Richard osa offrir une de ses fleurs rares à Nicci. Trop ému pour lui sortir son explication « stratégique », il blêmit quand il la vit prendre la rose du bout des doigts, comme si elle redoutait de se salir, et lâcher un « Merci, Richard » d’une indifférence glaciale. Se souvenant que la plupart des garçons piégeaient les sœurs en leur « apportant » des grenouilles, il décida de ne plus jamais se livrer à son petit jeu avec Merissa ou Nicci. Tout autre présent que des bijoux hors de prix, pour elles, passerait pour une insulte…

Bien entendu, lors des séances, elles ne proposaient jamais de s’asseoir sur le sol. Avec elles, cette idée semblait parfaitement ridicule ! À l’inverse de Tovi, Cecilia et Pasha, elles prenaient place sur des chaises et tenaient les mains de Richard au-dessus d’une petite table. Une expérience curieusement érotique qui le faisait transpirer dans sa tunique.

Toutes deux parlaient avec une économie de mots qui ajoutait à leur noblesse naturelle. Bien qu’elles ne l’eussent jamais clairement dit, Richard aurait parié qu’elles étaient prêtes à l’accueillir dans leur lit. Rien n’était prononcé, mais ça flottait dans l’air, comme un parfum qu’il ne pouvait s’empêcher de sentir. Cette « évanescence » lui permit fort heureusement de jouer les crétins. Face à des propositions plus directes, il aurait dû se mordre la langue pour ne pas accepter avec enthousiasme.

Cela lui rappela les propos de Pasha au sujet des « besoins incontrôlables des hommes ». De sa vie, il n’avait jamais rencontré de femmes aptes à lui fouetter ainsi les sangs… et à le faire passer pour un idiot. Bref, Merissa et Nicci étaient des pousse-au-crime. L’incarnation triomphante du désir et de la luxure…

Quand Pasha apprit qu’elles comptaient parmi ses formatrices, elle haussa les épaules et marmonna qu’étant très douées, elles l’aideraient sûrement à toucher son Han. Mais la façon dont elle rosit éclaira le Sourcier sur ses véritables sentiments.

Perry et Isaac, eux, frôlèrent l’apoplexie quand ils le surent. Pour une nuit avec une des deux, affirmèrent-ils, ils voulaient bien renoncer à jamais aux femmes de la ville. Au cas où Richard aurait ce grand bonheur, ils le conjurèrent de saisir l’occasion au vol… et de tout leur raconter. Histoire de doucher leur enthousiasme, il leur affirma que des dames de cette classe se fichaient comme d’une guigne d’un vulgaire guide forestier.

Et tant pis si ça n’était pas la vérité…

La cinquième sœur, Armina, plus mûre que ses deux incendiaires collègues, n’était pas déplaisante non plus. Professionnelle jusqu’au bout des ongles, elle lui conseilla, en l’absence de résultat probant, de ne pas se décourager et de travailler de plus en plus durement. Assez chaleureuse, elle rougit comme une pivoine quand son élève lui fit le coup des fleurs. À vrai dire, Richard aimait bien cette femme, à la personnalité tout d’une pièce.

La dernière formatrice, Liliana, était sa favorite. Dotée d’un sourire désarmant, elle ne manquait pas de charme malgré sa maigreur, sans doute à cause de son caractère ouvert et amical. Traitant Richard comme un confident, elle l’entraînait souvent dans de longues conversations nocturnes qu’il n’aurait pas dû se permettre, mais qui le réconfortaient. Bien qu’il n’eût aucune amie parmi ses geôlières, Liliana restait ce qui s’en approchait le plus.

Quand il lui offrit la fleur rituelle, elle écarquilla les yeux, curieuse de savoir comment il se l’était procurée. Elle rit de bon cœur lorsqu’il lui raconta son histoire – fausse – de jeu du chat et de la souris avec les gardes. Arborant à la boutonnière chaque rose qu’il lui offrait, elle s’en débarrassait uniquement quand elle était fanée – ou lorsqu’il lui en apportait une fraîche.

Un adjectif suffisait à définir leur relation : naturelle ! Quand Liliana le touchait amicalement, ce n’était jamais un problème. Et il se surprit à lui tenir la main ou le bras pendant qu’il lui racontait ses aventures de guide forestier. Ensemble, il leur arrivait souvent de rire comme des gamins en se tenant les côtes.

Liliana lui ayant confié qu’elle avait grandi dans une ferme – en adorant ça – il l’invita plusieurs fois à pique-niquer avec lui dans les collines. En authentique fille des bois, elle se moqua royalement de tacher sa robe sur l’herbe. Merissa et Nicci auraient à coup sûr refusé de marcher dans la poussière. Liliana, elle, n’hésitait jamais à s’asseoir sur le sol avec son élève…

Son attitude étant dépourvue d’ambiguïté érotique, Richard se sentait à l’aise en sa compagnie. Une femme simple, qui semblait apprécier sans arrière-pensées les moments passés avec lui. Et quand il lui avouait, après une séance, n’avoir pas senti l’ombre de l’ombre de son Han, elle n’en faisait pas une maladie, se contentant de dire qu’elle essaierait de faire mieux la prochaine fois.

Mis en confiance, Richard se surprit à lui raconter des choses qu’il avait soigneusement dissimulées à ses collègues. Quand il lui avoua bouillir d’impatience d’être débarrassé du Rada’Han, elle lui posa une main sur le bras, lui fit un clin d’œil et lui assura que ça viendrait bientôt. Lorsque le temps serait venu, ajouta-t-elle, s’en charger en personne serait un plaisir. En attendant, il devait garder la foi, car elle comprenait ses sentiments mieux que quiconque.

Et s’il arrivait un jour au bout de sa patience, jura-t-elle, il n’aurait qu’à le dire, et elle le libérerait du collier. Mais il valait mieux, si possible, qu’il apprenne à contrôler son Han avant de songer à des mesures aussi radicales.

Beaucoup de futurs sorciers, lui confia-t-elle, tentaient d’oublier leur condition de prisonniers en culbutant toutes les femmes consentantes qui croisaient leur chemin. Même si elle comprenait qu’un homme eût des « besoins », elle espérait, s’il couchait avec une femme, qu’il la choisirait pour ce qu’elle était, pas afin d’oublier le Rada’Han. Elle lui conseilla aussi d’éviter les prostituées, tristement connues pour refiler des maladies à leurs clients.

Richard lui avoua qu’il aimait une femme et refusait de lui être infidèle. Cette déclaration lui valut une grande claque dans le dos. Et il vit que la sœur était rudement fière de lui.

Il ne lui raconta pas que Kahlan l’avait rejeté, mais s’en voulut de ne pas en être capable. Un jour, si ce fardeau devenait trop lourd à porter, il pourrait s’en ouvrir à Liliana, et elle comprendrait ses tourments…

À cause de leur complicité, il conclut – et espéra – que Liliana était celle qui lui permettrait de découvrir son Han – si ça devait arriver un jour ! Ayant eu seulement un frère, il ignorait ce qu’on éprouvait face à une sœur – au sens familial du terme. Mais ça ne devait pas être très loin de la relation qu’il vivait avec Liliana. Du coup, le nom sœur Liliana prenait un autre sens que prévu…

Pourtant, il refusait de s’ouvrir totalement à elle. Les Sœurs de la Lumière, se répétait-il sans cesse, étaient ses geôlières, pas ses amies. Pour l’heure, elles restaient donc l’ennemi… Mais quand le moment viendrait, Liliana, il le savait, serait de son côté.

Les leçons lui prenaient environ deux heures par jour. Du temps perdu, selon lui, puisqu’il n’était pas plus près de toucher son Han que lors de sa première séance avec Verna.

Dès qu’il était seul, le Sourcier testait les limites de son autonomie. Quand il atteignait la distance maximale permise par le Rada’Han, on eût dit qu’il essayait de traverser un mur de pierre revêtu d’une épaisse couche de boue. N’était qu’il pouvait voir au-delà de cet obstacle infranchissable. Une privation de liberté d’autant plus frustrante…

La « barrière » se dressait à plusieurs lieues du palais, dans toutes les directions. Mais quand il y fut confronté, son univers lui sembla soudain minuscule.

Le jour où il fit pour la première fois cette expérience, fou de rage, il alla dans le bois de Hagen et tua un mriswith.

Gratch étant sa seule véritable consolation, il passait le plus de nuits possible avec lui. Lutter, manger et dormir avec son compagnon à fourrure le comblait de joie.

S’il chassait toujours pour le garn, celui-ci se débrouillait de mieux en mieux seul. Un soulagement pour le Sourcier, qui n’avait pas le temps de le rejoindre tous les soirs. Même le ventre plein, Gratch était toujours déçu lorsque son humain manquait un rendez-vous.

Redoutant que Pasha sache à tout instant où il était, grâce au collier, Richard découvrit par hasard un autre pouvoir de la cape magique : quand il la portait, la novice perdait le contact avec son Rada’Han et se retrouvait… dans le brouillard.

Étonnée par le phénomène, elle ne s’en inquiéta pas outre mesure, convaincue qu’il s’agissait d’une défaillance de sa part qu’elle corrigerait un jour ou l’autre. Bien entendu, Richard ne la détrompa pas.

Mais il comprit que la cape, et elle seule, expliquait pourquoi les sœurs et les sorciers ne sentaient pas l’approche d’un mriswith. Pour quelle raison, dans ce cas, l’avait-il captée ? Parce qu’il utilisait son Han sans le savoir, comme l’affirmait Verna ? Ridicule ! Les sorciers et les sœurs y recouraient à volonté, et ça ne les avait jamais aidés.

Le Sourcier adorait les moments où il échappait à la surveillance de Pasha, ce qui lui évitait d’inventer des explications oiseuses. Mais si elle trouvait la solution du problème, nul doute qu’elle détruirait la cape. Histoire de parer à toutes les éventualités, il cacha la deuxième dans un endroit connu de lui seul.

Gratch grandissait de jour en jour. Un mois après l’arrivée de son ami au palais, il le dépassait d’une bonne tête. Par bonheur, conscient de sa force, il avait appris à se retenir pendant leurs joutes amicales.

Richard s’occupait aussi de l’éducation de Warren. L’homme lui ayant avoué que l’étendue du ciel l’angoissait, il lui fit faire sa première sortie de nuit, dans les jardins du palais. L’astuce fonctionnant, le Sourcier continua dans cette voie.

Confiné dans les catacombes depuis une éternité, Warren s’était habitué à la claustration au point de commencer à s’en fatiguer. Conscient du problème, le Sourcier faisait de son mieux pour le résoudre. La Taupe, à ses yeux, était un type brillant aux connaissances quasi encyclopédiques. En un mot, le genre d’homme qu’il appréciait et estimait.

Mort d’inquiétude dès qu’il quittait le palais, Warren était rassuré par la présence de Richard – qui se gardait bien de rire de ses angoisses. Au contraire, il évitait de l’emmener trop loin hors du complexe, l’accoutumant peu à peu à l’aventure, comme on réapprend lentement à marcher à un blessé trop longtemps alité.

Après plusieurs sorties nocturnes, ils passèrent à une excursion diurne sur les créneaux, afin de contempler dans toute leur splendeur l’océan et le ciel. Ne s’éloignant jamais de l’escalier, Warren dut battre en retraite deux ou trois fois. Richard le suivit sans émettre de commentaires et lança la conversation sur d’autres sujets, histoire de ne pas le traumatiser. Plus tard, jamais à court d’idées, il le fit sortir sur les remparts avec un livre à la main pour que la lecture détourne son attention de la taille décidément impressionnante du ciel.

Quand la Taupe se sentit mieux en plein jour, Richard l’emmena pour la première fois dans les collines. Assis sur un rocher plat, devant un superbe panorama, l’homme annonça qu’il en avait fini avec la peur. Toujours mal à l’aise, il était néanmoins délivré de l’angoisse…

Tout sourires, il profita longuement de la vue et rayonna quand Richard se déclara ravi de l’avoir tiré hors de sa taupinière.

La Taupe avait un besoin urgent d’aventures, et la porte du monde lui était désormais ouverte.

Warren avançait lentement mais sûrement dans ses recherches. Les quelques références à la vallée des Âmes Perdues et aux Baka Ban Mana qu’il avait découvertes ne manquaient pas d’intérêt. Selon ces sources, les sorciers avaient octroyé un certain pouvoir à ce peuple en échange de son territoire. Et cette magie lui permettrait de récupérer un jour son pays… De plus, précisaient les textes, lorsque le « lien manquant » viendrait se joindre au pouvoir investi dans la femme-esprit, les Tours de la Perdition s’écrouleraient.

Richard repensa aux propos de Du Chaillu : il était le Caharin, et donc son époux. Un lien comme un autre, il fallait en convenir… Au fil des ans, les Baka Ban Mana avaient-ils assimilé au mariage – une réalité familière pour eux – une union éminemment plus symbolique ?

— La Dame Abbesse, dit soudain Warren sans détourner les yeux du paysage, a lu les prophéties et les autres textes qui mentionnent le « caillou dans la mare ».

Richard sursauta. La chanson de Kahlan, cette horrible comptine au sujet des grinceurs, parlait aussi d’un caillou dans la mare… N’ayant jamais étudié ces prophéties avant d’être chargé d’une mission par le Sourcier, Warren n’était pas encore parvenu à en évaluer l’importance.

— Tu connais la Deuxième Leçon du Sorcier ? lui demanda abruptement Richard.

— La deuxième ? Les sorciers dispensent des leçons ? Quelle est la première ?

— La nuit où Jedidiah a eu son « accident », j’ai prétendu qu’il y avait des cendres sur ton épaule et tu t’es brossé. Tu t’en souviens ? Eh bien, c’était une application pratique de la Première Leçon. (Warren plissa le front de perplexité.) Réfléchis à la question, mon ami, et informe-moi quand tu auras trouvé la réponse. En attendant, il faut que tu accélères le rythme de tes recherches.

— Ce sera plus facile, désormais. Sœur Becky étant malade tous les matins, elle ne viendra plus regarder sans cesse par-dessus mon épaule.

— Sœur Becky, malade ?

— Comme nombre de femmes enceintes, au début…

— Beaucoup de sœurs ont des enfants ?

— Bien sûr ! Tu sais que nous n’avons plus le droit d’aller en ville à partir d’un certain stade de notre formation… À ce moment-là, les sœurs se chargent de nos… hum… besoins, pour que nous puissions étudier en paix.

— Et sœur Becky porte ton enfant ? demanda Richard avec un regard soupçonneux pour la Taupe.

— Non ! s’écria Warren. Moi, je me réserve pour la femme que j’aime…

— Pasha, je parie…

Warren se contenta de hocher la tête.

Richard regarda la ville, puis le Palais des Prophètes.

Les « besoins incontrôlables des jeunes hommes »… Tu parles !

— Warren, tous les enfants des sorciers héritent-ils du don ?

— Oh, non ! D’après ce qu’on dit, avant la séparation des Mondes, il y a trois mille ans, la transmission était presque automatique. Mais au fil du temps, pour préserver leur pouvoir, les sorciers en place ont éliminé tous les nouveaux-nés qui risquaient de devenir des rivaux. Ils ont aussi cessé de dispenser l’enseignement requis. Jadis, les pères se chargeaient de l’éducation de leurs fils. Le don se faisant de plus en plus rare, au point de sauter plusieurs générations, ces connaissances sont devenues une sorte de trésor. Le Palais des Prophètes fut créé pour se substituer aux sorciers qui refusaient de former les jeunes candidats. Histoire de leur donner une chance, si tu préfères…

» Avec le temps, le don disparut de l’héritage de l’espèce humaine, comme on peut éliminer par croisement telle ou telle variante chez les animaux. Ainsi, les sorciers en place n’eurent plus à affronter d’opposition sérieuse…

» Aujourd’hui, un garçon qui naît avec le don est l’exception qui confirme la règle. Sur mille fils de sorciers, on peut s’estimer heureux d’en trouver un… Nous sommes une race en voie de disparition…

— Ces femmes se fichent de nos « besoins », fit Richard en se levant – sans quitter des yeux le Palais des Prophètes. Elles nous utilisent comme étalons !

— Quoi ?

— Le palais sert à produire des sorciers, Warren.

— Dans quel but ?

— Je l’ignore, mais j’ai bien l’intention de le découvrir.

— Bonne idée ! J’ai fichtrement besoin d’un peu d’aventure !

— Sais-tu de quoi tu parles, mon ami ?

— Bien sûr ! Une aventure est une expérience excitante et passionnante !

— Tu as tout faux, Warren. Une aventure, c’est crever de trouille sans savoir si tu survivras ou si ceux que tu aimes s’en tireront. Bref, être dans la mouise jusqu’au cou et ignorer comment t’en sortir.

— Je n’avais jamais considéré ça sous cet angle…

— Eh bien, tu devrais y réfléchir, parce que je vais nous lancer dans une « aventure ».

— Qu’as-tu l’intention de faire ?

— Moins tu en sauras, et moins tu t’inquiéteras… Contente-toi de trouver les informations dont j’ai besoin. Si le voile est déchiré, nous allons tous vivre une aventure… sans fin.

— À ce propos, fit Warren avec un clin d’œil, j’ai découvert quelque chose de très utile.

— Sur la Pierre des Larmes ?

— Exactement ! Richard, tu ne peux pas l’avoir vue ! Elle est prisonnière du voile ! On peut même dire qu’elle en fait partie.

— Tu es sûr que je n’ai pas pu la voir ?

— À cent pour cent ! La Pierre des Larmes est l’artéfact qui emprisonne Celui Qui N’A Pas De Nom dans le royaume des morts. Il peut régner sur les âmes des défunts, mais il n’a aucun accès à notre monde. La Pierre des Larmes l’empêche de sortir de son sinistre domaine.

— Une bonne nouvelle…, fit Richard. Tu as travaillé comme un chef, Warren. (Il prit la Taupe par la manche et le tira vers lui.) Tu es certain de ce que tu avances ? La Pierre des Larmes ne peut pas être dans notre monde ?

— C’est impossible, te dis-je ! Pour passer chez nous, la Pierre des Larmes aurait dû traverser le portail…

— Le portail ? répéta Richard, soudain très mal à l’aise. Qu’appelles-tu un portail ?

— Un passage, comme le nom l’indique… Dans le cas qui nous occupe, il s’agit d’une voie de communication entre le royaume des morts et le monde des vivants. Mais pour l’ouvrir, il faut recourir aux deux variantes de magie, la Soustractive et l’Additive. Celui Qui N’A Pas De Nom maîtrise uniquement la Magie Soustractive. Donc, il est coincé dans le royaume des morts. Et ici, nous contrôlons seulement la Magie Additive…

— Mais si quelqu’un, dans notre monde, pratiquait les deux formes de magie, pourrait-il ouvrir le portail ?

— Sans doute, à condition de savoir où il est… Depuis plus de trois mille ans, il a disparu. Personne ne peut le localiser. Du coup, nous sommes en sécurité.

Richard ne partageait pas ce sentiment. Pas du tout !

— Warren, l’autre nom du portail ne serait-il pas « la magie d’Orden » ? Ce passage, ce n’est pas les trois boîtes d’Orden ?

— Où as-tu entendu parler de tout ça ? demanda Warren, les yeux écarquillés. Au palais, seuls la Dame Abbesse, deux autres sœurs et moi sommes autorisés à consulter les livres où le portail est désigné par son ancien nom !

— Et qu’arrive-t-il si on ouvre une des boîtes ?

— C’est impossible ! s’écria Warren. Pour ça, il faudrait maîtriser les deux sortes de magie…

— Qu’arrive-t-il si on réussit, Warren !

— Cela ouvre le portail… Le voile est déchiré, et Celui Qui N’A Pas De Nom n’est plus prisonnier.

— Dans ce cas, la Pierre des Larmes passerait-elle dans notre monde ? (Warren hocha la tête.) Pour sceller le portail et réparer le voile, suffirait-il de refermer la boîte ?

— Non… Enfin, oui, mais il faut qu’un sorcier la referme. La magie est indispensable pour sceller le portail. Hélas, si un sorcier de notre monde s’en charge, il détruit l’équilibre, puisqu’il contrôle uniquement la Magie Additive. Du coup… hum… Celui Qui N’A Pas De Nom peut s’échapper du royaume des morts. Enfin, pas vraiment… En réalité, c’est plutôt notre monde qui serait aspiré dans le sien.

— Comment fermer la boîte sans provoquer la fusion des deux univers ?

— En procédant comme pour son ouverture : une combinaison de Magie Additive et Soustractive !

— Et que devient la Pierre des Larmes dans tout ça ?

— Je l’ignore… Il faudra que je me penche sur cette question.

— Alors, penche-toi vite dessus, mon ami ! Nous n’avons pas de temps à perdre !

— Richard, gémit Warren, tu ne prétends pas savoir où sont les boîtes d’Orden ? Ne me dis pas, je t’en prie, que tu les as retrouvées ?

— Retrouvées ? La dernière fois que je les ai vues, celle du milieu était ouverte et prête à attirer mon salopard de père dans le royaume des morts !

Warren s’évanouit comme une jeune vierge.

Chapitre 57

Sous les derniers rayons du soleil couchant, une vieille femme répandait des cendres sur les marches glacées du grand escalier de marbre. Kahlan la dépassa, soulagée que la servante ne lève pas les yeux. Car malgré ses vêtements grossiers, son manteau de fourrure, son sac à dos et son arc, elle aurait sûrement reconnu la Mère Inquisitrice, enfin de retour en Aydindril.

Kahlan n’était pas d’humeur à supporter des festivités. Malgré son épuisement, avant de gagner le palais, elle était passée à la Forteresse du Sorcier, bâtie à flanc de montagne. Les lieux étaient hélas déserts. En dépit des boucliers magiques, l’Inquisitrice avait pu y entrer, mais elle n’avait vu personne.

Zedd n’était pas là…

La Forteresse restait dans l’état où elle l’avait connue des mois plus tôt, avant de partir à la recherche du « grand sorcier ». Kahlan l’avait trouvé, contribuant ainsi à la défaite de Darken Rahl. À présent, elle avait de nouveau besoin du vieux sage…

Le voyage jusqu’en Aydindril avait été plus long et difficile que prévu. D’abord ralenties par des tempêtes, l’Inquisitrice et son escorte avaient dû faire d’interminables détours à cause des cols obstrués par la neige. Près d’un mois d’avanies et de difficultés pour arriver enfin au but et découvrir l’absence de Zedd !

Pour gagner le palais, Kahlan avait emprunté un dédale de ruelles afin d’éviter l’avenue des Rois, où se dressaient les diverses ambassades des pays membres du Conseil. Les rois et les reines y demeurant lorsqu’ils venaient en Aydindril, ces « ambassades » étaient en réalité de somptueux châteaux. Mais aucune n’égalait la splendeur du Palais des Inquisitrices…

Chandalen avait choisi de camper dans la forêt. Même s’il ne l’aurait reconnu pour rien au monde, la taille de la ville et l’importance de sa population le mettaient mal à l’aise. Kahlan ne pouvait pas l’en blâmer. Après la solitude majestueuse des montagnes, elle se sentait perdue et vulnérable entre les murs de la cité où elle avait pourtant grandi. Un sentiment de claustration qu’elle n’avait jamais connu à ce point…

Sa mission accomplie, l’Homme d’Adobe avait hâte de rentrer chez lui. Consciente qu’il avait besoin de repos, Kahlan lui avait demandé de rester jusqu’au matin… et de ne pas partir sans lui dire au revoir.

Elle avait chargé Orsk de lui tenir compagnie. À la longue, la présence du colosse borgne devenait pesante. Un peu comme si elle avait eu sans cesse un chien collé à ses basques. Un bon chien, certes, mais ô combien envahissant !

Qu’allait-elle faire de lui, maintenant qu’elle ne risquait plus rien, rendue à la sécurité de son palais ?

Une bouffée d’air chaud fouetta le visage de l’Inquisitrice quand elle ouvrit la porte des cuisines. Entendant grincer les gonds, une femme mince au tablier blanc immaculé se retourna comme une furie.

— Que viens-tu faire ici, mendiante ! beugla-t-elle. Va-t’en immédiatement, ou je fais appeler la garde !

Kahlan abaissa sa capuche et sourit quand la harpie cria de surprise.

— Maîtresse Sanderholt, je suis si contente de vous revoir…

— Mère Inquisitrice ! (La femme tomba à genoux, les mains jointes.) Pardonnez-moi, par pitié ! Je ne vous avais pas reconnue ! Les esprits du bien en soient loués, vous êtes enfin de retour !

Kahlan fit signe à sa vieille amie de se relever.

— Vous m’avez tellement manqué, maîtresse Sanderholt !

Elle ouvrit les bras et la terreur des marmitons s’y précipita.

— Mon enfant, que je suis contente de vous retrouver ! Nous ne savions pas où vous étiez, et j’avais peur de ne plus jamais vous revoir.

— Ces derniers temps n’ont pas été faciles, maîtresse Sanderholt. Mais me voilà revenue au bercail…

— Venez, dit l’intendante en se dégageant. Un peu de soupe vous fera un bien fou. J’en ai au chaud, si les têtes de linottes qui se prennent pour des cuisiniers ne l’ont pas massacrée en ajoutant trop de poivre !

Ayant entendu la remarque, les maîtres queux et les assistants baissèrent la tête, se concentrant sur leurs casseroles.

— Je n’ai pas le temps de manger…, soupira Kahlan.

— Mon enfant… J’ai des choses importantes à vous dire.

— Je sais. Moi aussi, j’en ai long à raconter. Mais je dois voir le Conseil au plus vite. Tant pis si je ne peux pas me reposer tout de suite… Nous parlerons demain.

— Bien sûr. Allez voir le Conseil, puis passez une bonne nuit…

Kahlan prit le chemin le plus court, à travers la grande salle réservée aux cérémonies et aux fêtes. Pour lui enseigner la tactique militaire, son père disposait souvent des milliers de noix et de glands – les armées en lice ! – sur l’immense sol de marbre.

La salle du Conseil se trouvait au bout d’un long couloir à colonnades noires. Avant de l’atteindre, on dépassait un petit panthéon à deux niveaux consacré à la mémoire des fondatrices de l’ordre des Inquisitrices. Placés entre sept immenses piliers de marbre, leurs portraits, deux fois plus grands que nature, avaient toujours impressionné Kahlan. Face à eux, elle se sentait toute petite, comme si une question indignée allait sortir de leurs bouches pourtant à jamais muettes : « De quel droit, Kahlan Amnell, te prétends-tu aujourd’hui la Mère Inquisitrice ? » Connaître l’histoire de ces héroïnes ne faisait rien pour rassurer la jeune femme sur la légitimité de sa position…

Elle poussa les portes en chêne de la salle du Conseil et entra.

Au fond de l’immense salle couronnée par un dôme imposant, une fresque nichée sous la voûte principale honorait la glorieuse mémoire de Magda Searus, la première Mère Inquisitrice. Elle était représentée avec son sorcier, Merrit, qui avait sacrifié sa vie pour la protéger. Unis à jamais par le talent d’un peintre, ils avaient vu défiler sous leurs yeux éternellement ouverts toutes les Inquisitrices qui s’étaient assises sur le Prime Fauteuil – et tous les successeurs de Merrit.

La noble assemblée se réunissait toujours sous leurs regards, les sièges des conseillers disposés autour de celui de la Mère Inquisitrice.

Malgré l’heure tardive, une bonne moitié des fauteuils étaient occupés. Et quelqu’un avait osé prendre place sur le Prime Fauteuil !

S’approprier ce siège, pour un conseiller, était une offense capitale. Et une déclaration de guerre jetée à la face de la Mère Inquisitrice…

Tous les hommes se turent et tournèrent la tête pour regarder Kahlan approcher.

Le prince Fyren de Kelton ne fit pas mine de libérer le Prime Fauteuil. À vrai dire, il ne retira même pas ses pieds du lutrin…

Les yeux rivés sur Kahlan, il continua d’écouter ce que lui murmurait à l’oreille un homme à la barbe et aux cheveux noirs légèrement striés de gris. Remarquant sa longue tunique unie, l’Inquisitrice trouva étrange qu’un assistant du prince soit vêtu comme un sorcier…

— Mère Inquisitrice ! s’écria soudain Fyren. (Avec une lenteur calculée, il retira ses pieds du lutrin et se leva.) Quel plaisir de vous revoir !

Pour la première fois de sa vie, Kahlan se tenait devant le Conseil sans sorcier à ses côtés. Privée de défenseur, ce n’était pas le moment de se montrer timide ou vulnérable.

— Prince Fyren, si je vous revois sur mon siège, je vous tuerai.

— Vous utiliseriez votre pouvoir sur un conseiller ?

— Ou je vous égorgerai avec mon couteau, si ça s’impose…

L’homme à la tunique unie foudroya Kahlan de ses yeux noirs. Les autres conseillers blêmirent comme un seul homme.

— Mère Inquisitrice, dit Fyren, je n’entendais pas vous offenser. Vous êtes absente depuis si longtemps que nous vous avons crue morte. Il n’y a plus l’ombre d’une Inquisitrice au palais depuis près de six mois… (Il se fendit d’une révérence peu convaincante.) Inutile de vous énerver, je vous rends votre siège de bonne grâce.

— Il est très tard, dit Kahlan en balayant l’assemblée du regard. Le Conseil se réunira en session plénière demain à la première heure. Aucune absence ne sera tolérée. Messires les conseillers, les Contrées du Milieu sont en guerre !

— En guerre ? répéta Fyren, le front plissé. Sur l’ordre de qui ? Nous n’avons pas débattu d’un sujet aussi grave…

— Sur l’ordre de la Mère Inquisitrice, prince ! Soyez tous là demain matin. Pour l’heure, vous pouvez disposer.

Sur ces mots, Kahlan se détourna et sortit de la salle. En longeant les couloirs du palais, elle ne reconnut aucune des sentinelles. Rien d’étonnant, hélas… Lors de la prise d’Aydindril par les D’Harans, lui avait appris Zedd, presque tous les braves de la Garde Nationale avaient péri les armes à la main. Ces visages familiers lui manquaient terriblement…

Au cœur du Palais des Inquisitrices se nichait un gigantesque escalier à huit branches éclairé par la lumière naturelle qui filtrait du toit en verre, quatre étages plus haut. À mi-hauteur, la grande structure était entourée par une série d’arches donnant sur des couloirs à colonnades. Sur chaque pilier des arches, un médaillon célébrait la mémoire d’un ancien dirigeant des différents royaumes de l’alliance. Lors de ses voyages, Kahlan avait vu des châteaux qui seraient aisément entrés dans la salle qui contenait le grand escalier. Et plusieurs maisons auraient tenu aisément sur le palier central où se dressaient les statues de huit Mères Inquisitrices.

La construction de l’escalier et de la salle qui l’abritait avait demandé quarante ans de travail. Kelton s’était chargé du financement de l’opération – une juste punition pour avoir rechigné à se joindre au Conseil… et provoqué ainsi une guerre. Dans le même esprit, aucun souverain keltien, avait-on décidé, n’aurait jamais droit à un médaillon. Dédié aux peuples des Contrées du Milieu, l’escalier ne devait pas chanter la gloire de celui qui l’avait érigé à son corps défendant.

Aujourd’hui, Kelton était devenu un membre puissant et respecté des Contrées du Milieu. Il semblait stupide, aux yeux de Kahlan, de continuer à humilier une population à cause d’erreurs remontant à plusieurs siècles…

Quand elle atteignit le palier central et s’engagea sur l’escalier secondaire qui conduisait à ses quartiers, l’Inquisitrice vit qu’une phalange de domestiques l’attendait en haut des marches. Bien entendu, tous s’agenouillèrent dès qu’elle eut posé le regard sur eux. Un tableau quelque peu absurde : trente personnes, dans des livrées immaculées, prosternées devant une espèce de sauvageonne échevelée…

À l’évidence, la nouvelle de son arrivée s’était répandue dans le palais à la vitesse du vent. Tout le monde, jusqu’au plus humble jardinier, devait être informé du retour de la Mère Inquisitrice.

— Relevez-vous, mes enfants, dit Kahlan lorsqu’elle eut atteint le palier.

Les serviteurs obéirent et s’écartèrent pour lui laisser le passage.

Puis ils montèrent à l’assaut ! La Mère Inquisitrice voulait-elle prendre un bain, se faire masser ou voir sa manucure ? Fallait-il convoquer sa coiffeuse ? Désirait-elle rencontrer maintenant les émissaires, ou voir un de ses assistants, ou faire rédiger une lettre par un secrétaire ?

Kahlan se tourna vers Bernadette, la maîtresse des servantes, et enraya ce flot de propositions assourdissantes.

— Bernadette, un bain me ferait très plaisir. Rien d’autre. Simplement un bon bain chaud.

Deux femmes coururent s’en occuper.

— Mère Inquisitrice, demanda Bernadette, un œil critique sur l’accoutrement de Kahlan, avez-vous besoin qu’on raccommode ou qu’on lave vos vêtements ?

— Je vous ai rapporté pas mal de linge sale, en effet, répondit Kahlan en pensant à sa jolie robe bleue et au reste de ses habits, pratiquement tous tachés de sang.

— Nous nous en occuperons, Mère Inquisitrice. Voulez-vous que je prépare votre robe blanche pour tout à l’heure ?

— Tout à l’heure ?

— Des messagers sont déjà en chemin pour l’avenue des Rois, Mère Inquisitrice. Tout le monde entend vous accueillir dignement au palais.

Kahlan grogna de dépit. Morte de fatigue, elle n’avait aucune envie de voir des hommes et des femmes qu’il lui faudrait remercier de leur gentillesse et complimenter sur leurs tenues. Sans parler d’écouter les innombrables enquiquineurs qui viendraient se plaindre devant elle d’une quelconque injustice – neuf fois sur dix à propos de la répartition des fonds. Non qu’ils aient envie de se remplir les poches, évidemment… Tous ces fâcheux prétendaient parler dans l’intérêt général…

Comme lorsque Kahlan était petite, Bernadette la gratifia d’un regard sévère dont le sens ne faisait pas mystère : « Mon enfant, tu as des obligations, et il n’est pas question de t’y soustraire. »

Mais son discours fut beaucoup plus policé :

— Tout le monde ici est mort d’inquiétude pour vous, Mère Inquisitrice. Vous voir saine et sauve réjouira bien des cœurs…

Kahlan ne fut pas dupe. Bernadette pensait qu’il serait bon, pour la Mère Inquisitrice, de montrer à ces gens qu’elle était vivante et occupait toujours son poste.

— Si vous me présentez les choses ainsi, maîtresse Bernadette… Merci de m’avoir rappelé à quel point je suis aimée et respectée…

La femme eut un sourire entendu et inclina la tête.

— De rien, Mère Inquisitrice.

— Autrefois, quand j’oubliais quelque chose, vous me flanquiez une tape sur les fesses en guide de punition…

— Vous êtes bien trop grande et intelligente pour ça, à présent… Mère Inquisitrice, avez-vous ramené quelques-unes de vos collègues ? Ou vont-elles revenir bientôt ?

— Désolée, mon amie, je pensais que vous le saviez… Elles sont toutes mortes. Oui, je suis la dernière survivante…

— Puissent les esprits du bien veiller sur elles, souffla Bernadette, les larmes aux yeux.

— Pourquoi commenceraient-ils maintenant…, lâcha Kahlan. Ils n’ont pas daigné sauver Dennee le jour où un quatuor s’est acharné sur elle.

Comme Kahlan s’y attendait, un bon feu crépitait dans les cheminées de ses quartiers. Il devait en avoir été ainsi tous les jours depuis le début de l’hiver, au cas où elle serait revenue à l’improviste. Sur une table, un plateau d’argent était lesté d’un bol de soupe aux épices, d’une miche de pain frais et d’une théière fumante.

Maîtresse Sanderholt connaissait bien ses goûts…

La soupe la fit penser à Richard. Chacun en avait mitonné pour l’autre, lorsqu’ils étaient encore ensemble.

Dès qu’elle se fut débarrassée du sac et de l’arc, l’Inquisitrice entra dans la pièce suivante. Debout devant le grand lit, elle se souvint qu’elle aurait dû y dormir avec Richard, dès leur arrivée en Aydindril. En principe, le lendemain de leur mariage…

Comme elle avait été heureuse à l’idée de retourner chez elle avec un mari ! Et maintenant, que lui restait-il ?

Les larmes aux yeux, elle alla ouvrir la fenêtre et contempla, dans le lointain, la silhouette noire de la Forteresse du Sorcier.

— Zedd, où êtes-vous donc ? J’ai besoin de vous…

L’homme se réveilla en sursaut parce qu’il venait de se cogner la tête contre quelque chose. Ouvrant les yeux, il découvrit, en face de lui, une vieille femme aux cheveux poivre et sel. Assise sur la banquette d’un coche, comme lui… Le véhicule roulait à un train d’enfer, les ballottant de tous côtés.

La femme le regardait. Pourtant, ses yeux étaient entièrement blancs.

— Qui êtes-vous ? demanda-t-il.

— Et vous ?

— J’ai posé la question le premier !

— Je… hum… J’ignore qui je suis. Et vous ?

— Mon nom est… est… Désolé, mais ça semble m’échapper aussi. Mon visage vous rappelle quelque chose ?

— Je n’en sais rien… Navrée, mais je suis aveugle.

— Aveugle ? Vraiment… Pas de chance, ça…

Le vieil homme se massa le crâne, là où il avait percuté la paroi du coche. Baissant les yeux, il constata qu’il portait des vêtements de qualité : une tunique marron ornée aux manches de fils d’argent et d’or. Au moins, pensa-t-il, il ne devait pas manquer d’argent.

Avisant une canne noire, sur le plancher du véhicule, il la ramassa, admira sa jolie poignée, et frappa plusieurs coups au plafond, à l’endroit où devait être assis le cocher.

— Quel est ce bruit ? s’écria sa compagne.

— Oh, pardon… J’essaie d’attirer l’attention du cocher.

L’homme devait avoir entendu : le coche s’immobilisa et grinça lorsque quelqu’un en descendit.

Quand la portière s’ouvrit sur un géant à l’air morose, le vieil homme recula, sa canne brandie.

— Qui êtes-vous ? cria-t-il.

— Moi ? Le roi des crétins ! Mais mes amis m’appellent Ahern.

— Ahern… Hum… Que fichez-vous avec nous ? Vous nous avez enlevés dans l’espoir d’obtenir une rançon ?

— C’est plutôt le contraire…, grogna Ahern.

— Que voulez-vous dire ? Combien de temps avons-nous dormi ? Et qui sommes-nous ?

Ahern leva les yeux au ciel, l’air accablé.

— Vénérés esprits du bien, comment me suis-je fourré dans ce pétrin ? (Il s’ébroua.) Vous dormez depuis hier. Toute la nuit. Plus la journée d’aujourd’hui. Et vous vous appelez Ruben Rybnik.

— Ruben… J’aime ce prénom.

— Et moi, qui suis-je ? demanda la femme.

— Elda Rybnik.

— Nous portons le même non ? s’étonna Ruben. Serions-nous parents ?

— Oui et non… Vous êtes mari et femme. C’est un lien familial, en somme…

— Ahern, fit le vieil homme, je crois que nous méritons quelques explications.

— Ça, je m’y attendais… Vous êtes Ruben et elle Elda, mais ce ne sont pas vos vrais noms. Vous m’avez dit qu’il valait mieux, pour le moment, que je ne vous les révèle pas.

— Vous nous avez enlevés ! En nous frappant sur la tête, ce qui nous a fait perdre la mémoire !

— Non. Calmez-vous un peu, et je vous expliquerai…

— Dépêchez-vous, avant que je vous assomme avec ma canne !

— Ça ne valait pas le coup…, marmonna Ahern. Même pour de l’or, j’aurais dû rester loin de tout ça.

Il entra dans le coche, s’assit à côté de Ruben et ferma la portière pour barrer le chemin aux flocons de neige tourbillonnants.

— Ne vous gênez pas…, marmonna Ruben. Faites comme chez vous.

— Bon, à présent, vous allez m’écouter ! grogna Ahern, ignorant la remarque acerbe. Vous étiez malades tous les deux, et vous m’avez chargé de vous conduire chez trois femmes… (Il baissa le ton.) Des magiciennes !

— Pas étonnant que nous ayons la tête en capilotade ! couina Ruben. Vous nous avez conduits chez des magiciennes… et elles nous ont envoûtés !

— Du calme, vieux hibou ! Ruben, vous êtes un sorcier. Et vous, Elda, une magicienne.

— Moi, un sorcier ? s’écria Ruben. Impossible ! Sinon, vous seriez déjà transformé en crapaud !

— Vous avez perdu vos pouvoirs…, soupira Ahern.

— Admettons, fit Ruben en bombant le torse. Étais-je un sorcier doué ?

— Assez pour me plaquer les doigts sur les tempes et implanter dans mon cerveau l’idée stupide de vous aider. Il paraît, selon vous, que les sorciers doivent parfois utiliser les gens pour accomplir ce qui doit l’être. Le fardeau de la profession, à vous en croire… Mais, toujours selon vous, je vous aurais secourus de toute façon, donc vous avez simplement stimulé ma « bonté naturelle », histoire que je me décide plus vite. Tout ce boniment, plus quelques pièces supplémentaires, et me voilà dans la mouise jusqu’au cou… Moi qui ne supporte pas ces foutus sorciers et leur magie !

— Je suis une magicienne ? intervint Elda. Aveugle…

— Eh bien, pas exactement, ma dame… Vos yeux étaient morts, mais avec votre don, vous pouviez voir mieux que moi.

— Alors, pourquoi suis-je aveugle, à présent ?

— Vous et votre… mari… aviez une maladie. Une infection de magie maléfique, ou un truc comme ça. Les trois magiciennes ont accepté de vous aider. Mais pour vous sauver, elles ont dû vous administrer une décoction qui a… hum… chassé votre don. Comme j’ai attendu dehors, je n’en sais pas plus. Mais c’est ce que vous m’avez raconté avant d’aller voir les femmes pour la dernière fois.

— Vous ne nous vendriez pas des salades, par hasard ? grogna Ruben.

— La maladie se nourrissait de votre « bonne » magie, continua Ahern, méprisant la remarque. Je n’en sais pas plus, et je refuse d’en apprendre davantage. Mais je vous répète mot pour mot ce que vous m’avez dit avant de perdre la boule.

— Donc, nous n’avons plus de pouvoir.

— D’après ce que j’ai compris, on ne se débarrasse pas vraiment de la magie. Ces femmes vous ont fait oublier votre passé, pour que vous soyez incapables de localiser votre don. Du coup, le pouvoir maléfique ne peut pas non plus… Vous pigez ? Parce que moi, ça me donne mal à la tête, vos histoires. Mais en gros, vous ne savez plus qui vous êtes, vos pouvoirs ont fichu le camp, et Elda n’y voit plus.

— Pourquoi ces magiciennes ont-elles accepté de nous soigner ?

— À cause d’Elda… Il paraît qu’elle est une légende parmi les magiciennes de Nicobarese. Rapport à un truc qu’elle a fait lorsqu’elle y vivait, dans sa jeunesse.

— Ce doit être vrai…, grogna Ruben en dévisageant le cocher. Elda, c’est sûrement vrai. Qui inventerait une histoire aussi absurde ? Qu’en penses-tu ?

— La même chose que toi… Il dit la vérité.

— Bravo ! s’exclama Ahern. Maintenant, passons à la partie que vous n’allez pas aimer.

— Quand récupérerons-nous nos pouvoirs ? Et nos souvenirs ?

— C’est ça que vous allez détester. Les magiciennes doutent que vous les retrouviez un jour. Vous pigez ?

Un long silence régna dans le coche.

— Et pourquoi aurions-nous accepté de courir un tel risque ? demanda enfin Ruben.

— Parce que vous n’aviez pas le choix. Vous étiez très malades, et Elda, sans traitement, serait déjà morte. Vous, il vous resterait à présent un jour ou deux. C’était la seule solution.

— Dans ce cas, fit Ruben, nous avons pris la décision qui s’imposait. Si nos souvenirs ne nous reviennent pas, nous recommencerons nos vies sous l’identité de Ruben et Elda.

— C’est un peu plus compliqué que ça… Avant votre amnésie, vous m’avez dit que vous devriez impérativement recouvrer vos pouvoirs. Pour empêcher je ne sais quelle catastrophe de détruire le monde. Des âneries de sorcier, d’après moi. Mais vous sembliez y croire dur comme fer. Et selon les magiciennes, avez-vous ajouté, si la mauvaise magie vous quittait pour de bon, vous auriez une chance de redevenir vous-mêmes.

— De quelle catastrophe s’agissait-il ? Et que devais-je faire ?

— Vous ne l’avez pas précisé, sous prétexte que je n’aurais rien compris.

— Et que devons-nous faire pour récupérer nos pouvoirs ?

— Pour avoir une possibilité de les récupérer, souligna Ahern. Les magiciennes ne vous donnaient pas beaucoup de chances d’y parvenir. Pour que ça arrive, il faudra un choc émotionnel. Très fort…

— Quel genre de choc ?

— Une colère noire, par exemple. Si vous êtes vraiment furieux…

— Allez-vous me tabasser pour me mettre en rogne ?

— Non. Un truc aussi simple ne marcherait pas, m’avez-vous dit. Il faudrait un choc émotionnel, mais vous ne saviez pas lequel. Ni comment le provoquer. Si ça marche, la colère sera dévastatrice, à cause de la magie. Il paraît que vous n’avez pas le choix, parce que vous mourrez si vous ne faites rien.

— Ouais…, fit Ruben, dubitatif. Au fait, où nous conduit ce coche ?

— En Aydindril.

— Aydindril ? Je n’ai jamais entendu parler de ce bled. C’est loin ?

— Aydindril est le foyer des Inquisitrices, de l’autre côté des monts Rang’Shada. Il nous faudra encore des semaines de voyage. Peut-être un mois. Nous devrions arriver autour du solstice d’hiver, la plus longue nuit de l’année…

— Un sacré voyage, en effet, marmonna Ruben. Pourquoi voulais-je aller là-bas ?

— Pour entrer dans la Forteresse du Sorcier… Il faut du pouvoir pour y accéder, et comme vous n’en avez pas, vous m’avez révélé une astuce. J’ai cru comprendre que vous étiez un sacré garnement, qui avait découvert un moyen d’entrer et de sortir en douce de la Forteresse.

— Et j’ai dit que toute cette affaire était urgente ?

— Oui.

— Alors, que fichons-nous ici à bavarder ?

Après une soirée passée à congratuler des gens, Kahlan n’eut aucun mal à sourire à la femme qui se tenait devant elle. Vêtue d’une somptueuse robe bleu marine, cette courtisane assurait avec emphase que tout le monde, au palais, s’était rongé les sangs pendant l’absence de la Mère Inquisitrice. Son hypocrisie, hélas, était aussi visible que celle des autres. Kahlan avait passé une bonne partie de sa vie à entendre les discours faussement généreux et amicaux d’êtres rongés par la cupidité. Et ça la rendait malade.

Elle aurait donné cher pour qu’un seul de ces beaux parleurs jette enfin le masque et dise à haute voix combien il la haïssait. Car tous ces nobles sans foi ni loi lui en voulaient de les empêcher de saigner à blanc les Contrées du Milieu et leurs populations.

Enfin, pas tous, se corrigea-t-elle. Il pouvait y avoir des exceptions…

En écoutant d’une oreille distraite, l’Inquisitrice se demanda comment aurait réagi cette digne épouse d’ambassadeur bardée de bijoux en la voyant nue sur un cheval, peinte en blanc et couverte de sang. Un évanouissement fort à propos, sans nul doute…

Quand la femme marqua enfin une pause pour reprendre son souffle, Kahlan la remercia de sa sollicitude et s’éloigna à grands pas. Il fallait qu’elle mette un terme à cette soirée ! Le lendemain, très tôt, une réunion cruciale du Conseil l’attendait…

Captant son reflet dans un miroir, la jeune femme eut l’impression qu’elle venait de se réveiller d’un très long rêve pour découvrir… qu’elle n’avait pas changé. La Mère Inquisitrice, vêtue de sa robe blanche, au palais d’Aydindril…

Une illusion ! La femme qu’elle était aujourd’hui n’avait plus rien à voir avec celle de jadis, comme si elle avait vieilli de cent ans en quelques mois.

Alors qu’elle atteignait la sortie, une autre dame somptueusement vêtue l’accosta. Kahlan plissa aussitôt le front, frappée par un détail étrange. Les cheveux de cette courtisane étaient bien trop courts pour quelqu’un qui arborait une tenue pareille et des bijoux aussi coûteux.

— Mère Inquisitrice, dit l’inconnue en lui barrant le passage, je dois vous parler. C’est très urgent.

— Désolée, mais j’ai peur de ne pas vous connaître…

— Vous ne m’avez jamais vue, en effet… Pourtant, nous avons un ami en commun.

En parlant, la courtisane ne cessait de sonder la foule. Apercevant au loin une vieille femme à l’air revêche qui regardait dans leur direction, elle lui tourna vivement le dos.

— Mère Inquisitrice, êtes-vous venue seule en Aydindril ? Ou avez-vous amené… quelqu’un ?

— Un ami, Chandalen, m’a accompagnée. Mais il a préféré passer la nuit dans la forêt. Pourquoi cette question ?

— Ce n’était pas le nom que j’espérais entendre… Mère Inquisitrice, vous devez…

La voix de l’inconnue mourut et elle écarquilla les yeux, comme pétrifiée sur place.

— Que se passe-t-il ? demanda Kahlan.

On eût dit que la femme venait de voir des fantômes.

— Vous… vous…

Blanche comme un linge, l’inconnue recula d’un pas. La soudaine pâleur de ses épaules, sous le tissu noir transparent de sa robe, lui conféra l’allure d’un spectre en tenue de soirée. Terrorisée, elle essaya en vain de continuer à parler.

Ses yeux se révulsèrent. Kahlan tendit un bras. Trop tard. Sa mystérieuse interlocutrice s’écroula sur le sol.

Kahlan et d’autres convives se penchèrent sur elle. Dans la foule qui s’était formée, attirée par l’incident, des murmures coururent au sujet d’un « excès de boisson » plutôt inconvenant.

— Jebra ! s’écria la vieille femme en se frayant un chemin à grands coups de coude parmi les curieux. Je savais bien que c’était elle !

Kahlan releva les yeux.

— Vous connaissez cette femme ? Tout d’abord, qui êtes-vous ?

S’avisant qu’elle parlait à la Mère Inquisitrice, la courtisane s’inclina bien bas.

— Je suis dame Ordith Condatith de Dackidvich, Mère Inquisitrice. Vous rencontrer enfin est un grand bonheur. J’attendais impatiemment de vous dire…

— Qui est cette femme ? coupa Kahlan. Vous le savez ?

— Si je le sais ? Et comment ! C’est ma servante, Jebra Bevinvier. Cette fichue paresseuse recevra une sacrée correction !

— Une servante, elle ? lança un homme. Voilà qui m’étonnerait. J’ai dîné avec elle, et je peux vous assurer que c’est une authentique dame.

— Elle s’est fichue de vous ! couina Ordith.

— Dans ce cas, railla l’homme, vous devez la payer grassement. Elle fréquente les meilleures auberges et paie tout en pièces d’or.

Dame Ordith gratifia son contradicteur d’un sourire méprisant et tira un garde par sa manche.

— Toi ! Conduis cette garce dans mes quartiers, à l’ambassade de Kelton. Je saurai le fin mot de cette histoire.

Kahlan se releva et foudroya la vieille femme du regard.

— Il n’est pas question de vous confier cette malheureuse. Sauf si vous prétendez donner des ordres à la Mère Inquisitrice, dans son palais.

Dame Ordith marmonna des excuses. Sans la quitter des yeux, Kahlan claqua des doigts à l’intention de plusieurs gardes, qui accoururent aussitôt.

— Conduisez dame Jebra dans une chambre d’amis… Qu’une servante lui apporte du thé au gingembre, des serviettes imbibées d’eau froide pour sa tête et tout ce qu’elle voudra d’autre. J’ordonne que personne ne la dérange, y compris dame Ordith. Je me retire pour la nuit, et j’entends aussi qu’on me laisse en paix. Demain, après la séance du Conseil, qu’on fasse venir dame Jebra dans mes quartiers.

Les gardes saluèrent et soulevèrent délicatement Jebra.

Lorsque Kahlan arriva devant sa chambre, la vue de deux soldats keltiens, en faction devant la porte, la tira de ses sombres réflexions. Dès que les gardes l’aperçurent, l’un d’eux tapa nonchalamment à la porte avec l’embout de sa lance.

Il y avait quelqu’un chez elle…

Kahlan foudroya du regard les deux hommes, qui ne bronchèrent pas, puis entra.

Personne dans la première pièce. Passant dans la chambre, elle se pétrifia en apercevant le prince Fyren, debout sur son lit, où il urinait sans complexe.

Quand il eut vidé sa vessie, il se retourna en finissant de refermer sa braguette.

— Que faites-vous donc ? souffla Kahlan.

Le prince sauta à terre et se dirigea vers la sortie.

— J’étais venu montrer à la Mère Inquisitrice à quel point nous sommes ravis qu’elle soit de retour. Bonne nuit, très chère…

Dès qu’il fut parti, Kahlan tira six fois sur le cordon de sa sonnette. Retournant dans le couloir, elle vit arriver six servantes à bout de souffle.

— Vous désirez quelque chose, Mère Inquisitrice ?

— Sortez mon lit et ma literie dans la cour et brûlez-les !

— Mère Inquisitrice ?

— Sortez mon lit et ma literie de la chambre et incendiez-les ! Il vous faut un dessin ?

— Non, Mère Inquisitrice. Tout de suite, vous voulez dire ?

— Si j’avais désiré que vous le fassiez demain, je ne vous aurais pas appelées ce soir !

Kahlan atteignit les marches qui dominaient l’entrée principale à temps pour voir Fyren rejoindre l’homme en tunique unie qui l’attendait là. Un long moment, ses yeux noirs croisèrent le fer avec les siens.

— Gardes ! cria l’Inquisitrice. (Des soldats accoururent, le nez en l’air.) L’immunité diplomatique est levée ! Si je vois ce porc de Keltien ou un de ses hommes rôder dans le palais avant la séance du Conseil, demain matin, je vous écorcherai tous vifs après avoir tué l’insolent !

Les hommes la saluèrent, un peu blêmes. Du coin de l’œil, Kahlan aperçut dame Ordith, qui ne manquait pas une miette du spectacle.

— Dame Ordith, j’ai cru comprendre que vous résidiez à l’ambassade de Kelton. Veuillez y retourner sur-le-champ !

Se fichant comme d’une guigne des salutations polies de la vieille femme, l’Inquisitrice tourna les talons et fit signe à quelques gardes de la suivre.

Revenue devant ses appartements, elle attendit que tous se soient alignés dans le couloir.

— Si un intrus pénètre dans ma chambre cette nuit, il vaudrait mieux pour vous qu’il ait marché sur vos cadavres. Compris ?

Tous hochèrent la tête et saluèrent.

Kahlan entra, mit le manteau de fourrure sur ses épaules et sortit sur le balcon, pour contempler un triste spectacle.

Elle aurait voulu fuir à toutes jambes, mais c’était impossible. Comme toutes les Mères Inquisitrices, il lui fallait penser avant tout à son devoir : protéger les Contrées du Milieu.

Seule…

Des larmes aux yeux, elle regarda brûler le splendide lit qu’elle avait promis à Richard.

Chapitre 58

Kahlan arriva avec une heure d’avance devant l’entrée de la salle du Conseil réservée à la Mère Inquisitrice.

Elle entendait occuper le Prime Fauteuil au moment où entreraient les conseillers. Une manière de les empêcher de parler entre eux en son absence.

Ouvrant la porte, elle se pétrifia. La salle était comble. Tous les sièges des émissaires occupés, les galeries débordaient de monde : des officiels, des administrateurs et des nobles, mais aussi et surtout des gens du peuple.

Tous les regards se rivèrent sur elle quand elle avança.

Les conseillers se taisaient, l’air tendu. Quelqu’un avait osé s’asseoir sur le Prime Fauteuil ! De si loin, Kahlan ne reconnut pas l’homme, mais elle avait sa petite idée…

Elle porta la main au collier offert par Adie et pria les esprits du bien de la protéger. Puis elle continua son chemin. Quelque chose gisait sur le sol, au pied de l’estrade, mais elle ne put distinguer de quoi il s’agissait.

Quand elle se campa devant le lutrin, elle découvrit que l’occupant du Prime Fauteuil n’était pas celui qu’elle croyait.

Le cadavre du prince Fyren était étendu sur une civière, au pied de l’estrade. Le teint cireux, on lui avait croisé les bras sur sa chemise rouge de sang. Quelqu’un lui avait ouvert la gorge, manquant lui trancher la colonne vertébrale.

Son épée reposait le long de son flanc droit.

Alors, Kahlan remarqua un détail qui lui avait échappé : des soldats en armes formaient un cercle serré autour de la salle.

— Quittez mon fauteuil, dit-elle froidement au type aux yeux noirs qui s’y pavanait. Sinon, je vous tuerai de mes mains !

Comme un seul homme, les soldats tirèrent leurs épées. Sans cesser de dévisager Kahlan, l’imposteur fit un petit signe de la main. Aussitôt, mais comme à contrecœur, les gardes rengainèrent leurs lames.

— Tu ne tueras plus personne, Mère Inquisitrice. Le prince Fyren aura été ta dernière victime.

— Qui es-tu ? Et de quel droit oses-tu me tutoyer ?

— Je m’appelle Neville Ranson… (Il leva la main et une boule de feu se matérialisa au-dessus de sa paume.) Et pour répondre à ta deuxième question, les sorciers peuvent tutoyer les Inquisitrices, me semble-t-il ?

La boule de feu lévita lentement jusqu’au dôme où elle explosa en une myriade d’étincelles. Des cris de surprise saluèrent cette démonstration de puissance.

Ranson se radossa au fauteuil et s’empara d’un rouleau de parchemin.

— Nous avons une longue liste d’accusations, Mère Inquisitrice. Par où veux-tu commencer ?

Du coin de l’œil, Kahlan étudia la configuration de la salle. Pas une chance de s’échapper ! Même si elle n’avait pas été en face d’un sorcier, le piège se serait refermé sur elle.

— Comme elles sont toutes imaginaires, ça n’a aucune importance. Épargne-moi cette caricature de procès et passons tout de suite à l’exécution !

Dans un silence de mort, Ranson fronça les sourcils sans daigner sourire.

— Tout ça est très sérieux, Mère Inquisitrice… Nous ferons la lumière sur les charges qui pèsent sur toi, tu peux me croire. À l’inverse des Inquisitrices, je refuse de mettre à mort un innocent. Aujourd’hui, nous apporterons les preuves de ta trahison. Car tout le monde, ici, doit connaître le véritable visage de ton infâme tyrannie.

Kahlan se redressa, joignit les mains et adopta son masque d’Inquisitrice.

— Puisque tu n’as pas de préférence, continua Ranson, commençons par l’accusation la plus sérieuse. La trahison !

— Depuis quand défendre les peuples des Contrées est-il une trahison ?

Ranson se leva et tapa du poing sur le lutrin.

— Défendre les peuples des Contrées ? De ma vie, je n’ai jamais entendu de tels mensonges sortir de la bouche d’une femme ! (Il lissa sa tunique, sur son ventre, et se rassit.) Déclarer la guerre, c’est cela que tu appelles « défendre » les peuples ? Tu es prête à condamner à mort des milliers de malheureux pour empêcher que quelqu’un d’autre que toi exerce le pouvoir. Avec l’accord unanime du Conseil, me dois-je d’ajouter…

— Où est l’unanimité si la Mère Inquisitrice n’est pas d’accord ?

— Que vaut sa position, si seul l’intérêt la motive ?

— Et qui dirigera les Contrées du Milieu ? Kelton ? Toi ?

— Non, le bienfaiteur de tous les peuples. L’Ordre Impérial !

Kahlan en eut l’estomac retourné – et crut que le dôme venait de s’écrouler sur sa tête. Mais pas question d’être malade devant ces gens !

— L’Ordre Impérial ? Ces bouchers ont rasé Ebinissia ! Ils écrasent toute opposition pour imposer leur loi !

— Mensonges ! L’Ordre Impérial cherche simplement à faire le bien. Et à mettre un terme à tes crimes !

— Ces chiens ont massacré les Ebinissiens ! Et violé leurs femmes avant de les égorger !

— Allons, Mère Inquisitrice, l’Ordre Impérial n’a tué personne. (Ranson se tourna vers un homme que Kahlan ne connaissait pas.) Conseiller Thurstan, votre capitale a-t-elle été attaquée ?

— J’arrive d’Ebinissia, sorcier Ranson. Au moment de mon départ, ses habitants se portaient comme un charme. Surtout pour les victimes d’un massacre !

La foule rit de cette saillie.

— Pensais-tu, Mère Inquisitrice, jubila Ranson, que nous n’aurions pas de témoin pour démonter tes affabulations ? Tu as inventé cette histoire pour effrayer les gens et les inciter à faire la guerre.

Ranson claqua des doigts. Une femme aux vêtements usés vint se placer à côté de lui. Il l’incita gentiment à parler sans crainte.

Ses enfants, dit-elle, se couchaient l’estomac vide parce qu’elle n’avait pas d’argent. Pour les nourrir, elle avait dû se prostituer. Kahlan sut que c’était un mensonge. En Aydindril, il ne manquait pas d’organisations charitables et de particuliers prêts à aider ceux qui en avaient vraiment besoin.

Une heure durant, des « témoins » parlèrent de leurs malheurs, affirmant que le palais les laissait crever de faim avec leurs rejetons. Dans les galeries, les spectateurs les plus modestes écoutèrent avec une fascination croissante. Certains pleuraient à chaudes larmes.

Kahlan reconnut certains de ces menteurs. Quelque temps plus tôt, maîtresse Sanderholt les avait engagés au palais. Agacée de les voir paresser, et de devoir finir le travail à leur place, elle s’était résignée à les licencier.

Quand la dernière histoire larmoyante eut été racontée, Ranson se leva et s’adressa à l’assistance.

— Vous devez savoir, messires et mes dames, que la Mère Inquisitrice dispose d’un fabuleux trésor. Mais elle préfère le garder pour financer sa guerre privée contre les héros qui veulent se libérer de sa tyrannie. Elle commence par vous affamer, puis sort de sa manche un ennemi imaginaire afin de vous empêcher de penser. Avec votre argent, elle enrichit ses amis, déjà prospères, et se lance dans un conflit inique.

» Alors que vous crevez de faim, elle se remplit la panse ! Tandis que vous manquez de tout, elle achète des armes ! Et pendant que vos fils meurent sur les champs de bataille, elle se vautre dans le luxe ! Pour réduire au silence ceux qui protestent contre sa dictature, elle les fait accuser de crimes qu’ils n’ont pas commis. Avec son pouvoir, elle les force à passer aux aveux !

Dans la foule, des excités demandèrent vengeance pour ces exactions. Si ça continuait comme ça, Kahlan doutait de finir décapitée, car ces gens la tailleraient en pièces avant qu’elle atteigne le billot.

— En ma qualité de représentant de l’Ordre Impérial, continua Ranson, j’ordonne que le trésor d’Aydindril soit distribué au peuple. Tous les mois, chaque famille recevra une pièce d’or pour se vêtir et se nourrir. Sous le règne de l’Ordre Impérial, il n’y aura plus de famine !

Les vivats retentirent pendant cinq minutes. Jubilant, Ranson se rassit et continua à défier Kahlan du regard.

Les difficultés de la vie, l’Inquisitrice le savait, n’étaient pas aussi simples à résoudre. En la matière, ce qui passait pour de la générosité pouvait s’avérer cruel. En six mois, calcula-t-elle de tête, le trésor serait épuisé. Qu’arriverait-il après, alors que les gens auraient arrêté de travailler pour subvenir à leurs besoins ? La famine ferait vraiment rage, et plus rien ne l’endiguerait.

Quand la foule se tut, Ranson se releva.

— Nul ne peut savoir combien d’innocents sont morts de faim ou ont péri à la guerre à cause de toi, Mère Inquisitrice. Qui pourrait douter que tu aies trahi les Contrées du Milieu ? Les choses étant claires, je ne vois pas l’intérêt d’écouter d’autres témoignages. (Les conseillers acquiescèrent.) Nous te déclarons donc coupable de trahison !

La foule explosa de joie.

Kahlan ne broncha pas, son masque d’Inquisitrice impénétrable. Ranson avait lu des accusations si ridicules qu’il avait eu du mérite à ne pas éclater de rire. Ensuite, des « témoins » avaient raconté des histoires tellement absurdes qu’elles auraient dû déclencher l’hilarité générale.

Mais personne n’avait ri…

Des gens qu’elle n’avait jamais rencontrés vinrent raconter ce qu’ils savaient – d’expérience ! – sur les turpitudes des Inquisitrices. Un ramassis de sornettes qui courait parmi le peuple, les pires visant bien entendu la Mère Inquisitrice.

Elle avait, comme ses collègues, sacrifié son existence pour protéger des ingrats qui préféraient croire des monstruosités. Quand un témoin affirma que les Inquisitrices mangeaient régulièrement de la chair humaine pour entretenir leur pouvoir, elle crut que l’accusation était allée trop loin. Mais il n’y eut pas de protestations. Comment son peuple pouvait-il gober de tels mensonges sur elle ?

Kahlan cessa très vite d’écouter. Pendant que Ranson récitait des accusations fantaisistes et produisait de faux témoins, elle repensa à Richard, tentant de se remémorer leurs bons moments ensemble.

— Tu trouves ça amusant ? lança soudain Ranson.

Kahlan s’aperçut qu’elle souriait.

— Pardon ?

Une femme, debout à la « barre » sanglotait dans un mouchoir. L’Inquisitrice lui jeta un coup d’œil, puis regarda de nouveau Ranson.

— Navrée, mais j’ai loupé son numéro…

La foule grogna de colère.

— Nous te déclarons coupable d’avoir utilisé ton pouvoir sur des enfants !

— Quoi ? C’est de la folie ! Des enfants !

Ranson désigna la pleureuse.

— Elle vient de nous apprendre que son fils a disparu. D’autres mères ont perdu ainsi leurs chers petits. Nous savons maintenant qu’ils étaient livrés aux Inquisitrices, pour qu’elles s’entraînent sur eux. En ma qualité de sorcier, je peux attester que c’est vrai.

— J’ai mal à la tête, dit Kahlan. Vous n’auriez pas l’obligeance de me la couper ?

— C’est pénible, n’est-ce pas, Mère Inquisitrice ? Être démasquée devant tant de gens… Voir étaler au grand jour ses pires abominations…

— Je suis seulement navrée d’avoir consacré ma vie aux Contrées du Milieu. Si j’avais deviné qu’on me « récompenserait » ainsi, je me serais davantage occupée de moi-même. Et ces peuples auraient su ce qu’est la vraie tyrannie.

— Toute ta vie, tu as travaillé pour le Gardien ! beugla Ranson. C’est lui, ton vrai maître ! Tu voulais lui offrir nos âmes à tous, avoue-le !

La foule cria de rage, menaçant de déborder le cordon de sécurité pour faire justice elle-même. Mais les soldats l’en dissuadèrent sans trop de peine.

Kahlan balaya l’assistance du regard.

— Je vous confie aux bons soins de l’Ordre Impérial, dit-elle. Désormais, je ne lèverai plus le petit doigt pour vous. Vous avez voulu croire à ces mensonges ? Supportez-en les conséquences ! Un jour, vous regretterez d’avoir attiré le malheur sur vos têtes. Moi, je serai morte, et je m’en réjouis d’avance. Ça m’épargnera la tentation de vouloir vous aider ! Mon seul regret en quittant ce monde ? Avoir gaspillé mes larmes à pleurer sur votre sort ! Soyez heureux avec le Gardien, c’est tout ce que vous méritez !

Elle se tourna vers Ranson.

— Qu’on en finisse ! Coupez-moi la tête, et vite, car cette mascarade me donne la nausée. Tu as gagné, sorcier ! Et l’Ordre Impérial aussi. Tue-moi, que j’aille dans le royaume des morts, où je n’aurai plus jamais l’idée idiote de secourir les autres. Je confesse tout ce que vous voulez ! Coupable sans circonstances atténuantes ! De tous les crimes possibles et imaginables. (Elle baissa les yeux sur la dépouille de Fyren.) À part d’avoir tué ce porc. Je regrette de ne pas l’avoir fait, mais il serait injuste de m’attribuer le mérite de quelqu’un d’autre.

— Un dernier mensonge avant le grand départ, Mère Inquisitrice ? Tu ne peux même pas avouer ce crime-là ?

Dame Ordith vint à la barre assurer qu’elle avait entendu Kahlan menacer de mort le prince Fyren. Les conseillers murmurèrent entre eux, car ils avaient aussi assisté à la scène.

— C’est ça, votre preuve ? demanda Kahlan.

— Qu’on fasse venir le témoin principal, dit Ranson. Tu vois, Mère Inquisitrice, nous savons tout. Une de tes amies s’est entêtée à te couvrir, mais nous avons réussi, sans lésiner sur les moyens, à lui éclaircir les idées.

Soutenue par deux gardes, maîtresse Sanderholt entra dans la salle. Livide, les yeux cernés, elle semblait avoir perdu toute sa vitalité. Voyant qu’elle tenait les mains loin de son corps, comme si elle redoutait tout contact, Kahlan s’aperçut qu’on lui avait arraché les ongles, sans doute avec une tenaille.

— Dis-nous ce que tu sais, femme ! ordonna Ranson.

Maîtresse Sanderholt serra les dents. À l’évidence, elle n’avait pas l’intention de parler.

— Témoigne ! beugla Ranson. Veux-tu être accusée de complicité de meurtre ?

— Maîtresse Sanderholt…, dit Kahlan. (La femme tourna la tête vers elle.) Je connais la vérité, et vous aussi. C’est tout ce qui compte. Avec ou sans votre aide, ces gens iront jusqu’au bout de leur machination. Je refuse que vous souffriez à cause de moi. Dites-leur ce qu’ils ont envie d’entendre.

— Mais…

— Maîtresse Sanderholt, je vous ordonne de témoigner contre moi ! Allez-vous désobéir à la Mère Inquisitrice ?

Après avoir souri à Kahlan du coin des lèvres, la femme se tourna vers Ranson.

— J’ai vu la Mère Inquisitrice se glisser derrière le prince Fyren et lui couper la gorge. Il n’a pas eu une chance de se défendre.

— Merci, maîtresse Sanderholt, dit Ranson. Bien qu’étant son amie, vous avez tenu à offrir la vérité au Conseil et au peuple… C’est bien cela, n’est-ce pas ?

— Oui, répondit maîtresse Sanderholt, des larmes ruisselant sur ses joues. Même si je l’aime, je devais révéler au peuple à quel point elle est malfaisante.

Quand on eut fait sortir le « témoin », et voté à l’unanimité la culpabilité de Kahlan, Ranson demanda le silence et prit la parole.

— La Mère Inquisitrice, mes amis, a bien commis tous ces crimes, et elle n’a pas de circonstances atténuantes. (La foule hurla de satisfaction et réclama une exécution immédiate.) N’ayez crainte, elle sera décapitée, mais pas aujourd’hui. (D’un geste agacé, il fit taire les protestations.) Cette femme a attenté au bien-être et à la vie de tous les habitants des Contrées. Ils doivent savoir que justice est faite et pouvoir décider, s’ils le désirent, de venir assister à son exécution. En conséquence, celle-ci aura lieu dans quelques jours.

Ranson descendit de la plate-forme et vint se camper devant l’Inquisitrice.

— Penserais-tu à utiliser ton pouvoir sur moi, femme ?

C’était exactement ce que Kahlan préméditait, même si elle savait qu’elle n’y survivrait pas.

— Eh bien, tu n’en auras pas l’occasion. Vois-tu, je vais te dépouiller de trois choses précieuses. D’abord, de ton pouvoir et de ce qui le symbolise. Ensuite, de ta dignité. Et enfin, de ta vie…

Kahlan se jeta sur lui. Impassible, il la regarda avancer de quelques pouces puis s’immobiliser, prisonnière d’une force invisible.

Le sorcier leva une main.

Kahlan vit un éclair jaillir vers elle. Quand il la percuta, elle hurla, glacée jusqu’aux os comme si elle était tombée dans un étang en plein hiver. Des larmes plein les yeux, elle ne put s’empêcher de trembler…

On eût dit qu’on lui déchiquetait la poitrine de l’intérieur. Criant de douleur, elle s’aperçut vaguement qu’elle était tombée à genoux.

Ranson lui passa une main au-dessus de la tête.

La souffrance cessa, remplacée par une atroce panique. Kahlan ne sentait plus son pouvoir ! À la place de ce compagnon familier, il ne restait qu’un vide désolé.

Combien de fois avait-elle souhaité qu’on la débarrasse de sa magie ? Sans imaginer, bien sûr, que ce serait une torture…

Elle se sentait comme nue devant cette foule haineuse.

Elle parvint pourtant à s’arrêter de pleurer. Ces chiens ne méritaient pas de voir couler les larmes de la Mère Inquisitrice. Non – celles de Kahlan Amnell !

Ranson dégaina l’épée du prince Fyren et vint se placer derrière la jeune femme. Il lui prit les cheveux de la main gauche, lui arrachant un nouveau cri, et les coupa à ras de sa nuque.

Une perte presque aussi douloureuse que celle du pouvoir ! La crinière que Richard aimait tant !

Kahlan se mordit les lèvres pour ne pas pleurer.

Ranson brandit son trophée et des applaudissements crépitèrent. Le regard dans le vide, l’Inquisitrice déchue ne broncha pas quand des soldats vinrent lui lier les poignets dans le dos.

— Mère Inquisitrice, la première partie de mon programme est accomplie, dit Ranson. Vous venez de perdre votre pouvoir et son symbole. À présent, passons à la deuxième étape.

Kahlan ne desserra pas les lèvres – qu’aurait-elle pu dire ? – tandis que le sorcier et une poignée de gardes la faisaient descendre dans les entrailles du palais. Sa destination finale lui étant indifférente, elle pensait à Richard, avec l’espoir qu’il n’oublierait jamais à quel point elle l’aimait. Perdue dans ses souvenirs, elle s’isola d’un monde qu’elle quitterait bientôt, de toute façon. Car les esprits du bien l’avaient abandonnée.

La suite ne l’intéressait plus. Privée de son pouvoir, elle était déjà morte… Étrange qu’elle n’ait jamais remarqué, jusqu’à ce qu’elle lui soit arrachée, combien sa magie était une part vitale d’elle-même. Les gens privés de pouvoir évoluaient-ils toute leur vie dans cette espèce d’hébétude brumeuse ?

Exister sans la magie était tout simplement impossible !

Alors, que la mort vienne vite, pour la débarrasser de cette sensation de vide.

Seul Richard l’avait acceptée totalement – avec son pouvoir. Elle-même n’y était pas parvenue… Et maintenant, il était trop tard ! La perte de la magie la désespérait plus que la fin imminente de son existence. Sachant désormais ce qu’éprouvaient les autres créatures magiques quand ça leur arrivait, elle pleurait sur leur sort.

Ranson tendit un bras, la forçant à s’arrêter et à revenir un bref instant dans le monde des vivants.

Devant elle, un garde tentait d’ouvrir une serrure rouillée. Kahlan reconnut cet endroit, où elle avait parfois recueilli des confessions.

— C’est l’heure de tenir ma deuxième promesse, Mère Inquisitrice, annonça le sorcier. Dis adieu à ta dignité !

Kahlan cria quand il saisit les cheveux qui lui restaient, la forçant à baisser la tête. La tenant d’une main de fer, l’homme lui posa un baiser sur le cou.

À l’endroit exact où Darken Rahl l’avait embrassée.

Les mêmes visions d’horreur déferlèrent dans sa tête. Puis elle revit les suppliciées d’Ebinissia. Mais cette fois, elle gisait morte parmi elles.

— Je t’aurais bien violée moi-même, souffla Ranson, mais ton sens de l’honneur me dégoûte.

La porte enfin ouverte, il jeta sa proie impuissante dans l’oubliette.

Chapitre 60

La nuit s’étira en longueur, chacun campant sur ses positions. Kahlan dormit un peu, par tranches de quelques minutes, se réveillant chaque fois en sursaut. Bien qu’elle n’eût aucune idée de l’heure, elle estima que l’aube ne devait plus être très loin.

Toujours effrayée, et consciente qu’on viendrait bientôt la chercher pour l’exécuter, l’Inquisitrice était quand même heureuse que son pouvoir soit revenu. Sur un point, au moins, elle avait vaincu ses ennemis. Sans l’aide des esprits du bien, elle avait triomphé… et surmonté la tentation du renoncement.

Les esprits l’avaient laissée se débrouiller, comme toujours. Kahlan était furieuse contre eux. Après une vie passée à leur service, ils n’avaient jamais daigné faire un effort pour elle.

Eh bien, assez de tout ça ! Plus question de vénérer les esprits du bien, ou de tenter d’aider les peuples des Contrées – un ramassis d’ingrats ! Que lui avaient rapporté ses efforts ? Elle l’avait découvert la veille, dans la salle du Conseil : la haine de ceux qu’elle protégeait ! Ces gens allaient jusqu’à penser qu’elle torturait des enfants ! Certes, les Inquisitrices n’étaient pas aimées et on les redoutait pour une multitude de raisons. Mais de là à croire de telles horreurs…

À partir d’aujourd’hui, elle se soucierait d’elle-même, de ses amis et de Richard. Que le Gardien se régale avec les autres ! L’héroïsme n’était décidément pas un métier d’avenir…

La Mère Inquisitrice n’existait plus. Kahlan Amnell venait de prendre sa place.

La torche crachota puis s’éteignit, plongeant sa prison dans l’obscurité.

— Merci beaucoup, les esprits du bien ! cria Kahlan. Que le Gardien vous emporte !

Les six brutes encore valides venaient de fondre sur Tyler. Des cris et des bruits sourds déchirèrent le silence.

Kahlan entendit soudain l’écho de coups frappés contre du métal. Loin, très loin…

Non, pas loin du tout ! Une voix familière beuglait : « Mère Inquisitrice ! Mère Inquisitrice ! »

— Chandalen ! Chandalen ! Je suis là, dans ce puits !

— Mère Inquisitrice, comment ouvrir la porte ?

Kahlan cria quand une main s’accrocha à sa cheville et la fit basculer sur le sol. Mais Tyler la libéra, brisant un à un les doigts qui l’emprisonnaient, et son agresseur hurla de douleur.

— Chandalen, il te faut une clé ! Utilise la clé !

— Une clé ? Qu’est-ce que c’est ?

— Tu te souviens, à Ebinissia ? La porte de la chambre royale était fermée, et je t’ai montré comment l’ouvrir. Un des gardes, là-haut, a un trousseau de clés à sa ceinture. Prends-le !

Kahlan entendit le bruit sourd d’un corps percutant la pierre. Le cri qui suivit lui apprit que c’était celui de Tyler.

Les choses tournaient mal…

— Mère Inquisitrice, la clé ne marche pas !

— Ce n’est pas la bonne ! Essaie avec une autre !

Un homme percuta Kahlan, qui s’étala de nouveau. Son adversaire sur elle, elle tenta de lui griffer les yeux et reçut plusieurs coups de poing dans le ventre.

De la lumière inonda soudain le puits. Avisant la brute qui s’en prenait à Kahlan, Tyler l’écarta violemment au moment où une échelle descendait dans l’oubliette.

— Tyler ! Tiens-les éloignés de l’échelle !

Kahlan commença à gravir les barreaux.

Dans son dos, Tyler venait de succomber sous le nombre. Elle l’entendit grogner de rage. Puis un bruit d’os brisés, et un silence de mort, lui apprirent que son défenseur n’était plus.

Kahlan rata un barreau quand un poing s’abattit sur l’arrière de son mollet. Sentant une main saisir sa cheville, elle rua de l’autre jambe, se réjouit du craquement sinistre qui retentit, et recommença à grimper.

Chandalen lui tendit le bras, la hissa au-dessus du muret et la poussa hors de la petite pièce. Après avoir poignardé le premier type qui émergea du trou, il sortit à son tour et referma la porte.

À bout de souffle, Kahlan se laissa tomber dans ses bras.

— Mère Inquisitrice, il faut sortir d’ici !

Il y avait partout des cadavres de gardes tués en silence par le troga de l’Homme d’Adobe. Mais comment l’avait-il retrouvée ? Quelqu’un avait dû lui montrer le chemin…

Au bout d’un couloir, ils débouchèrent sur les lieux d’une sanglante bataille. Un seul homme était encore debout parmi les morts. Orsk, sa hache dégoulinante de sang ! En voyant sa maîtresse, il sauta de joie comme un enfant.

— Je lui ai dit d’attendre ici, expliqua Chandalen en guidant la jeune femme vers un autre corridor. De surveiller ce couloir pour que je puisse aller à ton secours.

Chandalen se tut, les yeux rivés sur les cheveux courts de l’Inquisitrice. Par bonheur, il ne fit aucune remarque, et elle lui en fut très reconnaissante. Avoir perdu la crinière qui plaisait tant à Richard était un crève-cœur.

Kahlan arracha une hache de guerre à un cadavre. Son pouvoir n’étant pas reconstitué, elle se sentirait mieux avec une arme à la main.

Chandalen en tête, Kahlan au milieu et Orsk fermant la marche, ils déboulèrent dans une salle où le capitaine de la garde, après l’avoir plaquée contre un mur, embrassait et pelotait une femme.

Au passage, alors que le soldat se retournait, Chandalen lui transperça le cœur.

— Viens ! cria-t-il à la femme. Nous l’avons retrouvée !

L’inconnue leur emboîta le pas. Jetant un coup d’œil derrière elle, Kahlan reconnut la fille qui s’était évanouie le soir du banquet – Jebra Bevinvier.

— Que faites-vous là ? demanda l’Inquisitrice.

— Pardonnez-moi de m’être évanouie, mais j’ai eu une vision, ce soir-là. On vous décapitait, Mère Inquisitrice… Cela m’a tellement horrifiée que j’ai perdu conscience. Après, j’ai compris que mon devoir était d’empêcher que ça se réalise. Vous m’avez parlé d’un ami à vous, dans les bois. Je suis allée le chercher…

Ils se plaquèrent contre un mur pour laisser passer une patrouille, dans une salle adjacente. Quand les soldats furent loin, Chandalen foudroya Jebra du regard.

— Que fichais-tu avec cet homme ?

— Tu as bien vu que c’était le capitaine de la garde… Il faisait une ronde avec tout un détachement. Je l’ai convaincu d’envoyer ses hommes ailleurs un moment… Si je n’avais pas agi, cinquante soldats vous seraient tombés dessus.

De mauvaise grâce, l’Homme d’Adobe admit que ça se tenait. Alors qu’ils repartaient, Kahlan souffla à Jebra qu’elle avait bien agi, car elle savait à quel point ce genre de chose demandait du courage. Jebra répondit qu’elle n’était pas une héroïne… et qu’elle n’avait aucune intention d’en devenir une.

Maîtresse Sanderholt les attendait devant l’entrée d’un couloir. Criant de joie, Kahlan lui jeta les bras autour du cou.

— Pas maintenant, Mère Inquisitrice, dit la femme en se dégageant. Vous devez fuir. Par là, la voie est libre.

Alors que les autres s’engouffraient dans le couloir, Kahlan prit la direction opposée. Tous firent demi-tour et la talonnèrent.

— Que fais-tu ? cria Chandalen. Il faut filer !

— J’ai quelque chose à prendre dans mes quartiers !

— Ça ne peut pas être important au point de…

— Le couteau de ton grand-père ! lâcha l’Inquisitrice sans s’arrêter de courir.

Conscients qu’elle ne changerait pas d’avis, ses compagnons la suivirent dans un dédale de couloirs étroits où les gardes ne devaient pas souvent patrouiller. Ils en rencontrèrent pourtant quelques-uns, qu’Orsk se fit un plaisir de hacher menu.

Au détour d’un corridor, un soldat bondit sur l’Inquisitrice. Sans ralentir, elle lui enfonça sa hache dans la poitrine.

L’homme s’écroula, raide mort. Kahlan tenta de dégager son arme. Le tranchant étant coincé dans les côtes du mort, elle renonça et s’empara de l’épée keltienne de sa victime.

Avant d’atteindre ses appartements, elle eut plusieurs fois l’occasion d’utiliser sa lame avec une mortelle efficacité sous le regard surpris de Chandalen.

Ses compagnons l’attendirent dans l’antichambre, contents de pouvoir reprendre leur souffle.

Kahlan récupéra sa robe de mariée bleue, pliée sur une chaise. C’était pour elle qu’elle avait pris tant de risques ! Certaine de ne plus jamais revenir au palais, elle refusait de laisser à des porcs son bien le plus précieux.

Elle prit aussi le couteau et le mit en place. Avisant ses autres vêtements, nettoyés et repassés, elle les fourra dans son sac, avec la robe, puis enfila son manteau de fourrure. Son arc et son carquois à l’épaule, elle sortit de la chambre, certaine d’emporter tous les objets qui lui tenaient à cœur. Après un dernier coup d’œil au décor qu’elle avait connu toute sa vie, elle fit signe à ses amis de la suivre et les entraîna dans un escalier, en quête d’une porte donnant sur l’extérieur.

Elle perdit vite le compte des soldats que Chandalen exécuta avec son troga ou son couteau. Idem pour ceux qu’elle embrocha avec son épée…

Les quatre fugitifs semèrent la mort sur leur passage, dansant un ballet dévastateur au son de l’alarme qui retentissait partout dans le palais.

Ils dévalèrent le grand escalier. Juste avant le palier principal, sur les dernières marches, les deux jambes soudain tétanisées par la douleur, Kahlan perdit l’équilibre et termina la descente sur les fesses. Ses compagnons accoururent et voulurent savoir si elle était gravement blessée.

Elle prétendit avoir simplement trébuché.

Un pieux mensonge…

— Prenez ce couloir ! (Elle décrocha l’arc de son épaule et le brandit sur sa droite.) Filez et tournez à droite au bout ! Je vous rattraperai. Allez-y !

— Pas question de te laisser ! cria Chandalen.

— C’est un ordre ! (L’Inquisitrice se releva, malgré ses jambes atrocement douloureuses.) Orsk, force-les à m’obéir ! Je serai très mécontente de toi si tu ne les fais pas sortir d’ici.

Le colosse borgne leva sa hache et grogna. Chandalen et Jebra marchèrent à reculons vers le couloir en tentant de plaider leur cause. Après avoir risqué leur vie pour la sauver, ils n’allaient sûrement pas l’abandonner.

— Orsk ! Fais-les sortir d’ici !

— Pourquoi ? crièrent en chœur Jebra et Chandalen.

Du bout de son arc, Kahlan désigna la silhouette tapie sous une arcade, à l’autre extrémité de la salle.

— Si vous restez là, il vous tuera !

— Il faut fuir ! Sinon, c’est toi qu’il abattra !

— S’il vit, il nous traquera avec sa magie et nous éliminera tous !

Un éclair jaune traversa la salle et percuta l’arche du couloir où Orsk, Chandalen et Jebra s’engageaient. Des blocs de pierre s’en détachèrent, obstruant presque le passage.

Kahlan sortit de son carquois une des flèches à tête horizontale de Chandalen.

— Mère Inquisitrice, cria l’Homme d’Adobe, tu ne peux pas faire mouche à cette distance. C’est même trop loin pour moi ! Tu dois fuir !

Kahlan ne précisa pas au chasseur que le sorcier l’empêchait de courir en s’attaquant magiquement à ses jambes.

— Orsk, force-les à partir ! Je vous rattraperai.

Un nouvel éclair fit sauter des blocs de pierre. Enfin, poussés par Orsk, Jebra et Chandalen consentirent à partir.

L’Inquisitrice mit un genou à terre pour se stabiliser et encocha la flèche. Quand elle banda l’arc, la tête du projectile bien à plat dans sa ligne de mire, elle constata qu’elle distinguait à peine Ranson. À cause de la distance, et parce que la douleur brouillait sa vision…

Mais elle l’entendait rire aux éclats tandis qu’il la torturait de loin. Un rire qui lui rappela celui de Darken Rahl…

— On se prend pour un archer, Mère Inquisitrice ? Quel bel optimisme ! Mais tu n’auras pas été libre bien longtemps. J’espère que tu en as profité, parce que le long séjour qui t’attend au fond du puits, avec tes petits copains, ne sera pas une partie de plaisir !

La cible était trop loin. Elle n’avait jamais réussi un coup pareil. Mais Richard, lui…

S’il te plaît, aide-moi ! Montre-moi, comme ce jour-là, dans les plaines. J’ai besoin de toi !

Des vrilles de lierre se détachèrent du mur, à côté d’elle, s’enroulèrent autour de son torse et le serrèrent comme dans un étau. La douleur lui arracha un cri rauque.

Elle pointa de nouveau son arc.

Jusqu’à ton dernier souffle…

Les bras tremblants, elle voyait à peine le sorcier. Et les vrilles l’emprisonnaient…

Richard, aide-moi !

Une autre vague de douleur remonta le long de ses jambes et lui déchira les entrailles. Comment tenir un arc, dans ces conditions ?

Des éclairs pleuvaient autour d’elle. Ranson s’amusait à jouer au chat et à la souris…

Alors, les paroles de Richard retentirent dans sa tête :

« Un bon archer peut tirer dans toutes les circonstances. Si rire t’en empêche, quel effet te ferait la peur ? Toi et la cible, voilà tout ce qui doit exister. Rien d’autre n’importe. Il faut faire abstraction de tout. Quand un sanglier te charge, penser à ta peur ou à ce qui arrivera si tu le rates est exclu. Il faut savoir faire mouche sous la pression. »

Elle se souvint de ce qu’il lui avait murmuré à l’oreille : appelle la cible…

Et soudain, la cible vint à elle, comme si le sorcier était debout à trois pas de là. Elle vit même les étincelles qui crépitaient au bout de ses doigts.

Elle distingua tout aussi clairement la « mouche » : la gorge du sorcier, qui se gonflait et se dégonflait au rythme de son hilarité.

Kahlan relâcha lentement sa respiration, comme Richard le lui avait appris.

En douceur, comme le souffle d’un enfant, la flèche jaillit de l’arc. L’Inquisitrice la regarda voler, consciente qu’une vrille s’enroulait à présent autour de son cou. Malgré la douleur, de plus en plus vive, elle ne quitta pas le projectile des yeux…

… et vit la gorge du sorcier éclater en libérant un geyser de sang.

Aussitôt, les vrilles se détachèrent de son corps. Tombée à quatre pattes, Kahlan serra les dents en attendant que la douleur se dissipe.

Ce qu’elle fit avec une miséricordieuse rapidité.

— Que le Gardien t’emporte aussi, sorcier Neville Ranson ! cria Kahlan en se relevant.

Il y eut un bruit assourdissant, comme celui d’un éclair.

Une vague d’obscurité totale déferla dans la salle. La lumière des lampes vacilla et Kahlan se sentit plus glacée que cette fameuse nuit, dans le camp ennemi.

Le Gardien venait – littéralement – d’emporter Ranson !

Entendant un grognement, l’Inquisitrice se retourna et vit un garde dévaler les marches dans sa direction. Elle s’accroupit, attendit que l’homme soit sur elle et utilisa son élan pour le propulser par-dessus la balustrade, dans la cage d’escalier.

Il tenta d’entraîner la jeune femme avec lui, mais ses doigts, au passage, réussirent seulement à accrocher son collier. La lanière se cassa et le bijou tomba dans le vide avec le soldat.

Kahlan se pencha par-dessus la balustrade et vit l’homme s’écraser sur le sol, trois niveaux plus bas. Le collier lui échappa et glissa sur les dalles.

— Maudits soient les esprits du bien !

Kahlan envisagea de descendre chercher le précieux cadeau d’Adie, mais des bruits de bottes l’en dissuadèrent. D’autres gardes accouraient. Après une brève hésitation, l’Inquisitrice s’engouffra dans le couloir où avaient disparu ses trois compagnons. Si les esprits du bien ne lui avaient servi à rien, de quel secours serait un collier ? Ça ne valait pas la peine de risquer sa vie.

Elle rattrapa ses amis au moment où ils sortaient du palais. Tous furent soulagés de la revoir, et d’apprendre que le sorcier ne leur ferait plus d’ennuis.

L’Inquisitrice les guida vers le sud – le chemin le plus court pour gagner la forêt.

— Mère Inquisitrice…, souffla Jebra, haletante, en la retenant par le bras.

— Il n’y a plus de Mère Inquisitrice ! Je suis Kahlan Amnell…

— Kahlan, si vous préférez… Il faut m’écouter : vous ne pouvez pas fuir le palais !

— J’en ai assez de cet endroit !

Ils traversaient déjà la cour. Encore quelques minutes et ils seraient en sécurité.

— Zedd a besoin de vous !

Kahlan s’arrêta et se retourna.

— Zedd ? Vous le connaissez ? Où est-il ?

— C’est lui qui m’a envoyée en Aydindril, le lendemain de votre départ de D’Hara. Il devait aller chercher une femme nommée Adie, puis venir ici avec elle. J’avais pour mission de vous accueillir quand vous arriveriez avec Richard, et de vous dire d’attendre le sorcier. Il a besoin de vous.

— C’est moi qui ai besoin de lui ! Et plus que jamais !

— Alors, écoutez-moi ! Ne fuyez pas. Vos ennemis s’y attendent, et ils passeront les environs au peigne fin. En revanche, ils ne penseront pas que vous êtes toujours en Aydindril.

— Rester ici ? Où tout le monde me connaît ?

Non, ce n’était pas exact… Personne n’ignorait son apparence générale – en particulier sa longue chevelure. À part les conseillers, les ambassadeurs, les courtisans et les domestiques, peu de gens voyaient de près la Mère Inquisitrice. Et le plus souvent, ils étaient fascinés par sa longue crinière.

Qui n’existait plus…

Cette idée lui noua l’estomac. Jusqu’à leur disparition, elle n’avait jamais mesuré combien ses cheveux et son pouvoir comptaient pour elle.

— Ça pourrait marcher, Jebra… Mais où nous cacher ?

— Zedd m’a donné de l’or… Personne ne sait que je suis votre alliée. Je louerai des chambres pour nous tous.

— Nous serions vos domestiques… Oui, c’est une bonne idée. Une dame de votre qualité peut en avoir trois.

— Mère Inquisitrice, je ne saurai pas jouer ce rôle. Zedd m’y a forcée, mais je ne suis pas crédible. Vous êtes une authentique dame. Moi, je reste une domestique.

— Ça ne vous rend pas inférieure à moi. Nous sommes seulement ce que nous sommes, rien de plus ou de moins. Et vous verrez, face à la nécessité, on se surprend souvent soi-même ! Mais si vous continuez à m’appeler Mère Inquisitrice, et à me vouvoyer, ma dame, nous finirons tous sur l’échafaud.

— Je ferai de mon mieux… Kahlan. Tout ce que je sais, c’est que nous devons attendre l’arrivée de Zedd. (Jebra tira sur la manche de sa future « servante ».) Mère Inquisitrice, où est Richard ? C’est vital ! N’en soyez pas offusquée, mais c’est lui qui compte vraiment. Zedd a besoin du Sourcier.

— C’est exactement pour ça que j’ai besoin de Zedd ! répliqua Kahlan.

Sur ces mots, elle prit la direction d’un quartier de la ville où ils trouveraient des auberges tranquilles, discrètes… et fort luxueuses.

Chapitre 61

Richard prit chaque garçon par le bras.

— Ralentissez…, souffla-t-il. Vous savez bien que je dois passer le premier.

Kipp et Hersh soupirèrent, agacés. Le Sourcier jeta un coup d’œil dans le couloir qu’ils allaient emprunter puis poussa ses deux compagnons contre le mur. Dans leurs poches, les grenouilles se débattaient furieusement.

— Ce n’est pas un jeu, les gars ! Je vous ai choisis parce que vous êtes les meilleurs. Restez ici, le dos contre la cloison, et comptez jusqu’à cinquante. Surtout, ne passez pas le bout du nez dans l’autre couloir avant d’en être arrivés là. Mon succès dépend de vous.

— Tu as sélectionné les bons types, dit Kipp. On va les faire sortir de là…

— Peut-être, mais ce ne sont pas des gamineries, cette fois. Vous risquez d’avoir de gros ennuis. Sûrs de vouloir continuer, les amis ?

Kipp mit les mains dans ses poches, tâtant les grenouilles en expert.

— Tu ne t’es pas trompé d’alliés, Richard. On veut le faire, et on peut le faire.

Les deux garçons étaient excités comme des poux. Logique, puisqu’ils n’avaient jamais pu tromper la vigilance des gardes. Ravis de s’aventurer en territoire inconnu, ils ne mesuraient pas le danger. Richard le savait et détestait les utiliser ainsi, mais il n’avait pas eu d’autre idée.

— Alors, commencez à compter.

Richard s’engagea dans le couloir, sa cape ouverte. Quand il eut atteint la bonne porte, il se plaqua contre le mur de marbre opposé, ferma le vêtement et tira la capuche sur son crâne.

Il ne bougea plus, devenu parfaitement invisible.

Les garçons firent irruption dans le couloir en beuglant comme des possédés. Ils s’arrêtèrent devant la double porte et regardèrent autour d’eux. Ne voyant pas Richard, ils se demandaient où il se cachait.

Selon leurs instructions, ils ouvrirent la porte, sortirent les grenouilles de leurs poches et les lancèrent dans la pièce en riant aux éclats.

Les deux sœurs ne furent pas longtemps paralysées par la surprise. Elles jaillirent de derrière leurs bureaux, l’une ramassant une badine au passage.

Kipp et Hersh libérèrent leurs dernières grenouilles puis détalèrent en criant :

— Vous ne nous attraperez pas ! Vous ne nous attraperez pas !

Ulicia et Finella s’arrêtèrent sur le seuil de la porte. Quand elles avancèrent pour regarder à droite et à gauche, elles frôlèrent le Sourcier, qui retint son souffle.

Apercevant les garçons, chacun à une extrémité du couloir, les sœurs tendirent les mains. Des tableaux se décrochèrent des murs, percutés par des éclairs, mais les deux garnements s’en sortirent indemnes. Furieuses, Ulicia et Finella se séparèrent, chacune lancée à la poursuite d’une proie.

Richard attendit qu’elles soient hors de vue pour s’écarter du mur. Dès qu’il relâcha sa concentration, la cape redevint noire. Il se demanda, vaguement amusé, comment aurait réagi un passant en le voyant se « matérialiser » ainsi.

L’antichambre était déserte. Devant la porte, entre les bureaux, l’air étincelait légèrement. Richard le testa du bout des doigts. Il semblait plus épais, mais pas plus dangereux que ça…

Le Sourcier traversa le bouclier et ouvrit la porte. La pièce aux murs richement lambrissés où il entra, beaucoup plus petite que ses appartements, était chichement éclairée par trois bougies. Au centre trônait un bureau en noyer couvert de documents et de livres. Sur les deux murs latéraux, de hautes bibliothèques croulaient sous le poids de grimoires et de quelques étranges artéfacts.

Debout sur une chaise, une vieille domestique en robe grise époussetait consciencieusement une étagère.

Elle se retourna, surprise, et lança :

— Que faites-vous là ?

— Désolé de vous avoir effrayée, ma dame. Je voudrais voir la Dame Abbesse. Elle est ici ?

La femme tenta de descendre de son perchoir, le pied mal assuré. Richard lui tendit une main. Ravie de l’attention, elle écarta coquettement une mèche de cheveux gris de son front. Le reste de sa chevelure était noué en queue-de-cheval, remarqua le Sourcier.

Une fois qu’elle fut sur le sol, Richard nota que le sommet du crâne de la femme arrivait à peine au creux de son estomac. Elle était plus large que haute, comme si un géant, jadis, avait appuyé sur sa tête pour la faire rapetisser d’un bon pied.

— Les sœurs Ulicia et Finella t’ont laissé entrer, jeune homme ?

— Non… Elles avaient dû… hum… sortir d’urgence.

— Mais le bouclier, devant la porte…

— Excusez-moi, coupa Richard, mais je voudrais parler à la Dame Abbesse. (Au bout de la pièce, il avisa une autre porte qui donnait sur une cour intérieure.) Est-elle ici ?

— Tu as un rendez-vous, mon garçon ?

— Non. J’essaie d’en obtenir un depuis des jours. Les sœurs refusant de coopérer, j’ai dû improviser une solution.

— Je vois… Mais il faut avoir un rendez-vous… Désolée, c’est le règlement.

Richard se dirigea vers la porte intérieure. Sa patience mise à rude épreuve, il s’efforça de parler calmement, pour ne pas brusquer la vieille femme.

— Si je ne vois pas la Dame Abbesse, nous risquons tous d’avoir rendez-vous avec le Gardien.

— Vraiment ? fit la servante en fronçant les sourcils. Le Gardien, rien que ça ? Tu m’en diras tant…

Richard s’arrêta et fit volte-face.

— Vous êtes la Dame Abbesse, n’est-ce pas ?

— Oui, Richard, répondit la fausse domestique. Je crois bien que c’est mon titre…

— Et vous savez qui je suis ?

— Bien sûr !

— Alors, c’est vous qui dirigez le palais ?

— D’après ce que j’ai entendu, on dirait que tu as pris ma place. Un mois que tu es là, et la moitié des gens sont devenus tes marionnettes. Je pensais te demander un rendez-vous, vois-tu…

— Eh bien, je vous l’aurais accordé, assura Richard.

— J’étais impatiente de te connaître… (La Dame Abbesse tapota le bras de son visiteur.) À partir d’aujourd’hui, tu pourras venir me voir quand ça te chantera.

— Alors, pourquoi ne pas m’avoir reçu plus tôt ?

— C’était une épreuve, mon garçon. Et je suis impressionnée par ton succès. Je croyais qu’il te faudrait six mois de plus. Au moins.

La porte s’ouvrit soudain à la volée. Soulevé du sol, et tiré en arrière par son collier, Richard alla s’écraser contre un mur. Le souffle coupé, il vit Ulicia et Finella campées sur le seuil, l’air pas commode.

— Allons, allons…, dit la Dame Abbesse. Mes sœurs, arrêtez vos bêtises et laissez ce garçon tranquille.

Dès qu’il fut retombé sur le sol, Richard foudroya du regard les deux cerbères.

— C’est moi qui ai entraîné Kipp et Hersh dans cette aventure. Si vous voulez vous venger, ne le faites pas sur eux. Et s’il leur arrive des misères, vous en répondrez devant moi.

— Leur punition est déjà décidée, dit Ulicia en avançant. Pour cette fois, ils recevront simplement une bonne leçon. (Elle brandit sa badine vers Richard.) À ta place, je m’inquiéterais plutôt de ce qui t’attend, toi, mon garçon…

— Sœur Ulicia, intervint la Dame Abbesse, vous avez raison. Une punition s’impose. (La sœur-cerbère jubila.) Mais c’est vous qui la recevrez.

— Dame Abbesse Annalina ! s’étrangla Ulicia.

— N’avais-je pas spécifié que Richard ne devait pas entrer ici ?

— Oui, Dame Abbesse Annalina ! firent en chœur les deux sœurs.

— Et n’est-il pas dans mon bureau ?

— Mais…, souffla Ulicia. Nous avions laissé un bouclier. Il n’aurait pas dû…

— Pas dû ? coupa Annalina. Pourtant, il est debout devant moi ! Ou ai-je la berlue, mes sœurs ?

— Non, Dame Abbesse…

— Et vous comptiez reprendre vos postes, après un échec pareil, faire comme si de rien n’était, et punir ceux qui ont démontré votre incompétence ? Eh bien, pour la peine, c’est vous qui écoperez des punitions prévues pour les deux garçons.

Les sœurs blêmirent.

— Dame Abbesse, gémit Finella, vous ne pouvez pas infliger ça à des sœurs…

— Vraiment ? Qu’aviez-vous en tête ?

— Une bastonnade cul nul, en public, demain matin après le petit déjeuner.

— Excellente idée. Mais vous prendrez leur place.

— Dame Abbesse, souffla Ulicia, nous sommes des Sœurs de la Lumière. Ce serait trop offensant.

— Une leçon d’humilité n’a jamais fait de mal à personne. Devant le Créateur, nous sommes tous de petits enfants. Pour votre échec, vous recevrez le bâton à la place des deux garçons.

— Et si nous refusons ? demanda Ulicia en redressant le menton.

— J’en déduirai que vous n’êtes plus dignes de confiance, et que vous ne désirez plus être des Sœurs de la Lumière.

Les deux cerbères s’inclinèrent… humblement. Quand elles furent sorties, Richard leva un sourcil à l’intention de la vieille femme.

— J’espère ne jamais être sur la liste de vos ennemis, Dame Abbesse Annalina.

— Je t’en prie, appelle-moi Anna, comme toutes mes vieilles connaissances.

— J’en serais honoré, Dame Abbesse. Mais je ne suis pas une de vos vieilles connaissances.

— Vraiment ? Quel garçon bien informé tu fais ! Aucune importance, appelle-moi quand même Anna. Sais-tu pourquoi j’ai puni ces deux idiotes ? Parce que tu as assumé la responsabilité de tes actes. Elles n’ont pas saisi que c’était crucial. Tu apprends à être un sorcier.

— Que voulez-vous dire ?

— Tu sais qu’il est dangereux d’énerver ces femmes, n’est-ce pas ? (Richard hocha la tête.) Pourtant, tu t’es servi des deux garçons, en sachant qu’ils risquaient d’y laisser des plumes.

— C’est vrai. Hélas, je n’avais pas d’autre solution, et je devais vous voir.

— Le fardeau du sorcier… C’est le nom officiel de la chose… Utiliser les gens. Un sorcier avisé sait qu’il ne peut pas tout faire seul. Quand c’est important, il doit se servir des autres. Même si ça risque de leur coûter la vie. C’est une aptitude rare, et essentielle pour un sorcier. Comme pour une Dame Abbesse, je le crains…

— Anna, nous devons parler. C’est très urgent.

— Vraiment ? Allons nous promener dans mon jardin, que tu puisses m’entretenir de ton affaire si… urgente.

Ils sortirent dans un jardin intérieur dont la beauté, en d’autres temps, aurait fasciné Richard. Ce jour-là, il ne la remarqua pas. Depuis sa conversation avec Warren, il avait à peine mangé et dormi. Si le Gardien s’échappait de sa prison, tout le monde serait fichu, y compris Kahlan. Le Sourcier devait faire quelque chose.

— Anna, l’univers des vivants est en danger. J’ai besoin de votre aide. Il faut me retirer ce collier pour que je puisse intervenir.

— Je suis là pour t’aider, Richard. Quelle est la menace ?

— Le Gardien.

— Celui Qui N’A Pas De Nom, corrigea la Dame Abbesse.

— Quelle différence ça fait ? demanda Richard.

— Prononcer son vrai nom attire son attention.

— Anna, ce n’est qu’un mot… Le sens importe, pas la combinaison de lettres qu’on utilise. Quand vous l’appelez Celui Qui N’A Pas De Nom, le croyez-vous assez bête pour ignorer que vous parlez de lui ? Seuls les imbéciles prennent leurs ennemis pour des idiots. Et vous êtes très intelligente.

— Voilà longtemps que j’attends ça ! jubila la Dame Abbesse. Enfin quelqu’un qui s’en aperçoit !

— Qu’est-ce que le « caillou dans la mare » ? demanda Richard alors qu’ils s’arrêtaient, justement, devant une petite étendue d’eau.

— Tu en es un, Richard…

— Parce qu’il y en a plusieurs ?

Un petit caillou lévita dans les airs et vint se poser sur la paume d’Annalina.

— Chacun de nous a un effet sur les autres. Certains inspirent à leurs compagnons le désir de faire de grandes choses. D’autres les entraînent vers le crime… L’influence de ceux qui ont le don est très supérieure à la moyenne. Plus fort est le Han, plus l’effet est puissant.

— Quel rapport avec moi ? Et avec un caillou dans la mare ?

— Tu vois les canards qui flottent sur cette eau ? Imagine que ce sont les gens, dans le monde, et que tu es ce caillou. (Elle jeta la petite pierre dans la mare.) Tu vois ce qui arrive ? Les rides, dans l’eau, affectent tout le monde. Et sans toi, l’onde serait restée lisse comme de l’huile.

— Les autres nagent sur ces ondulations… Mais le caillou coule à pic.

— N’oublie jamais ça, fit la Dame Abbesse avec un sourire sans joie.

— Anna, je crois que vous me surestimez. Après tout, vous ne savez rien de moi.

— Tu te trompes peut-être, mon enfant… Mais parle-moi de tes soucis, avec ce Gardien.

— Il faut agir, car il risque de s’évader. On a ouvert une des boîtes d’Orden, et le portail est béant. De plus, la Pierre des Larmes est dans notre monde. Je dois intervenir…

— Bien sûr… N’importe quelle sœur peut te plaquer contre un mur sans y penser, et tu veux affronter le Gardien en personne ?

— Mais on ne peut pas ne rien faire !

— Je vois que tu as parlé avec Warren… Un brillant jeune homme, en vérité. Mais qui a encore besoin d’être guidé… (Annalina saisit délicatement la branche d’un arbuste.) Il a étudié tous ces livres et il les adore. Je parie qu’il les connaît jusqu’à la dernière virgule…

Annalina examina soigneusement une fleur, sur la branche. En la regardant faire, à la lueur du clair de lune, il vint à l’esprit de Richard qu’il avait peut-être surestimé sa propre intelligence. Et celle de Warren.

— Alors, que pensez-vous au sujet du Gardien ? Et de la Pierre des Larmes ?

La Dame Abbesse prit le Sourcier par le bras et recommença à flâner dans le superbe jardin.

— Si le portail est ouvert, la Pierre des Larmes étant dans notre monde, pourquoi le Gardien ne nous a-t-il pas déjà sous sa coupe ?

— Qui vous dit que ça ne va pas se produire d’un instant à l’autre ?

— Tu penses qu’il n’a pas fini de dîner ? Après le dessert, il s’essuiera le menton, fera son petit rot, et viendra avaler notre monde ? Alors, tu veux fermer le portail avant qu’il retire sa serviette de son cou ? Crois-tu que les univers qui nous entourent fonctionnent exactement comme le nôtre ?

Richard se passa nerveusement une main dans les cheveux.

— Je ne sais rien de tout ça, mais Warren a dit…

— Il ne sait pas tout, Richard. C’est un étudiant doué pour les prophéties, mais il lui reste beaucoup à apprendre.

» Sais-tu pourquoi nous gardons ces textes dans les catacombes, à l’abri des profanes ? Eh bien, à cause du type de conversation que nous avons. Les prophéties sont dangereuses pour les esprits non initiés. Et parfois, même pour ceux qui le sont. Il existe beaucoup plus de choses que celles que tu vois, Richard. Sinon, le Gardien nous aurait déjà eus.

— Selon vous, nous ne sommes pas en danger ?

— Nous le sommes toujours, mon enfant. Et nous le resterons tant qu’il y aura un monde des vivants. Car toute vie peut être fauchée par la mort. (Annalina tapota de nouveau le bras du jeune homme.) Tu es une personne importante qui figure dans une prophétie. Mais si tu agis sans réfléchir, ça causera plus de mal que de bien. La Pierre des Larmes, même si elle est dans ce monde, ne permet pas, toute seule, au Gardien de franchir le portail. Elle n’est qu’un outil, Richard !

— J’espère que vous avez raison…

— Comment va ta mère ? demanda abruptement la Dame Abbesse.

— Elle est morte quand j’étais enfant… Dans un incendie.

— Je suis navrée, Richard. Et ton père ?

— Lequel ?

— Celui qui t’a adopté. George Cypher.

— Il a été tué par Darken Rahl. Mais comment savez-vous, au sujet de George ?

Annalina le gratifia du regard sans âge qu’il avait remarqué chez d’autres femmes : Adie, Shota, sœur Verna, Du Chaillu et Kahlan.

— Je suis navrée, Richard… J’ignorais que George était mort. C’était un sacré bonhomme !

Le Sourcier s’immobilisa, frappé par une idée.

— C’est grâce à vous qu’il a obtenu le livre !

Il n’en dit pas plus, espérant inciter Annalina à combler les lacunes de son raisonnement.

— Tu as peur de prononcer le titre à voix haute, mon garçon ? Parlerais-tu du Grimoire des Ombres Recensées ? (La Dame Abbesse désigna un banc de pierre.) Assieds-toi, mon pauvre petit, avant de te retrouver le cul par terre.

Richard obéit et elle prit place à côté de lui.

— C’est vous qui avez donné le livre à mon père ?

— En fait, je l’ai aidé à se le procurer. Richard, je t’ai dit que nous sommes de vieilles connaissances. Bien sûr, la dernière fois que je t’ai vu, tu suçais encore ton pouce. Ce qui est normal, pour un bébé de quelques mois… (La vieille femme eut un sourire mélancolique.) Si ta mère pouvait te voir… À l’époque, elle était déjà si fière de toi ! À l’entendre, tu étais la bénédiction qui compensait une malédiction. Tu sais, Richard, la notion de compensation – ou d’équilibre, si tu préfères – est essentielle dans le monde des vivants. Tu es le fils de l’équilibre, et c’est pour ça que je mise tant sur toi.

— Je ne comprends toujours pas pourquoi…, avoua Richard.

— Parce que tu es un caillou dans la mare. Il y a plus de trois mille ans, les sorciers contrôlaient la Magie Soustractive. Depuis, aucun n’est venu au monde avec ce don-là. Nous avons espéré en vain, jusqu’à ces derniers temps. Quelques sorciers ont eu la vocation pour cette magie, mais jamais le don. Toi, tu l’as, Richard, et pour les deux variantes !

— Quoi ? Vous êtes cinglée ! cria le Sourcier en se levant d’un bond.

— Assieds-toi !

Vaincu par le pouvoir serein de la voix d’Annalina – et par sa présence imposante –, le jeune homme obéit. Pour une raison inconnue, il se sentait soudain tout petit face à la vieille femme. Elle n’avait pas grandi d’un pouce, pourtant, il aurait juré qu’elle le toisait de haut.

— À présent, écoute-moi ! Tu me causes beaucoup de problèmes, comme un taureau qui abat les clôtures et piétine les récoltes. L’enjeu est trop élevé pour te laisser foncer tête baissée. Je sais, tu crois bien agir, mais un taureau fou le pense aussi. Ton vrai handicap, c’est le manque de connaissances. Alors, je vais faire ton éducation.

» Même si tu commenceras par nier certaines de mes révélations, tu devrais vite changer d’avis. Sinon, tu risques de porter ce collier pendant longtemps. Car il ne s’ouvrira pas tant que tu n’accepteras pas la vérité.

— On m’a dit que les sœurs retiraient elles-mêmes le Rada’Han…

L’éclair qui passa dans les yeux de la Dame Abbesse fit regretter à Richard d’avoir ouvert la bouche. Pour un peu, il aurait volontiers changé de place avec les deux sœurs promises à une fessée en public.

— Quand tu te seras accepté toi-même, avec tes capacités et ton véritable pouvoir, le collier s’ouvrira. Pas avant. Tu l’as mis toi-même autour de ton cou, et nous n’avons pas le pouvoir de l’enlever sans ton aide. Sans l’assistance de ton don, pour être précise. Pour y arriver, tu devras apprendre à te regarder en face…

» Avant tout, tu dois en savoir plus sur le Gardien, le Créateur, et la nature de notre monde. Ton problème, comme Warren, c’est que tu tentes de comprendre les autres mondes selon les règles du nôtre.

» Le bien et le mal – le Créateur et le Gardien – sont issus du chaos, qui s’est divisé en deux forces opposées. Même s’ils se détestent, ils sont interdépendants et ne peuvent pas exister l’un sans l’autre. Ils s’interdéfinissent, comprends-tu ? Notre combat, dans ce monde, est de maintenir l’équilibre.

Richard ne dit rien, mais ne put s’empêcher de faire la moue.

— Le Créateur est la source et l’âme de la vie qui s’épanouit dans notre monde. Mais sans le Gardien, sans la mort, la vie ne serait pas possible. Car elle serait éternelle…

» Peux-tu imaginer un univers où personne ne mourrait ? Où chaque bébé vivrait à jamais ? Où les plantes ne se flétriraient pas ? Tous les arbres seraient indestructibles et la moindre graine donnerait naissance à un géant immortel…

» Qu’arriverait-il, selon toi ? Comment mangerions-nous, sans pouvoir abattre un animal ni cueillir un fruit ? Aimerais-tu connaître une éternité de famine ? Le monde des vivants, consumé par le chaos, finirait par s’autodétruire.

» La mort – ou le royaume des morts, si tu préfères – est éternelle. Tu y penses selon les critères de la vie, par essence éphémère. Mais dans l’éternité, le temps n’a aucune réalité. Pour le Gardien, une seconde ou un an, cela ne veut rien dire.

» À travers ceux qui le servent dans ce monde, il peut appréhender le temps. C’est leur sentiment d’urgence qui le pousse à se battre. Pour réussir, il a besoin des vivants. Donc, il leur fait des promesses mirobolantes et eux ont soif de le voir triompher.

— Alors, quel rôle jouent les vivants dans tout ça ?

— Nous divisons et définissons le chaos, au moyen de l’ordre, et nous maintenons la séparation : la lumière et l’obscurité, l’amour et la haine, le bien et le mal. Nous sommes le vecteur de l’équilibre.

» Compare-nous aux canards qui nagent dans cette mare. L’air, au-dessus de leurs têtes, est le Créateur. L’eau, sous leurs ventres, est le Gardien. Les âmes des vivants, nées du Créateur, s’épanouissent en ce monde. Après la fin, elles sombrent dans les profondeurs de la mort.

» Cela ne veut pas dire que la mort est maléfique. C’est un jugement que nous plaquons sur elle. Le Gardien, lui, est comme le limon qu’on trouve au fond de la mare. Les esprits des morts sont présents partout, dans les profondeurs du chaos et de la haine, près du Gardien, comme à proximité des vivants, non loin de la lumière du Créateur.

» La mission des vivants est de séparer et de définir les mondes qui s’étendent de chaque côté de la vie. La magie nous en donne le pouvoir. C’est elle, le point d’équilibre.

» Le Gardien voudrait avaler notre univers. Ce serait son triomphe absolu ! Pour ça, il doit éliminer la magie. En même temps, il entend l’utiliser pour rompre l’équilibre.

Richard posa une question, histoire d’avoir une chance de ne pas sombrer dans une mare… de perplexité.

— Et les sorciers ont le pouvoir d’influer sur cet équilibre ?

— Oui. Tu peux maîtriser les deux variantes de la magie. Cela fait de toi un homme très dangereux.

» Ton don étant double, tu es à même de réparer ou de détruire le voile. Beaucoup de gens de bien, s’ils le savaient, te tueraient de peur que tu nous détruises tous – même si c’est accidentellement.

— Vous êtes du nombre, Dame Abbesse ?

— Si c’était le cas, je n’aurais pas aidé ton père à se procurer le Grimoire des Ombres Recensées. Tes actes ont neutralisé la menace immédiate, mais également nourri la magie du portail. Un plus grand danger nous guette, mais je n’avais pas le choix, car ne rien faire aurait été désastreux. Hélas, si on ne remédie pas à ce qui est arrivé, tout cela finira par pire désastre…

— Le voile, où est-il ? Et qu’est-il exactement ?

Annalina se tapota le front.

— Le voile est à l’intérieur de ceux qui détiennent la magie. Nous sommes ses protecteurs. C’est pour ça que l’équilibre importe tant pour nous. Quand le voile est déchiré, l’équilibre bascule. Et plus il bascule, plus le voile se déchire…

» Le Créateur règne sur Son domaine, et le Gardien sur le sien. Le Gardien a besoin du Créateur pour l’alimenter en vie. Et le Créateur attend du Gardien qu’il aide l’existence à se renouveler. Le voile préserve l’équilibre…

La Dame Abbesse se rembrunit.

— Beaucoup de gens tiendraient ces propos pour des blasphèmes. Ils voient le Gardien comme une entité maléfique qui doit être détruite. Mais s’ils réussissaient, la vie disparaîtrait avec lui.

— Pour le plaisir de débattre, dit Richard, si j’avais vraiment les deux dons, à quoi servirait mon pouvoir ?

— Tous les sorciers ont une spécialité. Certains sont des guérisseurs, d’autres fabriquent des artéfacts, d’autres encore, moins nombreux, ont un talent particulier pour les prophéties. Les plus rares sont les sorciers de guerre. Aucun n’est venu au monde depuis plus de trois mille ans. Jusqu’à toi.

— Je n’aime pas du tout ça…, grogna Richard.

— Sorcier de guerre est un nom qui a deux sens. Ceux-ci s’équilibrent réciproquement, comme toute chose en matière de magie. Le premier sens, c’est qu’un tel sorcier peut déchirer le voile, apportant la destruction et la mort. Le second signifie qu’il a la magie nécessaire pour affronter le Gardien. Être un sorcier de guerre ne fait pas de toi un homme maléfique, Richard. Beaucoup de combattants luttent pour protéger des innocents sans défense…

Richard jugea que le moment était venu de placer une petite citation.

— « Sauf si celui qui de la vérité naquit

Pour les chances de vie héroïque se bat.

Mais cet homme est marqué. Ce n’est pas un hasard

Car l’ombre sait qu’il est le caillou dans la mare. »

— Pour quelqu’un qui se prétend hermétique aux prophéties, tu sembles connaître quelques-uns des passages essentiels. À moins que je ne comprenne plus rien à rien, ça doit signifier que tu es marqué.

Le Sourcier hocha la tête… et sentit la cicatrice, sur sa poitrine.

— Vous voulez dire que ma vie est déjà décidée ? Que je dois m’abandonner à un destin prédéterminé ?

— Non. Rien n’est écrit d’avance. Les textes indiquent seulement que tu as un grand potentiel. Tu peux influencer les événements. À cause de cela, il est essentiel que tu apprennes.

» La première étape sera de t’accepter toi-même. Sinon, tu abîmeras la partie la plus précieuse de ton être : ton libre arbitre. Si tu agis sans comprendre, tu risques de te précipiter vers le chaos.

» Je t’ai laissé vivre, quand j’ai appris ta naissance, parce que tu as le pouvoir de faire le bien. Mais tant que tu n’auras pas accepté les deux faces de ta magie, tu seras un danger pour toutes les créatures vivantes.

— Parlez-moi de la Pierre des Larmes, demanda Richard.

Comme écrasé par le discours de la Dame Abbesse, il était pressé de changer de sujet.

— Dans le royaume des morts, c’est une force immatérielle. Dans le nôtre, elle devient un artéfact qui incarne cette puissance.

» La Pierre des Larmes est comme une ancre qui retient le Gardien dans les profondeurs de son royaume, où son influence sur notre univers est assez réduite pour assurer l’équilibre.

— Alors, si elle est chez nous, ça signifie qu’il est libre.

— Si tu avais raison, nous serions tous morts, non ? (Richard ne fit pas de commentaire.) C’est une des entraves qui emprisonnent le Gardien. Il y en a d’autres, toujours intactes. Pour le moment, la magie aide aussi à le retenir derrière le voile.

» Mais la Pierre des Larmes, quand elle est mal utilisée dans notre monde par des gens comme toi, peut déchirer le voile et libérer le Gardien. Richard, la pierre a la capacité d’exiler n’importe quelle âme dans les entrailles du royaume des morts. Et si on s’en sert chez nous avec la haine ou l’égoïsme au cœur, elle nourrit le pouvoir du Gardien et détruit le voile.

» Dans ce cas, seul quelqu’un qui contrôle les deux magies peut arranger les choses. Et la pierre doit être rapportée au royaume des morts…

» Nous devons lutter pour renforcer les autres entraves du Gardien, jusqu’à ce que quelqu’un comme toi fasse ce qui doit être fait. En attendant, le Gardien devient de plus en plus fort ici et ses sbires tentent de briser ces entraves…

— Anna, êtes-vous sûre, à mon sujet ? Il se peut que…

— Tu viens de démontrer que j’ai raison, ce soir, en traversant le bouclier de Magie Additive. Pour cela, il a fallu que ton Han recoure à la Soustractive.

— Et si ma Magie Additive était simplement plus forte que la vôtre ?

— En traversant la vallée des Âmes Perdues, tu as été attiré par les deux types de tour, n’est-ce pas ?

— C’était peut-être un hasard…

— Les tours furent créées par des sorciers qui maîtrisaient les deux magies. Dans les tours blanches, il y a du sable blanc. Du sable de sorcier. Mais il m’étonnerait que tu en aies pris…

— Ça ne prouve rien. D’ailleurs, c’est quoi, du sable de sorcier ?

— Une matière si précieuse qu’elle n’a pas de prix. En réalité, il s’agit des os réduits en poudre des sorciers qui sacrifièrent leur vie dans les tours. Il alimente en puissance les sorts qu’on dessine avec – les bénéfiques comme les autres. Un sortilège particulier, tracé dans du sable de sorcier blanc, peut invoquer le Gardien.

» Mais toi, tu as pris du sable noir, n’est-ce pas ?

— Hum… oui… Je voulais un petit échantillon, voilà tout…

— Un petit échantillon, soupira la Dame Abbesse. Depuis la construction des tours, aucun sorcier n’a pu récupérer de sable noir. Pour en sortir d’une tour, il faut avoir le don de la Magie Soustractive. Veille sur ton « échantillon » comme sur la prunelle de tes yeux. Il a plus de valeur que tu ne l’imagines.

— Pourquoi ? Quel pouvoir a-t-il ?

— C’est l’opposé du sable blanc… Et ils se neutralisent. Un seul grain du noir peut infecter le sortilège dessiné pour invoquer le Gardien. À la fin, il le détruit. Une cuillerée de cette poudre d’os est une arme plus précieuse que bien des régiments.

— Pourtant, dit Richard, il ne peut pas s’agir seulement…

— Les derniers sorciers nés avec le double don ont enveloppé le palais de leur magie. Les prophètes de cette époque savaient qu’un nouveau sorcier de guerre viendrait un jour au monde. C’est pour cela qu’ils ont créé le bois de Hagen et les mriswiths. Un sorcier de guerre est automatiquement attiré par ce lieu. Pour s’y battre…

» Le collier interdit au don additif de te tuer. Le bois de Hagen fournit un exutoire à ton don soustractif. Cela, les Sœurs de la Lumière ne peuvent te le procurer.

— Mais j’ai utilisé l’Épée de Vérité, dit Richard. C’est elle qui a tué le mriswith.

— Elle aussi fut créée par des sorciers doués pour les deux magies. Seul un de leurs pairs peut l’exploiter pleinement. Bref, à part toi, personne n’en est capable. Et tu ne l’as pas encore fait.

» Elle t’a aidé, mais tu aurais pu te passer d’elle pour abattre le mriswith. Ton don aurait suffi. Si tu ne me crois pas, va dans le bois de Hagen avec un simple couteau. Tu viendras aussi à bout de la créature.

— D’autres avant moi se sont servis de cette arme. Ils n’avaient pas le don, et encore moins pour la Magie Soustractive.

— Ils n’ont pas vraiment recouru à la magie de la lame. Cette épée a été fabriquée pour toi, Richard. Pour t’assister ! Comme les prophéties et les mriswiths. Une aide qu’on t’envoie par-delà le flot du temps.

— Je ne crois pas pouvoir être un sorcier de guerre, Anna.

— Manges-tu de la viande ?

— Quel rapport avec le reste ?

— Tu es le fils de l’équilibre. Les sorciers ont tous un système de compensation pour leur pouvoir. Ceux de ta catégorie sont souvent végétariens. Une manière d’équilibrer les carnages qu’ils sont parfois obligés de faire.

— Désolé, Anna, mais je ne peux pas croire que j’aie un don pour la Magie Soustractive.

— C’est bien pour ça que tu es dangereux ! À chaque rencontre avec la magie, ton Han apprend à mieux te servir et te protéger. Mais tu n’en as pas conscience. Le Rada’Han favorise la croissance de ton pouvoir – que tu t’aperçoives ou non du phénomène.

» Tu agis sans connaître l’importance ni la raison de ce que tu fais. Comme quand tu as été attiré par le sable noir… ou lorsque tu as pris l’os rond de skrin à Adie.

— Vous connaissez la dame des ossements ?

— Oui. Elle nous a aidés, ton père et moi, à traverser le Passage du Roi pour retrouver le Grimoire des Ombres Recensées.

— De quel os rond parlez-vous ?

Pour la première fois, Richard vit de l’inquiétude dans le regard de la Dame Abbesse.

— Adie possédait un os rond de skrin. Un artéfact très puissant. Ta Magie Soustractive a dû l’attirer vers toi.

Richard se souvint d’avoir vu l’artéfact sur une étagère.

— J’ai bien aperçu cet os chez elle, mais je ne l’ai pas volé à Adie. Ça montre peut-être que je n’ai pas de don pour la Magie Soustractive.

— Non, car tu l’as remarqué… Si tu ne l’as pas pris, c’est parce que, sans le Rada’Han, ton pouvoir n’était pas assez fort pour t’orienter vers cet os. Avec le collier, tu as été naturellement attiré vers le sable noir.

— Et… hum… est-il grave que je n’aie pas pris cet os ?

La Dame Abbesse eut un sourire que le Sourcier trouva forcé.

— Non. Adie protégera cet artéfact jusqu’à son dernier souffle. Elle connaît son importance. Tu le récupéreras plus tard…

— Quel est son pouvoir ?

— Il contribue à protéger le voile. Quand un sorcier de guerre y recourt, il invoque un skrin – à savoir une force qui aide à préserver la séparation entre les mondes. En quelque sorte, ce sont des garde-frontière…

— Et si un allié du Gardien s’appropriait cet os ?

— Tu t’inquiètes trop, Richard ! J’ai du travail et il va falloir que tu me laisses. Étudie et fais de ton mieux, mon enfant. Apprends à toucher ton Han et à le contrôler. Il le faut, si tu veux être utile au Créateur.

Richard se leva et s’éloigna, sentant peser dans son dos le regard de la Dame Abbesse.

— Anna, pourquoi le Gardien convoite-t-il le monde des vivants ? Qu’a-t-il à y gagner ? Quel est son but ?

— La mort est l’antithèse de la vie, mon enfant, répondit Annalina d’une voix lointaine. Le Gardien existe pour consumer les vivants. Sa haine de tout ce qui respire n’a pas de bornes. Et elle est aussi éternelle que sa prison… Aussi immuable que la mort !

Chapitre 65

Richard s’assit en tailleur, l’Épée de Vérité sur les genoux. Il avait mis la cape du mriswith, afin que Pasha et sœur Verna ne sachent pas où il était. Si elles apprenaient qu’il avait laissé le soleil se coucher pendant qu’il était dans le bois de Hagen, il pourrait dire adieu à sa tranquillité, parce qu’elles viendraient le rejoindre à toutes jambes.

Il avait déniché une petite clairière, assez surélevée pour que le sol soit sec, attendant jusqu’à ce que l’astre du jour ait disparu. À voir la position de la lune, entre les branches denses, il estimait qu’il était près de minuit. Quoi qu’il soit censé arriver quand on laissait le soleil se coucher sur le bois, les lieux ressemblaient à ce qu’il avait vu lors de toutes ses visites nocturnes.

Il entendit l’appel de Liliana, lui répondit et la vit sortir de derrière un énorme chêne. Quand elle sonda la clairière, il ne lut aucune inquiétude dans son regard. À l’évidence, elle approuvait son choix.

Elle vint s’asseoir en face de lui.

— J’ai l’artéfact…

— Bravo, Liliana…

Elle sortit l’objet magique de sous son manteau. La statuette représentait un homme qui tenait une sorte de cristal.

— Comment ça fonctionne ?

— Le cristal amplifie le don. Si tu détiens vraiment la Magie Soustractive, je n’aurai pas assez de pouvoir pour te libérer du Rada’Han. Parce que je contrôle uniquement la Magie Additive… Tu poseras la statuette sur tes genoux. Quand nous unirons nos esprits, l’artéfact augmentera ta magie. Alors, je m’en servirai pour défaire le sortilège.

— Parfait ! Allons-y.

— Pas avant que je t’aie dit le reste.

— J’écoute…

— Tu ne peux pas ouvrir le collier parce que tu ne contrôles pas ton don. Autrement dit, tu ne sais pas canaliser le pouvoir. L’artéfact compensera cette lacune. Enfin, je l’espère…

— Tu essaies de m’avertir d’un danger ?

— Ignorant comment maîtriser le flot de pouvoir, tu seras à la merci du cristal. L’ennui, c’est qu’il ne reconnaît pas la douleur. Il m’aidera, mais rien de plus.

— Compris : je risque de souffrir ! J’ai l’habitude… Ne perdons plus de temps !

— « Risquer » n’est pas le bon verbe. C’est dangereux et tu souffriras à coup sûr. Ton esprit te semblera sur le point d’exploser. Je sais que tu es décidé, mais je refuse de te tromper. Tu croiras être en train de mourir.

Richard sentit une sueur froide ruisseler dans son cou.

— Allons-y, de toute façon, je n’ai pas le choix…

— Je mobiliserai mon Han pour tenter de briser l’emprise du collier. L’artéfact puisera du pouvoir en toi, pour m’aider à vaincre le Rada’Han. Ce sera très douloureux.

— Liliana, je peux encaisser ça. Ne t’en fais pas.

— Écoute-moi, Richard. Je sais que tu es déterminé, mais il faut m’écouter. Je t’arracherai ton don pour qu’il m’aide à vaincre le Rada’Han. Tu croiras que je veux te dérober ta vie. Ton inconscient réagira comme si j’essayais de m’emparer pour de bon de ta magie.

» Tu devras supporter cet atroce sentiment. Si tu tentes d’interrompre le processus quand mon pouvoir sera en toi, afin de…

— J’ai compris ! Même si je veux revenir en arrière, ce ne sera pas possible. Parce que ça me tuerait, c’est ça ?

— Exactement. Résiste-moi, et tu mourras. C’est aussi simple que ça. Si tu ne me fais pas confiance, tu périras, et Kahlan sera perdue. Es-tu sûr de tenir le coup ?

— Pour Kahlan, je subirais n’importe quoi. Liliana, je remets ma vie entre tes mains.

La sœur posa la statuette sur les genoux de Richard. Elle le regarda dans les yeux un long moment, s’embrassa le bout des doigts et les lui passa sur la joue.

— Alors, plongeons ensemble dans l’abîme. Merci de ta confiance, Richard. Tu ne sauras jamais combien elle aura été importante pour moi.

— Merci à toi, Liliana. Que dois-je faire ?

— La même chose que pendant nos leçons. Essaie de toucher ton Han. Je me chargerai du reste.

Liliana avança jusqu’à ce que leurs genoux soient en contact. Ils se prirent les mains, inspirèrent à fond et fermèrent les yeux.

Au début, ce ne fut pas différent d’une leçon, et le Sourcier se détendit très vite en se concentrant sur l’image de l’Épée de Vérité. La douleur arriva, presque imperceptible, comme un picotement, puis se focalisa à la base de sa colonne vertébrale. Très vite, cependant, elle commença à remonter le long de son dos.

Sans crier gare, elle se diffusa dans tout son corps, lui rappelant les effets de l’Agiel : une souffrance brûlante qui pénétrait jusque dans la moelle de ses os.

Richard remercia muettement Denna. Grâce à elle, il avait appris à supporter ce genre de torture. Et cela sauverait Kahlan.

Le Sourcier se raidit, le souffle coupé. La douleur venait d’exploser dans son cerveau, manquant faire disparaître l’image de l’épée. Il lutta pour la conserver, les larmes aux yeux.

Chaque nerf, dans son corps, brûlait comme un tison ardent. Un instant, il crut que son cœur allait exploser.

Richard s’était surestimé : personne ne pouvait supporter ça !

La suite fut pourtant dix fois pire. Incapable de crier, de respirer ou de bouger, il aurait juré qu’on lui arrachait l’âme.

Même si Liliana l’avait prévenu, il pensa qu’il allait mourir. On le spoliait de son essence. Quand il ne lui resterait plus rien, la mort viendrait prendre son dû.

Une illusion, bien sûr, puisque Liliana allait en réalité lui rendre la vie !

Il aurait voulu crier, pour se soulager un peu, mais c’était impossible. Tous ses muscles semblaient à l’agonie, comme son esprit.

Sa tête tomba sur sa poitrine.

Par pitié, Liliana, dépêche-toi !

Richard ne devait pas résister ! S’il combattait la sœur, le destin de Kahlan serait scellé.

Il avait ouvert les yeux, s’aperçut-il soudain. Sur ses genoux, le cristal émettait une lumière orange foncé.

Ça signifiait sans doute que la méthode choisie par son amie marchait.

D’autant plus que la lueur orange augmentait d’intensité !

Vite, Liliana ! Je t’en prie !

L’obscurité l’enveloppait, la douleur elle-même devenant lointaine et diffuse. La vie lui coulait entre les doigts. Le vide l’envahissait, implacable, triomphant, insondable…

Du fond de son gouffre mental, il sentit une présence.

Des mriswiths.

Tout près de lui. Ils les encerclaient…

Alors, de très très loin, il entendit la voix de Liliana.

— Attendez, mes petits… Quand j’en aurai fini avec lui, vous aurez les restes… Attendez un peu…

Richard sentit que les monstres reculaient.

Pourquoi Liliana leur avait-elle parlé ? Et pour quelle raison avaient-ils obéi ?

Rendu fou par la douleur, Richard venait-il d’avoir une hallucination ?

Il sentit une nouvelle présence dans son dos. Pas un mriswith, mais un monstre dix fois plus redoutable.

— J’ai dit d’attendre…, souffla Liliana.

La créature s’éloigna, mais beaucoup moins que les mriswiths.

Que signifiait « vous aurez les restes » ? Qu’il allait mourir, bien sûr ! C’était évident, et tout son corps le lui hurlait.

Non ! Liliana l’avait averti qu’il penserait ça. Tout se déroulait comme elle l’avait prévu, et il devait tenir le coup pour Kahlan.

Mais il lui restait si peu de forces… Pas de doute, la mort approchait !

Sur ses genoux, le cristal brillait de plus en plus fort.

La créature approcha de nouveau.

— Attends ! cria Liliana. J’en aurai terminé dans quelques minutes, et tu auras son cadavre.

À cet instant, une petite voix intérieure souffla à Richard qu’il n’avait plus qu’une chance de se sauver. S’il ne la saisissait pas, c’en serait fini de lui.

Au plus profond de son être, il ranima la flamme agonisante de sa volonté et ramena à lui, au prix d’un terrible effort, la vie et le pouvoir qu’on essayait de lui voler.

Il y eut comme un coup de tonnerre et l’onde de choc sépara le Sourcier de la sœur. Il atterrit sur le dos, à une extrémité de la clairière, et Liliana à l’autre.

L’Épée de Vérité était tombée sur le sol, entre eux. Les mriswiths et la créature inconnue coururent se réfugier entre les arbres.

Richard prit une inspiration douloureuse, se rassit et secoua la tête pour s’éclaircir les idées. La statuette gisait près de son arme. Le cristal ne brillait plus.

Liliana se releva sans effort, comme si une main invisible l’avait aidée.

Elle eut un rictus que le Sourcier n’aurait jamais cru voir s’afficher sur son visage. De la pure perversité !

— Richard, j’étais si près du but… Je n’ai jamais vécu une expérience pareille ! Tu ne sais rien du trésor qui se cache en toi. Mais il sera bientôt mien.

De quel côté s’enfuir ? se demanda le jeune homme.

Quel imbécile il avait été ! Étrangement, cela ne le mettait pas en colère. Non, il éprouvait un terrible sentiment… de deuil.

— Liliana, je te faisais confiance. Et je croyais que tu avais de l’affection pour moi.

— Vraiment ? Et qui te dit que je n’en ai pas ? C’est peut-être pour ça que j’ai choisi la méthode la plus douce. À présent, il faudra adopter la plus dure.

— La plus dure ?

— Le quillion était miséricordieux… J’ai pris le don de beaucoup de mâles, mais tu as résisté à un moment du processus où ils n’en étaient plus capables. Maintenant, il me faudra t’écorcher vif pour m’approprier ton pouvoir. Et tu ne pourras pas bouger un cil pendant que je le ferai…

Liliana tendit une main. Une épée cachée derrière le grand chêne lévita dans les airs et vint se caler dans sa main droite.

La sœur bondit sur sa proie en hurlant.

D’instinct, Richard leva aussi une main et invoqua la magie de son arme. En une fraction de seconde, la colère le submergea et il sentit la garde de l’Épée de Vérité se nicher dans sa paume au moment où Liliana abattait son arme.

Porté par la magie et les esprits des anciens Sourciers, il para le coup de son adversaire.

Dans un coin de sa tête, il se demanda pourquoi l’acier de son épée n’avait pas fait éclater celui de la lame de Liliana…

Puis le ballet de mort commença.

Ils se rendirent coup pour coup, chacun mobilisant toute sa science de l’escrime. Mais Liliana se déplaçait à la vitesse du vent, comme s’il combattait une ombre. Aucun être humain ne pouvait bouger aussi vite. Même pas le Sourcier…

Dans son dos, il sentit la présence menaçante. Esquivant un estoc de Liliana, Richard recula d’un pas, se retourna et fit décrire un arc de cercle à sa lame. Avant que le monstre se désintègre, il aperçut un rictus malveillant encadré par des crocs étincelants.

Liliana en profita pour attaquer. Richard plongea en avant, fit un roulé-boulé et se releva d’un bond.

Le duel continua.

Pour lui résister aussi bien, Liliana devait avoir une arme magique comparable à l’Épée de Vérité. Plus des pouvoirs qu’il avait peine à imaginer.

Mais qu’il découvrit bien trop tôt à son goût.

Soudain, Liliana bondit en arrière, et lui expédia une boule de feu. Richard se baissa à temps. Le projectile alla percuter le tronc d’un chêne… qui explosa.

La cime s’abattit sur le Sourcier et le fit basculer en arrière.

Liliana tailla en pièces d’énormes branches pour accéder à sa proie. Richard se dégagea du piège végétal et reprit le combat.

Ils s’enfoncèrent dans un bosquet, puis s’engagèrent sur la pente abrupte d’une colline. L’esprit plus clair, le Sourcier commença à analyser la tactique de Liliana. Elle se battait férocement, mais sans grâce, comme un soldat sur un champ de bataille, pas un maître d’escrime.

D’où lui était venue cette notion ? se demanda Richard, étranger aux subtilités militaires. De l’esprit de ses prédécesseurs, sans doute…

Les attaques brouillonnes de la sœur offraient de nombreuses occasions de riposter. Le Sourcier attendit une occasion, feinta et frappa. Le coup, qui aurait dû couper Liliana en deux, fut hélas dévié par une force invisible. Une protection magique !

Alors qu’il haletait, ne tenant plus que sur les nerfs, la femme ne semblait même pas essoufflée.

— Tu ne peux pas gagner, Richard ! cria-t-elle. Je t’aurai !

— Pourquoi te donner cette peine ? À la fin des fins, tu perdras aussi !

— Mais j’aurai ma récompense.

Le jeune homme se baissa et sentit la lame de la sœur siffler au-dessus de sa tête.

— Si tu aides le Gardien à s’échapper, il détruira la vie. Partout !

— Tu te trompes ! Au contraire, il m’accordera des faveurs que le Créateur ne m’aurait jamais consenties.

— C’est un mensonge ! cria Richard en portant un coup de taille qui rata sa cible.

— Nous avons un accord… Scellé par mon serment.

— Et tu crois qu’il tiendra parole ?

— Joins-toi à nous, Richard, et je te ferai découvrir les délices qui attendent ceux qui le servent. Tu vivras éternellement.

— Jamais ! rugit le Sourcier en sautant sur un rocher.

— Au début, ce combat m’amusait, lâcha Liliana, mais il commence à me casser les pieds.

Elle tendit sa main libre et un éclair en jaillit. Un éclair noir !

Aussi sombre que la pierre de nuit, les boîtes d’Orden ou la mort, ce rayon avait une source que Richard n’eut pas de mal à deviner : la Magie Soustractive !

Liliana bougea la main. L’éclair balaya le sol, coupant au passage un rocher à la base. Derrière lui, Richard entendit le craquement d’arbres qui s’abattaient, vaincus par un bûcheron invisible. En voulant éviter une nouvelle attaque, il perdit l’équilibre et dévala la pente.

Dès qu’il en atteignit le pied, il se contorsionna pour se placer sur le dos.

Liliana se campait déjà au-dessus de lui ! Il devina, à l’orientation de son épée tenue à deux mains, qu’elle préméditait de lui couper les jambes.

Sa façon de se battre, jusque-là, ne lui avait rien rapporté. S’il n’imaginait pas autre chose, il ne s’en sortirait pas.

Liliana leva son épée.

Richard s’abandonna entièrement à la force nichée au cœur même de son être – son don, s’il fallait l’appeler ainsi. Cette entité mystérieuse prendrait le contrôle de son esprit et de son corps… ou il mourrait. Il n’y avait pas d’autre solution.

Il plongea au centre de son âme, où régnait un calme serein, et se laissa guider par son instinct.

L’Épée de Vérité jaillit vers le haut, sa lame plus blanche que de la neige.

De toutes ses forces, Richard enfonça l’arme entre les côtes de Liliana. Quand la pointe traversa sa colonne vertébrale et ressortit entre ses omoplates, elle ne bougea plus, embrochée comme un lapin.

Elle lâcha son arme et baissa les yeux sur son bourreau.

— Je te pardonne, Liliana, murmura Richard.

De la terreur dans le regard, la sœur essaya de parler, mais cracha un flot de sang.

Alors, un roulement de tonnerre retentit. Un éclair noir balaya la clairière, marée d’obscurité qui fit manquer un battement au cœur de Richard.

Puis ce fut fini. Liliana était morte et le Gardien, comprit Richard, était venu la chercher.

La première fois, il avait fait virer la lame au blanc en toute connaissance de cause. Ce soir, suivant les conseils de Nathan, il s’était fié à son instinct – ou à son don – pour invoquer la magie. Une double surprise : avoir appelé la magie blanche et ne pas l’avoir fait consciemment.

En lui, quelque chose avait compris que c’était le seul moyen de neutraliser la haine du Gardien qui habitait Liliana. Mais comment en était-elle arrivée là ? Une amie… Quelqu’un à qui il faisait confiance…

Quoi qu’il en soit, il était revenu à son point de départ : un collier autour du cou, et aucune idée quant au moyen de s’en débarrasser ! Rada’Han ou pas, il devait recouvrer sa liberté. Il allait retourner au palais, récupérer ses affaires et tenter de franchir le mur invisible.

Alors qu’il essuyait sa lame sur la robe de la sœur, il se souvint que l’épée avait été au centre de la clairière, loin de lui. Il l’avait fait venir à lui en invoquant sa magie. L’arme s’était envolée pour venir se caler dans sa main.

Intrigué, il la posa sur le sol et tenta de répéter l’expérience. La colère l’envahit, comme d’habitude, mais l’Épée de Vérité ne bougea pas d’un pouce.

Frustré, il la remit au fourreau. Puis il ramassa la lame de Liliana et la brisa sur son genou. Quand il la jeta au loin, il remarqua une forme blanche, près de l’endroit où elle atterrit.

Des ossements couleur de chaux, voilà tout ce qui restait d’une moitié de cadavre desséché. Seul le torse subsistait, des animaux sauvages ayant dû dévorer le reste…

Non… Plus loin, il aperçut le bassin et les jambes.

Le Sourcier se baissa et examina la partie supérieure de la dépouille. Pas une marque de crocs ! En revanche, le bas de la colonne vertébrale avait explosé. Cette femme – on devinait son sexe aux lambeaux de sa robe – semblait avoir été coupée en deux vivante.

La magie… La seule cause possible d’une mort pareille.

— Qui t’a fait ça ? murmura Richard à la morte.

Un bras squelettique se leva lentement. Une fine chaîne en or était enroulée à la phalange décharnée d’un index.

Tous les poils hérissés de terreur, le Sourcier s’en empara. Au bout, un petit morceau d’or délicatement travaillé formait distinctement la lettre J.

— Jedidiah, souffla Richard.

Chapitre 67

Kahlan courut dans les couloirs de pierre noire, puis traversa une enfilade de salles à l’atmosphère sépulcrale. Quand elle s’engagea dans un escalier, elle crut que son cœur allait exploser. Elle se pressait ainsi depuis que Jebra lui avait dit avoir aperçu de la lumière dans la Forteresse du Sorcier.

Zedd était revenu !

L’Inquisitrice se souvint de ce qu’on éprouvait en courant avec des cheveux longs : leur poids, leurs mouvements réguliers en rythme avec chaque foulée. Tout cela lui avait été volé… Mais ça n’importait pas. Seul comptait le soulagement de savoir le vieux sorcier de retour. Après l’avoir attendu si longtemps, elle ne pouvait s’empêcher de crier son nom à tue-tête.

En entrant dans la salle de lecture, Kahlan s’immobilisa, haletante. Zedd se tenait devant une table couverte de livres et de rouleaux de parchemins. Rien n’avait changé depuis la dernière fois qu’elle était venue, des mois plus tôt. À la lumière des chandelles, l’atmosphère avait quelque chose… d’intime.

Un colosse aux sourcils en broussaille et au visage parcheminé leva les yeux de la canne sophistiquée qu’il étudiait. Assise dans un coin, Adie tourna la tête vers l’Inquisitrice.

— Zedd… Je suis si contente de vous revoir !

— Zedd ? (Le sorcier consulta le grand type du regard.) Zedd ? (L’homme hocha la tête.) Moi, je préfère Ruben…

— Zedd, j’ai besoin de votre aide !

— Qui est-ce ? demanda Adie.

— Adie, c’est moi, Kahlan !

— Kahlan ? (La dame des ossements tourna la tête vers le sorcier.) Tu sais qui c’est ?

— Une jolie fille aux cheveux courts… Ça se voit, non ? Et elle semble nous connaître.

— Que racontez-vous là ? s’écria l’Inquisitrice. J’ai besoin d’aide ! Zedd, Richard a des problèmes. Il faut vous en charger !

— Richard ? répéta le vieil homme. Je connais ce nom, je crois…

— Zedd, vous êtes devenu fou ? Vous me reconnaissez, quand même ? Il s’agit de Richard ! Richard !

— Richard… Ça me dit bien quelque chose, mais…

— Votre petit-fils ! Par les esprits du bien, l’avez-vous oublié aussi ?

— Petit-fils ? Il me semble que… Non, ça ne me revient pas.

— Zedd, écoutez-moi ! Les Sœurs de la Lumière sont venues et elles l’ont emmené.

Les yeux du vieil homme se levèrent lentement et se rivèrent à ceux de Kahlan.

— Les Sœurs de la Lumière tiennent Richard ?

— Oui. (Derrière le sorcier, une lézarde s’ouvrit dans le mur.) Il est parti avec l’une d’elles.

Zedd s’appuya à la table et se pencha vers l’Inquisitrice.

— Impossible ! Pour ça, il aurait fallu qu’elles lui mettent autour du cou un de leurs fichus colliers. Et ça, il ne l’aurait jamais accepté.

— Pourtant, il l’a fait, dit Kahlan.

Elle sentit que ses genoux commençaient à trembler.

— Et pourquoi l’aurait-il fait, Inquisitrice ? rugit Zedd.

— Parce que, dit Kahlan d’une toute petite voix, je le lui ai ordonné.

Plusieurs bougies fondirent à une vitesse folle, constellant le sol de flaques de cire. Un bras du chandelier s’affaissa soudain, comme une plante manquant d’eau. Prudent, le colosse se plaqua contre un mur.

— Tu as fait quoi, Inquisitrice ? siffla le vieil homme.

— Il refusait… Pour le sauver, je lui ai dit d’accepter le collier. Afin de me prouver son amour…

Kahlan vola dans les airs, percuta un mur et s’écroula sur le sol. Quand elle tenta de se relever, une main invisible la souleva et l’envoya de nouveau s’écraser contre le mur.

Zedd avança et se pencha sur elle.

— Tu as fait ça à Richard ?

— Vous ne comprenez pas… Il le fallait… Il m’a demandé de vous rejoindre et de tout vous raconter. Par pitié, Zedd, acceptez de l’aider !

Furieux, le sorcier la gifla. Kahlan retomba et s’écorcha les mains sur les dalles en se réceptionnant. Il la releva d’un seul bras et la propulsa une troisième fois contre le mur.

— Je ne peux rien pour lui, espèce d’idiote ! Personne n’a le pouvoir de l’aider !

— Pourquoi ? Zedd, nous ne devons pas l’abandonner !

Kahlan leva les bras quand elle vit partir une nouvelle gifle. Une défense futile. Le coup porta et sa tête percuta de nouveau la pierre.

À un doigt de s’évanouir, la jeune femme pensa qu’elle n’avait jamais vu un sorcier dans une telle rage. À coup sûr, il allait la tuer pour ce qu’elle avait fait à Richard.

— Idiote ! Perfide imbécile ! Stupide traîtresse ! Plus personne ne peut l’aider !

— Vous en êtes capable ! J’en suis sûre !

— Non ! Nul ne peut accéder à lui, pas même moi. Les tours ne me laisseraient pas passer. Richard est à jamais perdu pour nous. Tu m’as pris tout ce qui me restait !

— Pourquoi serait-il perdu à jamais ? cria Kahlan malgré le sang qui coulait de sa bouche. Il reviendra un jour…

— Pas de notre vivant… Un sort temporel enveloppe le Palais des Prophètes. Richard y restera pendant près de trois cents ans, et nous ne le reverrons jamais. Nous l’avons perdu, te dis-je, petite dinde sans cervelle !

— Non ! Par les esprits du bien, ça ne peut pas être vrai. Nous le reverrons !

— Jamais, Mère Inquisitrice ! Grâce à toi, il est hors de notre portée. J’ai perdu mon petit-fils et toi ton amoureux. Dans trois siècles, quand il reviendra, nos os pourriront au fond de la terre ! Tout ça parce que tu l’as forcé, pour te prouver son amour, à remettre un collier…

Zedd tourna le dos à Kahlan, qui tomba à genoux.

— Non ! hurla-t-elle en martelant le sol de coups de poing. Richard, mon Richard ! Esprits du bien, pourquoi m’avoir infligé ça ?

— Qu’est-il arrivé à tes cheveux, Mère Inquisitrice ? demanda Zedd sans se retourner.

— Le Conseil m’a condamnée pour trahison… Je devais être décapitée, et les gens se sont réjouis en entendant la sentence. Ils avaient hâte d’assister au spectacle. Heureusement, je me suis évadée…

— Priver le peuple de distraction n’est pas gentil, fit Zedd. (Il saisit Kahlan par ce qu’il lui restait de cheveux et la tira à travers la pièce.) Pour te punir, tu seras bel et bien décapitée !

— Zedd, non ! Par pitié, pas ça !

Le vieil homme utilisa sa magie pour la traîner dans le couloir comme si elle ne pesait rien.

— Demain, pour le festival du solstice d’hiver, le peuple verra ce qu’il désire. La jolie tête de la Mère Inquisitrice tombera de ses épaules devant une foule en liesse. Je m’en assurerai ! Oui, le Premier Sorcier y veillera !

Kahlan cessa de protester. Quelle importance, après tout ? Les esprits du bien l’avaient abandonnée. Et dépouillée de tout ce qui comptait pour elle.

Pire que tout, elle avait condamné Richard à trois siècles de calvaire. Trois cents ans avec un collier autour du cou !

L’Inquisitrice désirait mourir. Et le plus vite serait le mieux.

Les poings sur les hanches, Richard regardait les nuages noirs que formaient les sortilèges dans la vallée des Âmes Perdues. Au lever du soleil, zébrés de lumière jaune, ils étaient merveilleux à voir. D’une beauté mortelle…

Du Chaillu lui posa une main sur le bras.

— Mon mari me remplit de fierté, aujourd’hui, dit-elle. Il nous rend notre terre, comme les anciens mots le promettaient.

— Du Chaillu, je te l’ai répété cent fois : je ne suis pas ton mari ! Tu as mal interprété les anciens mots. Ils veulent seulement dire que nous devons agir ensemble. Et nous n’avons encore rien réalisé ! Tu n’aurais pas dû venir avec tous les tiens. J’ignore si ça marchera, et nous risquons d’y laisser notre peau.

La Baka Ban Mana lui tapota gentiment le bras.

— Le Caharin est là et rien ne lui est impossible. Il nous rendra notre terre. (Elle l’abandonna à ses pensées et se mit en route vers le camp.) Tous les nôtres devaient être présents. C’est leur droit. (Elle se retourna.) Partirons-nous bientôt, Caharin ?

— Oui, répondit distraitement Richard.

— Je vais rejoindre mon peuple… Appelle-moi lorsque tu seras prêt.

Tous les Baka Ban Mana campaient à la lisière de la vallée. Des milliers de tentes avaient poussé sur les collines comme des champignons. Malgré tous ses efforts, le Sourcier n’avait pas pu l’éviter.

Au fond, pourquoi s’en faire ? S’il se trompait, la déception d’un peuple entier ne pèserait pas sur sa conscience, puisqu’il serait mort.

Derrière lui, il entendit Warren et Verna approcher.

— Richard, nous pouvons te parler ? demanda la Taupe.

— Bien sûr, répondit le Sourcier sans se retourner. Qu’est-ce qui t’arrive ?

Renonçant enfin à sonder les nuages, Richard fit face à son ami, qui glissa ses mains dans les manches de sa tunique. Dans cette posture, il faisait très « sorcier aguerri ». Et aux yeux de son ami, il incarnait le modèle du bon sorcier : un homme sage, plein de compassion et bardé de connaissance. Bref, de quoi avoir confiance en l’avenir. S’ils ne mouraient pas tous aujourd’hui…

— Sœur Verna et moi, dit Warren, avons parlé de ce que tu comptes faire après avoir traversé la vallée. Richard, je connais ton plan, mais tu n’auras pas le temps de le mettre en application. Demain, ce sera le solstice d’hiver. C’est irréalisable !

— Une chose n’est pas infaisable parce tu ignores comment la faire, mon vieux…

— Je ne comprends pas…

— Dans quelques heures, tu saisiras. Et vous aussi, sœur Verna.

— Si tu le dis, fit Warren en se grattant le nez. Si tu le dis…

Verna n’émit aucun commentaire. Une nouveauté qui déconcerta le sorcier, habitué à la voir monter sur ses grands chevaux quand il jouait les mystérieux. Mais il n’aurait pas parié qu’elle n’en mourait pas d’envie…

— Warren, tu es sûr que la prophétie sur le portail parle de ce solstice d’hiver ? (La Taupe hocha la tête.) Imaginons qu’il y ait un agent, une boîte d’Orden ouverte et un os de skrin… Ce sont les seuls éléments indispensables pour ouvrir le portail et déchirer le voile ?

— Oui… Mais Darken Rahl est mort. Donc, il manque l’agent.

Plus une question angoissée qu’une affirmation, pensa Richard.

— Cet agent doit-il être vivant ? demanda Verna.

— Pas obligatoirement, répondit Warren, mal à l’aise. S’il avait été rappelé dans ce monde… Je doute que ce soit possible, mais si ça l’était, ça ferait l’affaire.

— Et cet agent fantôme, s’enquit Richard, pourrait agir exactement comme s’il était vivant ?

— Oui et non, fit Warren, de plus en plus inquiet. Il faudrait un élément supplémentaire. Un esprit ne remplit pas les conditions « physiques » requises pour déchirer le voile. Il lui faudrait un assistant.

— En clair, un esprit ne pouvant pas se charger de certaines tâches matérielles, il aurait besoin de bras pour s’en occuper à sa place. Des bras qui auraient une influence physique, comme tu dis, sur notre univers.

— Oui. Avec de l’aide, un esprit réussirait. Mais comment rappeler un agent dans notre monde ? À ma connaissance, c’est impossible.

— Richard, tu ferais mieux de le lui dire, fit Verna.

Le Sourcier remonta sa chemise et dévoila sa cicatrice.

— Quand je l’ai rappelé, sans le vouloir, crois-moi, Darken Rahl m’a marqué. Et il a dit être venu pour déchirer le voile…

— Si Darken Rahl est un agent, comme tu l’affirmes, fit Warren, et s’il a un « assistant », notre salut, ou notre destruction, ne tient plus qu’à l’os de skrin. Nous devons savoir ce qu’il en est.

— Sœur Verna, lança soudain Richard, accepteriez-vous de m’aider ?

— Volontiers, mais à quoi ?

— Lors de notre première leçon, en voyage, j’ai choisi de me concentrer sur l’image de mon épée. Mais cette fois-là, j’y ai ajouté un fond. Il était tiré du livre dont je vous ai parlé. Le Grimoire des Ombres Recensées.

» Quelque chose de très étrange s’est produit. J’ai été propulsé en D’Hara, dans le Palais du Peuple, où sont restées les boîtes d’Orden. J’ai vu Darken Rahl. Il me voyait aussi, et il m’a parlé. Pour dire qu’il m’attendait !

— Et ça t’est arrivé d’autres fois ? demanda Verna, le front plissé.

— Non. Ça m’a tellement terrorisé que je n’ai plus utilisé ce fond. Si je m’en sers maintenant, je devrais découvrir ce qui se passe là-bas.

— Je n’ai jamais entendu parler de ce phénomène, admit Verna, mais il doit avoir un rapport avec la Magie d’Orden. Face à toi, j’ai l’habitude d’être surprise. Cela dit, ça peut être réel… ou une sorte de rêve.

— J’aimerais essayer. Mais avec votre aide. Sinon, j’ai peur de ne plus pouvoir « revenir ».

— Bien sûr, Richard… (Verna s’assit en tailleur dans la poussière et tendit les mains.) Viens, je ne te lâcherai pas d’un pouce.

Le Sourcier prit place en face d’elle et enroula autour de lui la cape du mriswith.

— Ce vêtement dissimule mon Han. Il empêchera peut-être Rahl de me voir…

Richard prit les mains de Verna, se détendit et invoqua l’image de l’Épée de Vérité sur un fond noir entouré de blanc.

Et cela recommença ! L’arme, le carré noir et le cadre blanc se brouillèrent et disparurent lentement. Une nouvelle fois, le Sourcier vit se former devant ses yeux le décor du Jardin de la Vie, dans le palais des Rahl.

À la place des cadavres qu’il avait découverts la première fois, il ne restait plus que des ossements blanchis. À part ça, rien n’avait changé.

Darken Rahl était là, tout de blanc vêtu, mais il ne se tenait pas devant les trois boîtes d’Orden. Debout à la lisière du cercle de sable blanc – celui qui avait disparu dans la vision précédente – il regardait la femme en jupe marron et chemisier blanc agenouillée à ses pieds.

Le Sourcier « approcha » et vit qu’elle dessinait des figures géométriques dans le sable étincelant. Certaines rappelèrent au jeune homme celles que Rahl avait tracées avant d’ouvrir une des boîtes.

Suivant les mouvements de la femme, Richard vit qu’il lui manquait l’auriculaire de la main droite.

Au centre du cercle reposait un petit objet rond. Un os sculpté ! À coup sûr celui dont lui avait parlé la Dame Abbesse…

Richard eut envie de hurler de rage.

À cet instant, Darken Rahl releva les yeux et les planta dans les siens. Ses lèvres dessinèrent lentement un sourire.

Regardait-il vraiment Richard ?

Le jeune homme n’attendit pas de s’en assurer. Se concentrant, il invoqua de nouveau l’image de l’épée – sans le fond – qui s’abattit comme une porte sur celle du Jardin de la Vie.

Puis il ouvrit les yeux.

— Richard, ça va ? demanda Verna. Tu es resté « absent » une heure. Quand je t’ai senti lutter pour revenir, je t’ai aidé. Qu’est-il arrivé ? Qu’as-tu vu ?

— Une heure, répéta le Sourcier, haletant. Darken Rahl détient l’os de skrin. Et une femme dessine pour lui les sortilèges dans le sable de sorcier.

— Ne nous affolons pas, dit Warren. C’était peut-être une hallucination.

— Possible…, fit Verna, pensive. À quoi ressemblait la femme ?

— Environ votre taille, des cheveux bruns jusqu’aux épaules… Hélas, je n’ai pas pu voir son visage. Mais… Sa main ! Il lui manquait le petit doigt de la main droite !

Warren blêmit et Verna ferma les yeux.

— Quoi ? Qu’est-ce qui vous arrive ?

— Sœur Odette…, soupira Verna. C’était sœur Odette.

— Elle est partie depuis plus de six mois, confirma Warren. Je pensais qu’elle suivait la piste d’un sujet…

— Maudits soient les esprits ! jura Richard en se levant. Warren, va chercher Du Chaillu et dis-lui que nous partons sur-le-champ.

Richard pensait avoir tout le temps qu’il lui fallait. Une erreur. Mais ça pourrait encore coller, à condition de se dépêcher.

Du Chaillu, en transe, se laissait conduire par Richard. L’Épée de Vérité dans l’autre main, le Sourcier aussi évoluait dans un monde qui n’appartenait qu’à lui. Sa colère répondait point pour point à la fureur des nuages noirs. Les sortilèges les encerclaient comme une meute de chiens forçant un cerf, mais ils gardaient leurs distances, dans l’attente d’une ouverture.

Des volutes de lumière jaillissaient des ténèbres et tourbillonnaient autour d’eux, irrésistiblement attirées par l’aura qui enveloppait Du Chaillu. Dès le contact, ces tentacules de pouvoir disparaissaient. La Baka Ban Mana absorbait la magie, comme Verna l’avait dit naguère à Richard. Ensemble, la femme-esprit et le Sourcier devenaient le « lien » qui, selon les livres de Warren, pourrait assimiler le pouvoir et abattre les tours.

À travers la brume et les colonnes de vapeur, Richard vit le premier édifice. Il tira sa compagne vers le mur noir brillant, presque invisible dans les ténèbres ambiantes. De la poussière voleta autour d’eux tandis qu’ils couraient vers l’arche qui s’ouvrait dans la muraille. Des sortilèges tentèrent de les arrêter, mais la Baka Ban Mana les absorba comme les autres.

Richard agissait d’instinct, sans savoir ce qui le poussait en avant, ni tenter de s’y opposer. Pour réussir, et sauver Kahlan, il lui fallait se laisser guider par les étranges forces tapies en lui. S’il avait le don, il saurait quoi faire, comme Nathan le lui avait dit. Et s’il ne l’avait pas, tout était perdu…

Du Chaillu ne sembla pas remarquer le sable noir qui couvrait le sol de la tour. Elle ne prêtait plus attention au monde extérieur, immergée dans le pouvoir que lui avaient transmis les bâtisseurs des tours – ceux-là même qui avaient volé leur terre à ses ancêtres. Jusque-là, elle avait rempli sa part du contrat : protéger Richard. À présent, c’était à lui de s’acquitter de la sienne !

Cédant à une impulsion, il serra plus fort la main de sa compagne, leva son épée et la pointa vers la voûte de la tour. Puis il laissa la colère de la magie le submerger, et sentit sa chaleur envahir le calme, au centre de son âme, qu’il cherchait depuis toujours.

Alors, il laissa la fureur remplir le vide.

Dans un vacarme assourdissant, des éclairs fusèrent de l’épée, rebondirent d’un mur à l’autre et se perdirent dans les ténèbres, au-dessus de leurs têtes.

La lueur courut sur la pierre noire jusqu’à ce que la tour entière brille comme une étoile, ses murs virant lentement au blanc dans la chaleur d’une explosion de lumière.

Richard eut le sentiment que ces éclairs le traversaient aussi. Ils le remplissaient d’un pouvoir qui sortait de son corps à travers l’Épée de Vérité, toujours pointée sur la voûte. Sans la colère, comprit-il, il n’aurait pas supporté la violence de la force dont il était devenu le vecteur.

Des torrents de lumière ruisselèrent des murs et traversèrent le sable noir jusqu’à ce que tout ne soit plus que blancheur aveuglante. Le sable de sorcier blanchit lui aussi et le monde devint un vortex de flammes et d’éclairs.

Soudain, cela cessa. Les éclairs moururent et le feu s’évanouit comme celui d’une bougie mise sous l’éteignoir. Dans un silence de mort, Richard vit que les cloisons noires de la tour étaient d’un blanc brillant qui le fit cligner des yeux.

Du Chaillu n’était toujours pas sortie de sa transe. Richard la tira en avant pour achever la mission qu’ils étaient tous les deux nés pour accomplir.

Dans la tour blanche, quand il leva de nouveau son épée, il s’attendit à la même réaction que précédemment. Une erreur d’appréciation, car le contraire se produisit. Une affaire d’équilibre, comme toujours…

L’air vibra si fort que le Sourcier redouta de voir sa chair se détacher de ses os. Des éclairs noirs jaillirent vers la voûte, creusant une poche de vide dans la lumière. Comme dans l’autre édifice, Richard sentit le pouvoir monter du plus profond de lui-même.

Le serpent de vide courut le long des cloisons. Dans un vacarme de fin du monde, il fora un abîme de néant dans les ténèbres qui dissimulaient la voûte.

À cet instant, les ombres qui suintèrent des murs blancs et en dégoulinèrent comme de la vase donnèrent l’impression qu’elles se fondaient dans les profondeurs d’une nuit éternelle. Cette marée obscure atteignit le sol et s’infiltra dans le sable blanc, qui vira peu à peu au noir.

Richard n’eut même pas l’idée de fuir les féroces tentacules de cette nuit au-delà de la nuit. Quand ils les enveloppèrent, Du Chaillu et lui, il eut le sentiment de plonger dans une mare d’eau glacée. Les yeux fermés, la Baka Ban Mana frissonna. Le Sourcier aussi sentit le froid. À travers la fureur que lui communiquait l’Épée de Vérité, cette sensation, très lointaine, réussit surtout à exacerber sa colère.

Le monde semblait avoir à jamais disparu dans une nuit d’encre. Au point que le souvenir de la lumière paraissait avoir déserté la mémoire du Sourcier.

Le reptile d’obscurité cessa soudain de creuser son tunnel de vide dans le monde des vivants, comme si on lui avait coupé la tête. Dans le silence revenu, Richard entendit sa respiration haletante – et celle de Du Chaillu. La lumière, la vie et la chaleur émergèrent du néant glacial.

Dehors, à travers les arches, désormais noires comme le reste de la tour, Richard vit la clarté traverser les nuages de plus en plus fins. Le sol, jadis nu et aride, redevenait verdoyant. Sans se lâcher la main, Du Chaillu et lui vinrent se camper devant l’arche et regardèrent le brouillard se dissiper au-dessus d’un paysage que nul n’avait pu admirer depuis des milliers d’années.

Ils sortirent, marchèrent sur l’herbe grasse et se laissèrent caresser par les rayons de soleil. Les tempêtes de sortilèges ne faisaient plus rage, et les colonnes de brume qu’ils traversaient s’évaporèrent à leur contact. Autour d’eux, dans l’air frais et limpide, la vie se réveillait et bruissait.

La vallée s’étendait à perte de vue, semée de verdure et de bosquets tout au long des lacets des cours d’eau.

Richard comprit pourquoi les Baka Ban Mana s’étaient languis de leur pays pendant des millénaires. Ici, on se sentait chez soi, tout simplement. Un lieu de lumière et d’espoir gravé au fil des siècles dans le cœur d’un peuple obstinément fidèle à ses racines. Cette oasis de bonheur n’appartenait pas aux Baka Ban Mana, pensa Richard. C’étaient eux, au-delà du temps et de l’espace, qui lui appartenaient…

— Tu as réussi, Caharin, dit Du Chaillu. Notre terre a émergé du brouillard, grâce à toi.

Dans le lointain, Richard aperçut des silhouettes qui erraient dans cette splendeur retrouvée. Les voyageurs prisonniers des sortilèges depuis d’innombrables années… Parmi ces miraculés hébétés, il allait devoir trouver deux amis à lui…

Verna et Warren galopaient vers le Sourcier, Bonnie tenue par la bride. Dès qu’ils furent à son niveau, il sauta en selle. Désireuse de l’accompagner, Du Chaillu tendit la main. À contrecœur, il la hissa en selle avec lui.

— Richard, s’exclama Warren, c’est incroyable ! Comment as-tu fait ça ?

— Je n’en ai pas la moindre idée, mon vieux ! Mais j’espérais que tu aurais une explication.

Le Sourcier poussa Bonnie vers l’endroit où il se souvenait avoir vu Chase et Rachel, lors de son premier passage dans la vallée. Warren et Verna le suivant comme des ombres, il repéra très vite ses amis, assis sur la berge d’un étang. Un bras autour des épaules de l’enfant, le garde-frontière semblait totalement perdu. Son expression, d’habitude sévère, oscillait entre l’extase et l’effarement.

— Chase, ça va ? cria le Sourcier en sautant à terre.

— Richard ? Que se passe-t-il ? Où sommes-nous ? Nous étions à ta recherche, et… Bon sang, tu ne dois pas traverser la vallée ! Zedd a besoin de toi, parce que le voile est déchiré.

— Je sais… (Richard confia les rênes de Bonnie à Verna et fit rapidement les présentations.) Mes amis t’expliqueront tout, Chase.

Il s’agenouilla devant Rachel. La Pierre des Larmes, de couleur ambre, pendait à son cou, comme dans son souvenir.

— Rachel, tu te sens bien ?

— C’était un endroit merveilleux, Richard, dit la fillette en clignant des yeux.

— Le nouveau est agréable aussi… Tout ira bien, maintenant. Rachel, c’est Zedd qui t’a donné ce pendentif ?

— Il a dit que je devais le garder jusqu’à ce que tu viennes le prendre.

— C’est pour ça que je suis là, ma petite chérie. Je peux l’avoir ?

L’enfant sourit et fit passer la chaîne autour de son cou. Richard l’ouvrit pour récupérer la pierre. Dès qu’elle fut dans sa paume, il sentit sa chaleur… et la présence de Zedd.

La chaîne étant trop petite pour lui, il la rendit à Rachel, lui assura qu’elle la porterait mieux que lui, et fixa la Pierre des Larmes à une lanière de cuir qu’il avait emportée à cette fin.

Il la mit à son cou, avec l’Agiel et le croc d’Écarlate.

Du coin de l’œil, il regarda le point noir qui grossissait dans le ciel, à l’horizon.

— Richard, dit Warren, après ce que je viens de voir, je te crois capable de tout, mais tu n’auras pas le temps d’atteindre ta destination dans les délais. Demain, si tu n’es pas là où tu dois être, ce sera la fin du monde. Que vas-tu faire ?

— Où devons-nous aller, mon époux ? demanda Du Chaillu.

— Nous n’irons nulle part. Toi, tu restes ici avec les tiens.

— Époux ? répéta Chase, redevenant enfin méfiant comme à ses plus beaux jours.

— Elle s’est fichu cette idée dans la tête, mais c’est du délire… (Dans le ciel, la silhouette rouge se précisait.) Chase, je suis trop pressé pour t’expliquer. Sœur Verna et Warren s’en occuperont.

— Que comptes-tu faire ? demanda Verna, l’air perplexe. Warren a raison, le temps te manque.

Au loin, Écarlate amorçait déjà son piqué. Richard décrocha son sac de la selle de Bonnie et le passa à son épaule. Après avoir récupéré son arc et son carquois, il flatta l’encolure de la jument en guise d’au revoir.

La femelle dragon était sur le point de se poser.

— J’aurai assez de temps, ma sœur. Si je pars tout de suite.

— Partir comment ? Que veux-tu…

À cet instant, Écarlate redressa son vol, rasant la terre à une vitesse incroyable.

— Je n’ai qu’une chance d’arriver dans les délais : voler !

— Voler ? s’exclamèrent en chœur Verna et Warren.

Écarlate rugit et tout le monde la vit enfin. Ses énormes ailes battant follement pour la ralentir, elle entra en contact avec le sol et réussit un atterrissage parfait.

— Richard, soupira Verna, tu as de drôles de goûts en matière d’animaux de compagnie…

— Les dragons rouges ne sont les « animaux de compagnie » de personne, ma sœur. Écarlate est une très chère amie à moi…

Le Sourcier approcha du reptile volant, qui exhala un petit nuage de fumée grise.

— Richard, je suis sacrément contente de te revoir ! Comme tu m’as appelée avec le croc, je suppose que tu t’es encore fourré dans la mouise.

— Ça, tu peux le dire, mon amie. Tu m’as manqué, Écarlate…

— Dommage que j’aie déjà mangé… Mais un voyage m’ouvrira l’appétit. Après, je te dévorerai.

Richard éclata de rire.

— Où est ton petit ?

— À la chasse. Gregory n’est plus si « petit » que ça… Tu sais qu’il se languit de toi ?

— J’adorerais le voir… Pour l’instant, je suis trop pressé par le temps.

— Richard ! cria Du Chaillu. Je dois t’accompagner, comme une bonne épouse est censée le faire !

Le Sourcier fit signe à Écarlate de baisser la tête, et lui murmura à l’oreille :

— Une toute petite flamme… Pour l’effrayer sans la blesser…

Quand une langue de feu carbonisa l’herbe, à ses pieds, la Baka Ban Mana recula en criant d’indignation.

— Du Chaillu, ton peuple a retrouvé sa terre ancestrale. Tu dois rester près de lui pour le guider. Et je te charge aussi d’une mission : défendre les tours qui se dressent sur votre territoire. J’ignore si elles sont encore dangereuses, mais le Caharin ordonne que personne n’y entre. Surveille-les, et assure-toi que nul n’en approche.

» Vivez en paix avec ceux qui ne vous menacent pas, mais continuez de vous entraîner au combat au cas où on vous attaquerait.

Du Chaillu se redressa de toute sa hauteur. Les bandelettes de tissu de sa robe de prière volèrent au vent en même temps que sa crinière noire.

— Le Caharin parle sagement, concéda-t-elle. Je lui obéirai, et j’attendrai qu’il revienne près de son peuple et de sa chère épouse.

— Richard, demanda Verna, sais-tu où trouver Kahlan ?

— En Aydindril… Elle doit y être, puisque la prophétie parle de son peuple.

— L’heure du choix a sonné, Richard. Où iras-tu ?

— En D’Hara, répondit le jeune homme.

Après un court silence approbateur, Verna le serra dans ses bras et l’embrassa sur les deux joues.

— Et ensuite ?

— Quand j’aurai arrêté ce qui est en cours au Palais du Peuple, je filerai en Aydindril. Prenez garde à vous, mes amis.

— Warren et moi nous occuperons des gens que les sortilèges ont relâchés. Voilà deux cents ans que je suis une Sœur de la Lumière, et mon but a toujours été d’aider les autres. Heureusement, tu m’as ouvert les yeux : rien ne justifiait de capturer des jeunes gens comme nous l’avons fait. En secourant ces miraculés, j’espère me racheter un peu…

— Merci, Richard, dit Warren en donnant l’accolade à son ami. J’espère te revoir bientôt.

— Essaie d’éviter les « aventures », vieux frère.

— Je viens avec toi ! lança Chase.

— Non, mon ami. Rentre chez toi. Conduis Rachel dans sa nouvelle famille. Emma doit se ronger les sangs. Voilà une éternité qu’elle ne t’a pas vu. Retourne dans ton foyer, Chase. Bientôt, je devrai absolument regagner le mien… Sœur Verna, il faudra agir au sujet des six fugitives. Elles voguent vers Terre d’Ouest, et les gens, là-bas, sont incapables de lutter contre la magie. Elles y seront comme un renard dans un poulailler…

— Le voyage leur prendra du temps, Richard. Il n’y a pas d’urgence…

— Tant mieux. Kahlan voudra sûrement que nous célébrions nos noces chez les Hommes d’Adobe. Ensuite, je reviendrai vous demander conseil sur la manière de neutraliser ces femmes. Parlez-en à Nathan et à Anna. Nous déciderons d’une stratégie à mon retour.

— Sois prudent, dit Warren en glissant les mains dans ses manches. Et je ne parle pas que de ta sécurité. Souviens-toi de ce que Nathan et moi t’avons dit. En utilisant la Pierre des Larmes, tu as le pouvoir de mettre l’univers entier en danger…

— Je ferai de mon mieux…

Écarlate se baissa pour que le jeune homme puisse sauter sur ses épaules. Il s’accrocha à des piques à pointe noire et vint se nicher sur la nuque de la femelle dragon.

— En route pour D’Hara, mon amie ! Une fois de plus !

Écarlate cracha une gerbe de flammes et décolla en rugissant.

Chapitre 69

Richard jura entre ses dents quand le cheval s’écroula sous lui, raide mort. Après un roulé-boulé dans la neige, il se releva, alla récupérer ses affaires sur la selle de l’animal, puis rendit silencieusement hommage à son courage et à son dévouement.

Il avait perdu le compte des étalons et des juments qui avaient galopé jusqu’au bout de leurs forces. Certains s’étaient simplement arrêtés net, refusant de faire un pas de plus. D’autres, après être passés au trot, n’avaient plus jamais voulu accélérer. D’autres encore, comme celui-là, avaient fendu le vent jusqu’à ce que leur cœur explose.

Conscient d’être trop dur avec eux, le Sourcier avait tenté de se maîtriser. Mais impossible de ralentir le rythme ! Dès qu’une monture l’avait laissé tomber, il s’était débrouillé pour en trouver une autre. Quelques propriétaires s’étaient fait tirer l’oreille, histoire d’augmenter les enchères. Une grosse poignée de pièces d’or les avait promptement ramenés à de meilleurs sentiments.

Ayant dormi et mangé à peine, Richard était au bord de l’épuisement. Parfois obligé de marcher pour soulager un cheval, il courait comme un fou dès qu’il fallait en dénicher un autre.

Il hissa le sac sur son épaule et repartit. Son départ de D’Hara remontait à deux semaines. Aydindril ne devait plus être très loin.

Le solstice d’hiver était passé depuis longtemps. Mais ça ne comptait pas dans l’esprit du Sourcier, étrangement persuadé qu’il pourrait encore, s’il se hâtait, épargner à Kahlan un sort atroce. Comme si le temps, ému par sa détermination, avait pu décider de l’attendre !

Haletant, il s’arrêta au sommet d’une butte. Devant lui, sous un soleil étincelant, s’étendait enfin Aydindril. Au loin, adossée au flanc des montagnes, se dressait la Forteresse du Sorcier.

Richard courut dans la neige.

Les rues de la ville étaient noires de monde malgré le froid mordant. Alors qu’il se frayait un chemin dans la foule, le jeune homme vit que l’Épée de Vérité attirait tous les regards. Prudent, il la dissimula sous la cape du mriswith.

Le boniment d’un colporteur, au coin d’une ruelle, le tira de ses pensées.

— Qui veut des cheveux d’Inquisitrice ! beuglait le type. Une mèche de la Mère Inquisitrice, tout droit venue de son infâme tête. Il n’en reste plus beaucoup ! Un magnifique souvenir pour vos enfants !

Richard reconnut les longs cheveux de Kahlan, pendus à un poteau. Il les décrocha et les glissa sous sa chemise. Leur « propriétaire » tenta de les récupérer. D’une main, son « voleur » le prit par le col, le souleva de terre et le plaqua contre un mur.

— Où as-tu eu ça, chien ?

— C’est le… Conseil. Oui, je les ai achetés au Conseil, pour les vendre. Au secours ! Au secours ! On me détrousse !

Quand une petite foule accourut pour défendre le type, Richard dégaina son épée. Les intrépides sauveteurs détalèrent… et le colporteur leur emboîta le pas.

Bien qu’il eût rengainé son épée, Richard sentit sa colère augmenter tandis qu’il se dirigeait vers le palais, bien visible dans le lointain.

Kahlan ne lui avait pas menti : l’édifice était somptueux.

Elle lui avait aussi parlé d’une cuisinière… Non, d’une chef de cuisine, qui s’appelait… Bon sang, quel était son nom ? Sand quelque chose… Sanderholt ! Maîtresse Sanderholt !

Les odeurs de nourriture le guidèrent vers l’entrée de l’office. Il poussa les portes, fonça dans les cuisines et vit reculer devant lui une légion de maîtres queux et de marmitons. À l’évidence, ces gens ne voulaient en rien avoir affaire avec lui.

— Sanderholt ! beugla-t-il. Je cherche maîtresse Sanderholt ! Où est-elle ?

Deux ou trois personnes désignèrent un couloir. Avant que le Sourcier y ait fait dix pas, une femme très mince vint à sa rencontre.

— Qui m’appelle ? Et que se passe-t-il ?

— C’est moi qui veux vous voir, dit Richard.

— Que puis-je faire pour toi, jeune homme ? demanda la vieille femme en le dévisageant.

Richard tenta de parler d’une voix aussi peu menaçante que possible. Le résultat ne lui parut pas très convaincant.

— Kahlan… Je cherche Kahlan !

— Tu dois être Richard, dit maîtresse Sanderholt, très pâle. Oui, tu corresponds parfaitement à la description… Elle m’a parlé de toi, tu sais !

— Où est-elle ?

— Richard, le Conseil l’a condamnée à mort… Elle a été exécutée lors du festival du solstice d’hiver. Je suis navrée, mon garçon…

Le Sourcier se demanda s’ils parlaient de la même personne.

— Je crois qu’il y a un malentendu… Ma Kahlan est la Mère Inquisitrice. Elle ne peut pas être morte. Je suis venu aussi vite que possible, car…

Maîtresse Sanderholt essuya ses yeux ruisselants de larmes et secoua la tête.

— Viens, mon enfant, dit-elle en lui posant une main bandée sur le bras. Tu as l’air affamé. Un bon bol de soupe te réconfortera.

Richard laissa tomber sur le sol son arc, son carquois et son sac.

— Le Conseil l’a condamnée à mort ? répéta-t-il.

— Oui… Elle s’est échappée, mais ses juges l’ont reprise et ont confirmé la sentence devant le peuple, le jour de la décapi… de l’exécution. Tous les conseillers rayonnaient et le peuple applaudissait.

— Elle s’est peut-être évadée au dernier moment… C’est une femme pleine de ressources.

— J’étais là, souffla maîtresse Sanderholt d’une voix brisée. Ne me force pas à raconter ce que j’ai vu. J’adorais Kahlan depuis toujours…

Y avait-il un moyen de remonter dans le temps pour arriver avant la catastrophe ? se demanda Richard, au bord de la folie. Bon sang, ce devait être possible !

Non, tout était accompli. Pour vaincre le Gardien, il avait dû laisser mourir Kahlan. La prophétie l’avait battu à plate couture.

— Où est la salle du Conseil ?

La vieille femme hésita, puis désigna un couloir et donna au Sourcier les indications requises.

— Richard, gémit-elle, je l’aimais aussi… Mais c’est trop tard. Tu ne peux plus rien faire…

Le jeune homme était déjà parti. À peine conscient de ce qui l’entourait, il avançait vers sa destination finale comme une de ses flèches volant vers la cible, après qu’il l’eut appelée.

Le palais grouillait de gardes, mais il s’en fichait. Se souciaient-ils de sa présence ? Il l’ignorait et ça ne l’inquiétait pas. Les bruits de bottes et d’armures atteignaient à peine ses oreilles. Et pour voir les soldats postés sur les balcons, il aurait dû lever la tête…

Devant les portes de la salle du Conseil, au bout d’un couloir à colonnades, des hommes tentèrent de lui barrer le chemin. Sans dégainer son épée, Richard avança. La magie se déversa dans ses veines, flot de fureur et de haine.

Le Sourcier voulait voir disparaître les misérables moustiques qui se dressaient sur son chemin ! Le pouvoir jaillit de lui sans qu’il l’ait invoqué, comme par réflexe. Il sentit l’air vibrer et vit les murs, autour de lui, se couvrir de sang.

Richard émergea du vortex de flammes qu’il venait de déchaîner et franchit le trou, dans le mur, qu’il avait percé sans même y penser. Derrière les portes pulvérisées, des débris, des pièces d’armure et des corps jonchaient le sol.

À l’autre bout de la salle, les hommes tapis à l’abri de sièges et de bureaux se relevèrent d’un bond. Le pas toujours aussi vif, Richard dégaina son épée. La note métallique retentit comme un glas…

— Je suis le Conseiller Suprême Thurstan, cria l’homme debout près du siège le plus imposant. Que signifie cette intrusion ?

— Parmi vous, lança Richard, y en a-t-il un qui n’ait pas voté la mort pour la Mère Inquisitrice ?

— Elle a été condamnée pour trahison ! À l’unanimité, et dans la plus stricte légalité. Gardes, emparez-vous de cet homme !

Des soldats accoururent, mais le Sourcier avait déjà pris pied sur l’estrade.

Les conseillers tirèrent leurs couteaux.

L’Épée de Vérité coupa Thurstan en deux, du sommet du crâne à l’entrejambe. Un coup latéral fit sauter des têtes et les survivants tentèrent de poignarder leur agresseur.

Des amateurs, trop lents pour être dangereux. Implacable, le Sourcier abattit tous les dignitaires, y compris ceux qui essayaient de fuir.

Tout fut terminé avant que les gardes aient atteint l’estrade.

Richard s’adossa au lutrin, l’arme tenue à deux mains. Qu’ils viennent donc, ces champions du mal. Il n’attendait que ça !

— Je suis le Sourcier ! cria-t-il. Ces hommes ont assassiné la Mère Inquisitrice et je viens de les châtier. À vous de choisir ! Voulez-vous avoir la gorge tranchée, ou vous ranger du côté du droit ?

Les soldats ralentirent, se consultèrent du regard et s’immobilisèrent.

Un officier étudia le trou, dans le mur, puis balaya les débris du regard.

— Êtes-vous un sorcier ?

— À ton avis, soldat ?

Le type rengaina son épée.

— Les histoires de magie ne nous regardent pas. Je ne mourrai pas pour une affaire qui dépasse mes compétences.

D’abord lentement, puis de plus en plus vite, tous les gardes rengainèrent leurs armes. Se détournant, ils quittèrent la salle, où Richard resta bientôt seul.

Il sauta de l’estrade et examina le grand fauteuil, miraculeusement épargné par le sang. Le siège de Kahlan… Celui où elle avait dû prendre place tant de fois…

Richard remit au fourreau l’Épée de Vérité. C’était fini. Tout ce qui devait être accompli l’avait été.

Les esprits du bien l’avaient abandonné. Et ils s’étaient détournés de Kahlan. Après tant de combats menés en leur nom, ils n’avaient rien fait pour aider leurs champions.

Que le Gardien les emporte !

Richard tomba à genoux. Il voulut ressortir son épée, mais se ravisa. Avec sa magie, l’arme ne conviendrait sûrement pas pour ce qu’il prévoyait de faire.

Mais le couteau, en revanche…

Le Sourcier avait rempli sa mission. Désormais, il ne servait plus à rien.

Il plaça la pointe du couteau contre sa poitrine.

Très calme, il baissa les yeux pour s’assurer qu’il visait bien son cœur. Les cheveux de Kahlan repris au colporteur dépassaient de sa chemise. De sa poche, il sortit la mèche qu’elle lui avait offerte pour qu’il n’oublie jamais à quel point elle l’aimait.

Il était temps d’en finir avec la douleur.

— Elle est réveillée, dit le prince Harold. Et elle vous demande…

Kahlan leva les yeux de la cheminée, dont elle contemplait les flammes. Puis elle jeta un regard glacial au vieux sorcier assis sur un banc près d’Adie. Si Zedd avait recouvré la mémoire, la dame des ossements restait dans le brouillard. Persuadée de se nommer Elda, elle était toujours aveugle…

L’Inquisitrice traversa la salle à manger déserte. À leur arrivée, l’auberge était vide, comme le reste de la ville. Tout ça à cause de l’avancée irrésistible des forces de Kelton.

Une excellente étape pour se reposer un peu de deux semaines de fuite éperdue.

Une semaine après leur départ d’Aydindril, Zedd, Adie, Ahern, Jebra, Chandalen, Orsk et Kahlan avaient été interceptés par le détachement du prince Harold. Ayant survécu au massacre perpétré dans la cour du palais, il avait attendu le jour de l’exécution de sa sœur. Au prix d’une héroïque intervention, ses soldats et lui avaient arraché Cyrilla à la hache du bourreau.

Quatre jours plus tard, la petite colonne avait rencontré le capitaine Ryan et ses neuf cents survivants. Il ne restait pas un soldat de l’Ordre Impérial. À un prix terrible, les « gamins » de Kahlan avaient accompli leur mission.

Bien qu’elle se fût gardée de le leur montrer, même l’annonce de leur victoire ne parvint pas à remonter le moral de l’Inquisitrice.

Après avoir pris une compresse dans une cuvette, Kahlan s’assit au bord du lit où reposait sa demi-sœur.

Cyrilla était consciente, mais ça ne durerait pas… Au bout de quelques minutes, elle retombait immanquablement dans son hébétude. Aveugle, sourde et muette, elle se coupait alors totalement du monde.

Dans ses moments de lucidité, elle pleurait sans cesse et ne supportait pas d’autre interlocuteur que Kahlan. Apercevoir un homme la faisait hurler… ou replonger dans sa transe.

— Kahlan, tu as réfléchi à ma proposition ? demanda-t-elle pendant que l’Inquisitrice lui humidifiait le front.

— Oui. Je ne veux pas devenir la reine de Galea. De toute façon, la place est déjà prise. Par toi.

— Je t’en prie, Kahlan… Le peuple a besoin d’un chef solide, et je ne suis plus en état de jouer ce rôle.

— Cyrilla, tout s’arrangera, tu verras…

— Je ne peux plus régner, à présent…

— Cyrilla, je comprends mieux que tu ne le penses. J’ai été dans ce trou, avec les brutes… Même si mon sort fut plus clément que le tien, je sais ce que tu éprouves. Mais tu te remettras. Je le jure !

— Accepteras-tu la couronne ? Pour le bien du peuple…

— Si j’y consens, ce sera temporaire, jusqu’à ce que tu sois rétablie.

— Non…, gémit Cyrilla. Par pitié ! Esprits du bien, aidez-moi… non…

Sur ces mots, la reine replongea dans son monde intérieur peuplé d’atroces visions. Kahlan l’embrassa sur la joue et se leva.

— Comment va ma sœur ? demanda Harold, qui attendait sur le seuil de la chambre.

— Il n’y a pas d’améliorations… Mais ça viendra, soyez sans crainte.

— Kahlan, vous devez lui obéir. C’est la reine !

— Et pourquoi ne deviendriez-vous pas roi ? Ce serait plus logique.

— Ma place est sur les champs de bataille, pour défendre mon peuple et les Contrées du Milieu. Comment me battre si je dois assumer la gestion d’un royaume ? Je suis un soldat et ça me suffit amplement. Vous vous nommez Kahlan Amnell, fille du roi Wyborn. La couronne vous revient.

Kahlan voulut rejeter ses cheveux derrière son épaule, mais ils n’étaient plus là. Comme on avait du mal à perdre les habitudes de toute une vie !

— J’y réfléchirai…, dit-elle en s’éloignant.

Elle se campa de nouveau devant la cheminée, l’unique source de lumière de la pièce. Devant ses yeux, le bois jadis vivant se transformait en cendres. Le sort de chacun en ce monde…

Personne n’osa la déranger.

Après un long moment, elle s’aperçut que Zedd se tenait derrière elle. Il lui avait fallu du temps pour s’habituer à le voir dans cette tenue excentrique…

— Un peu de thé te ferait du bien, dit-il en brandissant une tasse.

— Non, merci…

— Kahlan, cesse de t’accabler de reproches. Ce n’est pas ta faute…

— Vous mentez mal, sorcier. J’ai vu la haine, dans vos yeux, quand j’ai raconté mon histoire. Vous vous souvenez ?

— Je t’ai déjà expliqué ça ! J’étais sous le coup d’un sort jeté par trois magiciennes. Seul un choc émotionnel pouvait le neutraliser. La colère a fait l’affaire. Mais pour que ça marche, elle devait être dévastatrice. Ne me suis-je pas déjà excusé ?

— Vous vouliez me tuer !

— Je devais agir ainsi, Mère Inquisitrice.

— Kahlan… Ce titre ne veut plus rien dire.

— Prends le nom qui te chante, tu resteras quand même ce que tu es ! Te voiler la face n’y changera rien. Et quant à mon comportement, il était inévitable. Pour qu’un sort de mort fonctionne, il faut que la personne concernée croie qu’elle va mourir. Ma mémoire revenue, j’ai compris que c’était la seule solution. Un acte désespéré, mon enfant… Si je ne t’avais pas convaincue que je voulais ta mort, le peuple n’aurait pas cru qu’il assistait à ton exécution.

Kahlan frissonna à ce souvenir. Jusqu’à son dernier souffle, elle n’oublierait jamais le contact glacial du sort de mort.

— Vous auriez pu abattre les conseillers. Me sauver en massacrant ces chiens !

— Comme ça, tout le monde aurait su que tu avais survécu. À l’heure actuelle, nous aurions à nos trousses l’armée et une bonne partie de la populace. Avec ma façon de faire, on nous fiche la paix, et nous pouvons nous consacrer à notre devoir.

— Débrouillez-vous tout seul ! Moi, j’ai démissionné. La cause des esprits du bien ne m’intéresse plus.

— Kahlan, tu sais ce qui arrivera si nous baissons les bras. L’automne dernier, tu es venue en Terre d’Ouest me convaincre de reprendre le combat. Grâce à toi, je suis retourné à la magie, j’ai aidé les innocents, et j’ai contribué à priver notre adversaire de la victoire.

— Les esprits du bien ont trouvé judicieux de ne pas intervenir. Ils n’ont pas bronché quand j’ai livré Richard aux Sœurs de la Lumière. Un seul signe d’eux, et l’homme que j’aime ne serait pas perdu à jamais ! Mais ils ont choisi l’autre camp…

— Ils ne sont pas là pour diriger le monde des vivants, Kahlan. C’est notre travail et notre responsabilité à tous.

— Allez raconter ça à quelqu’un qui s’en soucie !

— Tu t’en soucies, mais pour le moment, tu n’en as pas conscience. J’ai perdu un être cher, comme toi. Dois-je me détourner du bien ? Richard t’aurait-il aimée si tu étais du genre à abandonner ceux qui ont besoin d’aide ?

L’Inquisitrice encaissant le coup, Zedd poussa son avantage.

— Il t’aime en partie à cause de ta passion pour la vie ! Parce que tu t’es battue pour elle avec autant d’ardeur que lui !

— Richard est la seule faveur que j’aie demandée aux esprits du bien. Et voyez où j’en suis ! Il pense que je l’ai trahi. De fait, je l’ai forcé à porter un collier – son pire cauchemar ! Zedd, je ne suis pas capable d’aider les autres…

— Kahlan, tu as un pouvoir magique. Et la magie ne doit pas mourir, parce qu’elle protège le monde des vivants. Sans elle, notre univers serait en danger, et il disparaîtrait peut-être…

» Personne ne sait que nous sommes toujours prêts à combattre. Nous irons à Ebinissia, ce que nos ennemis ne prévoient pas, et nous unirons les forces des Contrées pour organiser une contre-attaque. Et nul ne saura, avant qu’il soit trop tard, que nous aurons relevé la ville de ses cendres.

— D’accord ! Si ça peut vous fermer le clapet, j’accepte de régner sur Galea. Jusqu’à la guérison de Cyrilla…

— Mère Inquisitrice, tu sais que ce n’est pas de ça que je parlais, dit le sorcier.

Kahlan se mordit les lèvres pour ne pas pleurer devant lui.

— Les anciens sorciers ont créé les Inquisitrices, continua Zedd. Elles détiennent une magie unique et tu es la dernière de toutes. Ton pouvoir ne doit pas mourir avec toi, Kahlan. Richard est perdu pour nous, mais il faut continuer quand même. La vie et la magie devront être transmises. Tu dois choisir un partenaire et offrir au futur les bienfaits de ton pouvoir.

Kahlan ne répondit pas, le regard perdu dans les flammes de la cheminée.

— Mon enfant, murmura le vieil homme, fais-le au nom de l’amour que Richard éprouvait pour toi. Et de la confiance qu’il t’accordait.

Kahlan se retourna enfin. Près de Chandalen, assis en tailleur sur le sol, Orsk ne la quittait pas du regard. Toutes les autres personnes, dans la salle, faisaient mine de ne pas la voir.

— Orsk, appela-t-elle.

Le colosse se leva d’un bond et accourut. Il se campa devant elle, tête inclinée, à ses ordres, qu’il s’agisse de lui servir une tasse de thé… ou de tuer quelqu’un.

— Orsk, monte dans ma chambre et attends-moi.

— Bien, maîtresse.

Il gravit les marches à toute vitesse. Kahlan entendit craquer le lit quand il s’assit dessus.

Lorsqu’elle s’engagea à son tour dans l’escalier, Zedd la retint par le bras.

— Mère Inquisitrice, tu trouveras certainement un compagnon mieux adapté à tes goûts…

— Quelle différence ça fera ? Je l’ai déjà touché avec mon pouvoir. Inutile de nuire à quelqu’un d’autre pour une raison aussi insignifiante…

— Kahlan, je n’ai jamais dit que ça devait être ce soir ! Un jour, tu devras t’y résoudre. Mais tu as le temps…

— Aujourd’hui, demain ou l’année prochaine… Ça changera quoi ? Dans une décennie, ce sera pareil. Les sorciers se servent des Inquisitrices depuis des milliers d’années. Pourquoi perdre les bonnes habitudes ? Pour vous satisfaire, je vais agir sans tarder.

— Tu ne dois pas le prendre ainsi. L’espoir de la vie est en cause.

Kahlan vit du chagrin dans les yeux du vieil homme. Mais elle n’éprouva aucune pitié pour lui.

— Appelez ça comme vous voudrez ! Le nom importe peu : ça reste un viol ! Mes ennemis n’y sont pas parvenus. Il aura fallu que mes amis s’en chargent…

— Je sais ce que tu ressens, mon enfant… Tu ignores à quel point je le sais !

Kahlan voulut monter les marches, mais Zedd l’en empêcha.

— Tu veux bien me faire une petite faveur, avant ? Va te promener un peu, pour réfléchir et demander conseil aux esprits du bien. Implore-les de te guider, et…

— Je n’ai rien à leur dire ! C’est eux qui m’imposent ce calvaire. Ils parlent par votre bouche, Zedd.

— Alors, fais-le pour Richard.

Kahlan hésita. Puis elle se détourna et approcha de la porte du jardin de l’auberge.

— Pour Richard, dit-elle en sortant.

Chapitre 2

Richard venait de prendre une cuillerée de soupe aux épices quand un grognement menaçant retentit.

Le front plissé, il se tourna vers Gratch.

Les yeux aux paupières tombantes du garn émirent une vive lueur verte. Aux aguets, il sondait la pénombre, entre les colonnes qui se dressaient au pied du somptueux escalier.

Le monstre apprivoisé eut un rictus qui dévoila ses énormes crocs. S’avisant qu’il avait toujours la bouche pleine, Richard avala la soupe chaude.

Le grognement du garn devint plus rauque – un bruit de gorge qui évoquait le craquement d’une porte de donjon restée fermée pendant un siècle.

Richard croisa le regard inquiet de maîtresse Sanderholt. Chef cuisinière du Palais des Inquisitrices, la vieille femme se méfiait toujours du garn malgré les déclarations rassurantes du Sourcier. Et le comportement de Gratch n’arrangeait rien.

Maîtresse Sanderholt était venue apporter au jeune homme un nouveau bol de soupe et une miche de pain frais. Désireuse de s’asseoir un moment sur les marches, pour parler de Kahlan avec son visiteur, elle avait été refroidie par la présence du garn, qui venait de rejoindre son ami humain. À grand renfort de palabres, le Sourcier avait pu la convaincre de rester.

Gratch avait tendu l’oreille en entendant le nom de la Mère Inquisitrice. Autour du cou, avec la dent d’Écarlate, il portait une mèche de cheveux de la jeune femme. En la lui donnant, Richard avait précisé que Kahlan et lui s’aimaient. L’Inquisitrice serait donc l’amie du garn, comme son amoureux. Fasciné, le monstre s’était assis pour entendre toute l’histoire.

Sans raison apparente, son humeur avait changé. À présent, l’air sauvage, il regardait fixement quelque chose que Richard ne voyait pas.

— Pourquoi se comporte-t-il comme ça ? demanda maîtresse Sanderholt.

— Je n’en sais trop rien, admit Richard. (Voyant la vieille femme froncer les sourcils, il sourit et haussa les épaules.) Il a dû repérer un lapin… Les garns ont une excellente vision nocturne, et ce sont de sacrés chasseurs ! (Maîtresse Sanderholt ne semblant pas rassurée, il continua :) Gratch ne mange pas les humains, vous savez. Et il ne leur fait pas de mal non plus. Il n’y a rien à craindre, je vous le jure…

» Gratch, arrête de grogner, tu fais peur à notre hôtesse…

— Richard, souffla la vieille femme, les garns ne sont pas des animaux de compagnie. Il est impossible de se fier à eux…

— Gratch n’est pas un « animal de compagnie ». C’est mon ami, et je le connais depuis qu’il est haut comme trois pommes. Enfin, disons… hum… quand il mesurait la moitié de ma taille. Il est mignon comme un chaton.

— Si tu le dis, fit maîtresse Sanderholt avec un sourire dubitatif. Mais… (Elle écarquilla les yeux.) Il ne comprend pas mes paroles, n’est-ce pas ?

— Je n’en suis pas si sûr, avoua Richard. Parfois, son intelligence m’étonne.

Concentré à l’extrême sur l’odeur ou l’image de quelque chose qu’il n’aimait pas du tout, Gratch ne s’intéressait plus à la conversation des humains. Richard se souvenait de l’avoir entendu grogner ainsi un jour. Dans quelles circonstances ? Il tenta de le déterminer, mais l’image mentale se dérobait à lui. Plus il essayait, et plus elle s’obscurcissait.

— Gratch ? demanda-t-il en saisissant le bras musclé du garn. Que se passe-t-il ?

Les muscles tendus, le monstre ne réagit pas. Au fil de sa croissance, la lueur verte de ses yeux avait gagné en intensité. Ce soir, elle était plus vive et plus féroce que jamais.

Richard sonda aussi la pénombre. Il n’y avait personne autour des colonnes ou le long des murs du palais.

Un lapin, sans nul doute… Gratch en raffolait.

L’aube approchait, colorant l’horizon de violet et de pourpre. À l’ouest, de rares étoiles brillaient encore dans le ciel. Avec les premières volutes de lumière, une brise étonnamment chaude pour cette fin d’hiver ébouriffa la fourrure du garn et fit voleter la cape très particulière du Sourcier.

Pendant son séjour dans l’Ancien Monde, avec les Sœurs de la Lumière, Richard s’était aventuré dans le bois de Hagen. L’endroit grouillait de mriswiths, des créatures mi-hommes mi-reptiles. Après en avoir tué un, le jeune homme avait découvert les étranges propriétés de sa cape. Ce vêtement se fondait si bien à son environnement que le mriswith, ou Richard quand il le portait et se concentrait, devenait invisible. Et indétectable, même par un sorcier… Pour une raison inconnue, le Sourcier n’était pas frappé de cette « cécité » magique. Un heureux hasard qui lui avait sauvé la vie.

Gratch grognait toujours après son lapin, un comportement dont Richard n’était pas d’humeur à s’inquiéter. La veille, son angoisse et son désespoir s’étaient évaporés dès qu’il avait appris que Kahlan n’avait pas péri sur l’échafaud. Sa bien-aimée était bien vivante, et il avait passé la nuit avec elle, dans un étrange lieu entre les mondes. Ce matin, béat de joie, il souriait à la vie sans même s’en apercevoir. Du coup, Gratch et son lapin lui passaient largement au-dessus de la tête…

Encore que… Le bruit de gorge du garn l’agaçait, et maîtresse Sanderholt semblait le trouver très inquiétant.

— Tais-toi, Gratch ! Tu viens d’engloutir un gigot de mouton et la moitié d’une miche de pain. Ne me dis pas que tu as encore faim !

Sans cesser de sonder les ténèbres, le garn baissa d’un ton, comme s’il voulait obéir – sans grande conviction, toutefois.

Richard jeta un coup d’œil à la ville qui ne tarderait pas à s’éveiller. Pour l’heure, son plan consistait à se dénicher un cheval afin d’aller rejoindre Kahlan et Zedd. Son vieil ami – et incidemment son grand-père – lui manquait presque autant que la jeune femme. Les trois mois de séparation semblaient des années.

Zedd était un sorcier du Premier Ordre. À la lumière de ses récentes découvertes sur lui-même, Richard avait beaucoup de questions à lui poser. Mais alors qu’il se préparait à partir, maîtresse Sanderholt était arrivée avec sa soupe et son pain. Joyeux ou pas, le jeune homme avait une faim de loup…

Il regarda derrière lui, au-delà des lignes élégantes du Palais des Inquisitrices. Construite à flanc de montagne, à même la roche, la Forteresse du Sorcier écrasait le paysage avec ses murs de pierre noire, ses remparts, ses tours, ses passerelles et ses ponts-levis. Une piste partait de la ville, serpentait dans la montagne et traversait un pont avant de s’engouffrer sous une arche défendue par une herse. La gueule presque toujours fermée de la Forteresse ! Combien de salles contenait cette gigantesque structure ? Des milliers, sans doute…

Impressionné par le monstre de pierre, Richard s’emmitoufla dans sa cape et détourna le regard.

Kahlan avait vécu dans cette ville, au cœur du Palais des Inquisitrices, jusqu’à l’été précédent, où elle avait traversé la frontière, passant en Terre d’Ouest pour se lancer à la recherche de Zedd. Et y rencontrer Richard…

Bien avant la naissance du Sourcier, quand il vivait encore dans les Contrées du Milieu, Zedd résidait dans la Forteresse du Sorcier. Plus tard, Kahlan y avait passé beaucoup de temps à étudier. Selon ses récits, l’endroit était aussi sinistre qu’il le paraissait ce matin-là, à la lueur grisâtre de l’aube…

Richard sourit de nouveau quand une image s’imposa à son esprit : Kahlan, petite fille et déjà concentrée sur sa formation d’Inquisitrice. Il la vit courir dans les couloirs du palais, arpenter ceux de la Forteresse, y croiser des sorciers, puis marcher dans les rues, au milieu de ses concitoyens…

Depuis, Aydindril était tombée sous le joug de l’Ordre Impérial. Enchaînée, la ville n’était plus le cœur du pouvoir des Contrées du Milieu.

Grâce à un de ses « trucs de sorcier » – sa façon de qualifier la magie – Zedd avait hypnotisé les habitants d’Aydindril et leurs nouveaux maîtres. Convaincus que Kahlan avait été décapitée en place publique, leurs ennemis les avaient laissés quitter la ville. Et désormais, plus personne ne les poursuivrait.

Proche de Kahlan depuis le jour de sa naissance, maîtresse Sanderholt avait manqué défaillir de joie en apprenant la vérité.

À ce souvenir, le sourire de Richard s’élargit.

— Quel genre de petite fille était Kahlan ? demanda-t-il.

— Toujours très sérieuse, répondit maîtresse Sanderholt, les yeux brillant de tendresse. Une enfant hors du commun qui est devenue une femme magnifique et indomptable… Ce n’était pas seulement le pouvoir qui la distinguait, comprends-tu ? Elle avait un caractère très spécial…

» Aucune de ses compagnes ne s’étonna de sa nomination au poste de Mère Inquisitrice. Et toutes furent ravies, car elle privilégiait le dialogue, pas l’autorité. Mais dès qu’on la combattait à tort, elle se révélait plus dure que l’acier. Dans l’histoire, pas une Mère Inquisitrice ne fut son égale sur ce point ! Et je n’ai jamais rencontré une de ses collègues qui aime autant les peuples des Contrées du Milieu. Pour moi, la côtoyer fut toujours un honneur. (Plongée dans ses souvenirs, maîtresse Sanderholt rit doucement – un son affirmé qui démentait son apparente fragilité.) Même le jour où je lui ai flanqué une fessée parce qu’elle m’avait chipé un canard rôti !

Ravi d’entendre parler des petits forfaits de Kahlan, Richard sourit de toutes ses dents.

— Vous n’avez pas hésité à punir une Inquisitrice ? Elle était jeune, et pourtant…

— Si je l’avais outrageusement dorlotée, sa mère m’aurait fichue à la porte. Nous devions la traiter avec respect, mais équitablement.

— A-t-elle pleuré ? demanda Richard avant de mordre son morceau de pain.

Un vrai délice ! De la farine de froment complète avec un rien de mélasse pour relever le goût.

— Non, répondit maîtresse Sanderholt. Mais elle a paru surprise, parce qu’elle ne se sentait pas coupable. Dès que j’ai eu fini de la corriger, elle s’est expliquée très posément. Bon, voilà toute l’histoire…

La vieille cuisinière prit une grande inspiration.

— Une femme accompagnée de deux gamins attendait devant les portes du palais, en quête d’un pigeon à plumer. Quand Kahlan est sortie pour aller à la Forteresse, comme tous les jours, la femme l’a abordée et lui a raconté une histoire larmoyante. En bref, elle avait besoin d’or pour nourrir ses enfants. Kahlan lui a dit de ne pas bouger, puis elle est partie voler mon fameux canard rôti. Selon elle, ce n’était pas d’or que la pauvre mère avait besoin, mais de nourriture. Elle a fait asseoir les petits sur les marches, et ils ont dévoré le canard. Furieuse, la femme a crié que Kahlan était une sale égoïste, avec tout cet or caché dans le palais…

» Pendant que la petite me racontait son histoire, une patrouille de la Garde Nationale est entrée dans la cuisine avec la mendiante et ses deux petits. Ces hommes avaient entendu les insultes, et ils étaient intervenus. Deux minutes plus tard, la mère de Kahlan a déboulé dans la cuisine, intriguée par ce raffut. Comme tu t’en doutes, la femme était effondrée : arrêtée par la Garde et interrogée par la Mère Inquisitrice en personne !

» Kahlan a de nouveau raconté son histoire. Puis sa mère a écouté la version de la mendiante. Ensuite, elle a déclaré ceci : « Quand on choisit d’aider quelqu’un, on le prend sous son aile et on continue jusqu’à ce qu’il soit tiré d’affaire. » Le lendemain, Kahlan est allée d’un palais à un autre, sur l’avenue des Rois, les gardes forçant la femme à la suivre. Ta bien-aimée a tapé à toutes les portes pour savoir si quelqu’un avait besoin d’une servante. Elle n’a eu aucun succès, car sa protégée était une ivrogne notoire.

» Très gênée d’avoir puni Kahlan sans la laisser s’expliquer, j’ai contacté une amie à moi, chef cuisinière dans une des ambassades. Même si elle n’était pas du genre commode, j’ai quand même pu la convaincre d’embaucher la mendiante. Kahlan n’en a jamais rien su… La femme a gardé très longtemps son emploi, mais elle n’est jamais revenue rôder autour du Palais des Inquisitrices. Devenu adulte, son plus jeune fils s’est engagé dans la Garde Nationale. L’été dernier, quand les D’Harans ont attaqué, il a été blessé. Et il n’a pas survécu plus d’une semaine…

Richard aussi avait combattu D’Hara – et finalement tué son dirigeant, Darken Rahl. Même s’il continuait à regretter qu’un tel homme l’ait engendré, il ne se sentait plus coupable d’appartenir à sa lignée. Les crimes du père, il le savait à présent, ne retombaient pas sur les épaules du fils, et il ne pouvait blâmer sa mère d’avoir été violée par Darken Rahl. Son père adoptif, George Cypher, l’avait aimé comme un authentique géniteur. Et Richard, s’il avait su la vérité, à l’époque, ne l’en aurait pas moins adoré.

Le jeune homme était un sorcier, il ne pouvait plus le nier. Le don, qu’on appelait aussi le Han, lui avait été transmis par deux familles : celle de Zedd, du côté maternel, et celle de Darken Rahl, du côté paternel. Cet héritage lui conférait un type de pouvoir qu’aucun sorcier n’avait détenu depuis des millénaires. Une combinaison de la Magie Additive et de la Magie Soustractive ! Rien que ça…

Richard ne savait pas grand-chose, voire rien du tout, de la magie. Mais Zedd l’aiderait à contrôler son don et à l’utiliser au service des autres.

— Ça ressemble bien à la Kahlan que je connais, dit-il.

Maîtresse Sanderholt hocha mélancoliquement la tête.

— Elle s’est toujours sentie responsable des peuples des Contrées. Leur trahison lui a brisé le cœur…

— Tous ne l’ont pas vendue, j’en suis sûr, dit Richard. Mais c’est à cause de ça que vous devez tenir votre langue. Pour que Kahlan soit en sécurité, personne ne doit savoir qu’elle est vivante.

— Je t’ai donné ma parole, Richard… De toute façon, les traîtres ne penseront bientôt plus à elle. S’ils ne reçoivent pas très vite leur or, ils se révolteront.

— C’est pour ça que tant de gens étaient massés devant le palais, hier ?

— Oui… Ils s’y croient autorisés, parce qu’un représentant de l’Ordre Impérial leur a promis une distribution de pièces d’or. Aujourd’hui, cet homme est mort, mais ses paroles leur semblent gravées dans le marbre. Comme si l’or leur appartenait par magie ! Si nos nouveaux maîtres ne vident pas le trésor pour les satisfaire, les émeutiers raseront le palais afin de récupérer leur dû.

— Et si cette promesse avait été un leurre ? avança Richard. Les troupes de l’Ordre prévoient peut-être de garder cet or, et elles défendront le palais pour préserver leur butin.

— Tu as sans doute raison… À ce propos, je me demande ce que je fiche encore là. Je n’ai aucune envie de voir l’Ordre Impérial investir le palais, et l’idée de travailler pour ces chiens me répugne. J’aurais intérêt à me chercher une place quelque part où l’Ordre n’a pas fourré ses sales pattes. Mais ça me semble si bizarre. Quitter un endroit où j’ai passé la plus grande partie de ma vie…

Richard regarda de nouveau la ville. Avait-il raison de fuir, et de livrer ainsi le fief ancestral des Inquisitrices aux brutes de l’Ordre Impérial ? Mais comment empêcher ça ? De plus, ces bandits devaient déjà être à sa recherche. Mieux valait filer tant qu’ils étaient désorientés par la mort brutale de leurs chefs. Il n’aurait su conseiller une marche à suivre à maîtresse Sanderholt, mais la sienne était limpide. Partir et rejoindre ses amis !

Le grognement de Gratch devint soudain un rugissement animal qui fit froid dans le dos au Sourcier et l’arracha à sa réflexion. Alors que le garn se levait lentement, Richard sonda de nouveau les environs. En vain.

Perché sur une colline, le Palais des Inquisitrices offrait une vue d’ensemble de la cité. Si des troupes patrouillaient le long des murs d’Aydindril et dans ses rues, pas un soldat ne menaçait de s’approcher du coin où les deux humains et le garn s’étaient installés. Et à l’endroit que fixait Gratch, on n’apercevait pas âme qui vive…

Richard se leva et posa la main sur la garde de son épée, histoire de se rassurer. S’il dépassait d’une bonne tête la plupart des hommes, le garn était bien plus grand que lui. Malgré sa jeunesse, le monstre frôlait les sept pieds de haut et il devait peser une fois et demie le poids de son ami humain. Et ce n’était pas fini. Adulte, Gratch aurait encore grandi d’un bon pied. Voire davantage…

À dire vrai, le Sourcier n’était pas un expert en matière de garns à queue courte. Les rares qu’il avait croisés s’étaient acharnés à avoir sa peau, un comportement qui ne favorisait pas le dialogue… Pour se défendre, le jeune homme avait dû abattre la mère de Gratch. Ensuite, bien malgré lui, il avait adopté le petit orphelin. Au fil du temps, une véritable amitié était née entre eux.

Sous la peau rose translucide du ventre de Gratch, des muscles noueux se tendirent. Concentré, les pattes le long du corps et les oreilles aplaties, le garn n’avait jamais affiché une telle férocité, même face à une proie.

Richard sentit tous les poils de sa nuque se hérisser. Bon sang, quand avait-il vu son ami se comporter ainsi ? Oubliant les délicieuses images de Kahlan dont il s’était délecté, le Sourcier se concentra sur le moment présent.

À côté de lui, maîtresse Sanderholt regardait tour à tour Gratch et la zone d’ombre qu’il surveillait. Malgré son aspect fragile, la cuisinière n’avait rien d’une faible femme. Pourtant, si ses mains n’avaient pas été bandées, Richard aurait parié qu’elle se les serait tordues d’angoisse.

Soudain, le Sourcier se sentit vulnérable au milieu de cet escalier géant. Scrutant les ombres, près des colonnes, le long des murs et autour des élégants belvédères qui se dressaient un peu partout dans les jardins, il ne vit rien, sinon quelques flocons de neige qui flottaient paresseusement au vent.

Les yeux douloureux à force de les plisser, le Sourcier dut se rendre à l’évidence : il n’y avait rien…

… De visible !

Richard entendit un signal d’alarme retentir dans sa tête et dans son corps. Pas seulement à cause de la tension de Gratch. Cela venait de son Han et envahissait chaque fibre de son être. Depuis peu, son pouvoir prenait le relais de ses autres sens dès qu’ils ne se chargeaient pas de l’avertir d’un danger. Et le phénomène se produisait à l’instant même.

Le désir de fuir avant qu’il ne soit trop tard lui déchira les entrailles. Il voulait rejoindre Kahlan, pas se fourrer de nouveau dans de sales draps ! Trouver un cheval et filer, voilà ce qu’il devait faire ! Ou mieux encore, partir en courant et s’occuper plus tard de se procurer une monture.

Gratch s’accroupit, les ailes déployées, prêt à décoller. Il retroussa les babines, de la buée montant d’entre ses crocs, et rugit plus fort.

Richard sentit un fourmillement familier courir le long de ses bras. Son souffle s’accéléra, le sentiment d’être en danger étant devenu une certitude.

— Maîtresse Sanderholt, dit-il, vous devriez rentrer. Je passerai vous voir tout à l’heure, après…

Richard n’acheva pas sa phrase. Entre les colonnes, il venait de capter un mouvement, comme les ondulations de l’air chaud au-dessus d’un feu. Rien de tangible, mais…

S’il avait bien vu quelque chose, de quoi s’agissait-il ? Un peu de neige soulevée par le vent ? Sans doute, puisqu’il n’y avait plus rien.

Soudain, la vérité explosa dans son crâne comme de l’eau froide qui jaillit d’une craquelure, dans une rivière glacée. Maintenant, il se rappelait quand il avait entendu Gratch grogner ainsi.

Il saisit la garde de son épée.

— Allez-y ! souffla-t-il à maîtresse Sanderholt. Vite !

Sans hésiter, la vieille femme commença à gravir les marches.

Richard dégaina l’Épée de Vérité. Une unique note métallique retentit dans la nuit.

Comment pouvaient-ils être là ? C’était inconcevable ! Pourtant, il n’y avait pas de doute…

— Viens danser avec moi, la mort, je suis prêt, murmura Richard.

Comme toujours, le contact de l’épée le plongeait dans une fureur meurtrière. Et les paroles qu’il venait de prononcer ne lui appartenaient pas. Venues de l’arme, elles lui étaient soufflées par les esprits de tous les Sourciers qui l’avaient précédé. À ces instants, Richard comprenait leur sens profond. Une prière au message très simple : « Puisque tu peux mourir aujourd’hui, fais de ton mieux tant que tu respires encore. »

Ces mots avaient un autre sens. Ils étaient un cri de guerre !

Gratch s’éleva dans les airs, les battements de ses ailes faisant voleter la neige et la cape de son ami.

Avant qu’ils se matérialisent, Richard sentit ses ennemis et les vit en esprit comme s’ils se dressaient déjà devant lui.

Gratch piqua vers le pied des marches. Au moment où il atteignait les colonnes, leurs adversaires devinrent visibles. Des écailles, des griffes et des capes blanches sur le fond blanc de la neige…

Un blanc aussi pur que la prière d’un enfant…

Des mriswiths !

Chapitre 3

Réagissant à la menace, les mriswiths, encore en cours de matérialisation, se ruèrent sur le garn. La rage de l’Épée de Vérité submergea Richard quand il vit que son ami était en danger. Il dévala les marches, avide de combattre.

Dans une cacophonie de cris et de grognements, Gratch lacérait les monstres à grands coups de griffes et de crocs. Bien que visibles, les mriswiths restaient difficiles à distinguer sur le fond blanc de la neige et des marches de marbre. Apparemment, ils étaient une dizaine, tous vêtus de cuir blanc sous leurs capes. Ceux que Richard avait vus dans le bois de Hagen étaient noirs. Rien d’étonnant, connaissant les pouvoirs de caméléons de ces créatures… Une peau lisse et tendue couvrait leur tête jusqu’au ras du cou, où un réseau serré d’écailles les remplaçait. Leur gueule dépourvue de lèvres révélait des rangées de crocs pointus comme des aiguilles. Dans leurs pattes griffues et palmées, ils serraient la garde de longs couteaux à trois lames. Pour que les frappes soient plus dévastatrices, des extensions en acier arrimaient l’arme à leur poignet.

Leurs yeux de fouine, brillants de haine, ne perdaient pas l’ombre d’un mouvement du garn déchaîné.

Rapides et souples, ils tournaient autour de Gratch, leur cape blanche flottant sur leurs épaules. Les plus agiles parvenaient à éviter les attaques du garn – parfois d’un rien. Les autres succombaient entre ses griffes, décapités ou éventrés. Au pied des combattants, la neige était imbibée de sang.

Concentrés sur le garn, les monstres ne s’aperçurent pas de l’arrivée du Sourcier. Jusque-là, il n’avait jamais combattu plus d’un mriswith à la fois, et chaque victoire lui avait coûté de gros efforts. Porté par la rage de la magie, il ne s’arrêta pas à ce détail, car une unique chose comptait à ses yeux : aider Gratch !

Avant qu’ils aient eu le temps de se tourner vers la menace suivante, Richard élimina deux monstres d’un seul coup d’épée. Alors que leurs hurlements d’agonie lui perçaient les tympans, il sentit une présence derrière lui, en haut de l’escalier, et se retourna juste à temps pour découvrir trois nouveaux adversaires. Eux aussi dévalaient les marches… que maîtresse Sanderholt n’avait pas fini de gravir. Terrifiée de voir qu’ils lui barraient le chemin, la vieille femme fit demi-tour et tenta de les distancer. Mais elle n’y parviendrait pas, comprit Richard, et il était trop loin pour intervenir.

D’un revers de l’épée, le Sourcier éventra un mriswith qui menaçait de lui sauter dessus.

— Gratch ! cria-t-il. Gratch !

Abandonnant le monstre dont il venait de déchiqueter le cou, le garn regarda son ami.

— Protège-la ! cria Richard, sa lame pointée vers la vieille cuisinière.

Le garn analysa la situation en une fraction de seconde. Il décolla, survola les dépouilles de ses proies, frôla le crâne de Richard, qui par bonheur s’était baissé, et se propulsa vers le milieu de l’escalier. Au moment où les lames des mriswiths s’abattaient, il prit dame Sanderholt entre ses bras couverts de fourrure et la souleva du sol. Les ailes déployées, il vira abruptement avant que le poids de l’humaine ne le ralentisse trop et plana au-dessus des mriswiths qui continuaient à descendre les marches. Arrivé au niveau du sol, il s’arrêta un instant, déposa maîtresse Sanderholt et se rua de nouveau dans la mêlée.

Richard se prépara à affronter les trois monstres qui venaient d’atteindre le pied de l’escalier. Envahi par la colère de l’épée, il se fondit dans sa magie et ne fit plus qu’un avec les esprits de tous ceux qui avaient manié l’arme avant lui. L’heure de danser avec les morts avait sonné !

Les mriswiths remontèrent quelques marches et se déployèrent pour attaquer selon plusieurs angles. Avec une froide efficacité, Richard pointa sa lame vers celui qui lui faisait directement face.

— Non ! crièrent les deux autres monstres.

Richard en resta bouche bée. Il ignorait que ces créatures pouvaient parler. Immobiles, elles rivaient sur lui leurs minuscules yeux de reptile. Pressées d’affronter le garn, elles désiraient contourner le Sourcier, pas ferrailler contre lui. Le jeune homme gravit quelques marches pour leur barrer le passage. Feintant à gauche, il pivota et frappa la créature campée sur sa droite. L’Épée de Vérité pulvérisa les trois lames du couteau que le monstre brandit pour se défendre. Rapide comme l’éclair, le mriswith esquiva le coup suivant du Sourcier, qui lui aurait fait sauter la tête des épaules. Encouragée par ce succès, la créature attaqua… avec un peu trop d’optimisme. Alors qu’elle levait son second couteau, le Sourcier frappa, lame à l’horizontale, et lui trancha la gorge.

Le mriswith s’écroula, son sang souillant un peu plus la neige.

Alors que Richard se préparait à son duel suivant, un des deux monstres se jeta sur son dos, le fit basculer en avant et dégringola les dernières marches avec lui. L’Épée de Vérité et un des couteaux du mriswith, lâchés par leurs propriétaires, rebondirent sur le marbre, hors de portée, et s’enfoncèrent dans la neige.

Les bras autour de la poitrine de Richard, le mriswith serrait de toutes ses forces pour lui couper le souffle et lui briser les côtes.

Bien qu’il ne vît pas son arme, le Sourcier sentait sa magie. La localisant, à demi enfouie sous la neige, il tenta de ramper pour la récupérer. Mais le monstre, affreusement lourd, l’empêcha de bouger. Et avancer à la force des poignets, sur un sol aussi glissant, était impossible. Richard devrait se passer de son arme.

Ses forces décuplées par la colère, il réussit à se relever. Sans le lâcher, le monstre lui faucha les jambes, le faisant s’écraser tête la première dans la neige.

Sûr de son triomphe, le monstre approcha un couteau de la gorge du vaincu.

Richard se hissa sur un seul bras, et, de sa main libre, saisit le poignet du monstre. Basculant en arrière, légèrement sur le côté, il fit levier sur le membre de la créature – dans le sens inverse de l’articulation. Leur limite de résistance atteinte, les os du mriswith craquèrent puis se brisèrent net.

Richard dégaina sa dague et la plaqua sur la poitrine de la créature. Comme son porteur, sa cape prit une écœurante teinte verdâtre.

— Qui t’envoie ? demanda le Sourcier.

N’obtenant pas de réponse, il plia vicieusement le bras cassé du mriswith.

— Qui t’envoie ?

— Celui qui marche dans les rêves…

— Qui est-ce ? Et de quelle mission t’a-t-il chargé ?

Le mriswith tourna au jaune maladif et tenta encore de se dégager.

— Les yeux verts ! hurla-t-il.

Déséquilibré par un coup violent dans le dos, Richard bascula sur le côté. Une main griffue se posa sur la tête du mriswith, la tirant en arrière. En un éclair, des crocs s’enfoncèrent dans sa gorge et la déchiquetèrent.

Sonné, le Sourcier tenta de reprendre son souffle.

Quand le garn plongea sur lui, il eut le réflexe de lever les bras, et l’impact lui arracha sa dague de la main. Gratch pesa de tout son poids sur sa proie, menaçant de lui briser les deux poignets. Conscient qu’il aurait eu plus de succès s’il essayait d’empêcher une montagne de s’écrouler sur lui, le Sourcier regarda les crocs du garn approcher de sa gorge.

— Gratch, cria-t-il, c’est moi, Richard ! C’est fini, mon ami ! Calme-toi !

La gueule grimaçante recula lentement. Exhalant un nuage de buée qui empestait le sang de mriswith, Gratch cligna des yeux, désorienté.

— Gratch, c’est moi ! répéta Richard.

Le garn relâcha sa pression et un sourire remplaça son rictus haineux. Des larmes dans les yeux, il enlaça le Sourcier et le serra contre sa poitrine.

— Grrrratch aaaime Raaach aard…

— Je t’aime aussi, vieux frère ! haleta Richard en tapotant le dos de son ami.

Toujours bouleversé, le garn aida le jeune homme à se relever puis l’inspecta soigneusement pour s’assurer qu’il était indemne. Soulagé que son compagnon humain aille bien – ou de s’être arrêté avant de le tailler en pièces – il soupira d’aise.

Richard aussi se félicitait que ce soit terminé. N’éprouvant plus la colère de l’épée, ni la fureur mêlée de peur du combat, il sentit soudain la douleur, dans ses muscles – si terrible qu’on eût dit qu’une montagne lui était vraiment tombée dessus.

Heureux d’avoir survécu à un combat de plus, le Sourcier s’inquiétait toujours de la stupéfiante métamorphose du garn. Un être si doux, soudain transformé en un tueur sauvage…

Le jeune homme regarda le tas de cadavres déchiquetés. Gratch n’avait pas fait ça tout seul… Et il s’étonnait peut-être aussi d’avoir vu son ami humain, d’habitude si gentil, devenir une machine à tuer. Bref, comme le Sourcier, le garn avait réagi en fonction de la menace. Il n’y avait pas de quoi en faire un drame…

— Tu savais qu’ils étaient là, pas vrai ?

Le garn hocha la tête et lâcha un grognement affirmatif pour dissiper toute équivoque. La dernière fois que Richard l’avait vu aussi rageur – et la seule ! – c’était à la lisière du bois de Hagen, quelque temps plus tôt. À coup sûr parce qu’il avait senti les mriswiths.

Selon les Sœurs de la Lumière, ces monstres s’autorisaient parfois des raids hors de leur fief. Et les sorciers, comme les Sœurs, ne réussissaient pas à les détecter avant qu’il ne soit trop tard. Bien entendu, aucun n’avait jamais survécu à une rencontre avec un mriswith…

Richard échappait à cette cécité magique parce qu’il était le premier sorcier, depuis trois mille ans, à contrôler les deux variantes de pouvoir. Mais Gratch, à sa connaissance, n’en avait aucun.

— Tu les voyais, c’est ça ? demanda le Sourcier.

Le garn désigna les cadavres, l’air interloqué.

— Tu as raison, je les vois aussi… Mais je parlais du moment où tu grognais, pendant que je conversais avec maîtresse Sanderholt. Tu les voyais déjà ? (Gratch secoua la tête.) Donc, tu les entendais, ou tu captais leur odeur ?

Le garn réfléchit, le front comiquement plissé, puis secoua de nouveau la tête.

— Alors, comment as-tu pu savoir qu’ils étaient là avant qu’ils ne deviennent visibles ?

Gratch fronça ses énormes sourcils et haussa les épaules, navré de ne pas savoir s’expliquer.

— Tu veux dire que tu les as sentis avant de les voir ? Quelque chose en toi t’a prévenu de leur présence ?

Un grand sourire récompensa la sagacité de Richard…

… Qui n’en fut pas beaucoup plus avancé. Ils avaient tous les deux fait la même expérience, c’était sûr. Mais Gratch ne détenait pas le don. En théorie, il n’aurait pas dû pouvoir…

Richard n’alla pas plus loin dans cette voie. L’explication était sans doute très simple. Tous les animaux sentaient des choses que les humains ne percevaient pas. Les loups, par exemple, repéraient un chasseur longtemps avant qu’il ne les ait vus. Et un forestier remarquait rarement la présence d’un daim dans des broussailles avant qu’il n’en jaillisse, jugeant que l’intrus approchait trop de son refuge. En règle générale, les bêtes avaient des sens plus affûtés que ceux des hommes. Et les prédateurs battaient tous les records ! L’instinct de Gratch, un chasseur-né, lui avait été bien plus utile, aujourd’hui, que la magie du Sourcier.

Maîtresse Sanderholt approcha et posa une main bandée sur le bras du garn.

— Gratch, merci beaucoup… (Elle se tourna vers Richard et souffla :) J’aurais juré qu’il allait me tuer… (Elle désigna les cadavres déchiquetés.) J’ai vu des garns faire ça à des humains. Quand il m’a arrachée du sol, j’ai cru que ma dernière heure avait sonné. Mais j’avais tort, parce qu’il est différent de ses semblables. (La cuisinière regarda de nouveau son sauveur.) Je te dois la vie. Merci encore…

Gratch sourit de tous ses… crocs… et son admiratrice ne put s’empêcher de sursauter.

— Arrête ça, mon vieux, dit Richard, tu lui fiches encore la trouille !

Le jeune monstre obéit de mauvaise grâce. Convaincu d’être mignon à croquer, il se désolait que le commun des mortels ne partage pas toujours son point de vue.

— Il n’y a pas de mal, fit maîtresse Sanderholt en gratouillant le bras du garn. Son sourire vient du cœur, et il est très pur… à sa façon. Mais je n’ai pas encore l’habitude.

Gratch sourit de nouveau et battit des ailes pour manifester sa joie. D’instinct, la vieille cuisinière recula d’un pas. Bien qu’elle sache désormais que ce garn-là n’était pas dangereux pour les humains, les vieux conditionnements avaient la peau dure.

Gratch avança vers la vieille femme pour la serrer contre lui. Certain qu’elle ferait un arrêt du cœur si cela se produisait, Richard retint son exubérant compagnon.

— Il vous aime beaucoup, maîtresse Sanderholt. Vous prendre dans ses bras lui ferait plaisir, mais je crois que vos remerciements suffiront.

— Pas du tout ! s’exclama la cuisinière. (Elle tendit les bras et sourit.) Viens, mon petit…

Rayonnant de joie, Gratch enlaça la vieille femme, la souleva du sol et… lui arracha un cri de surprise.

— Tout doux, vieux frère…, souffla le Sourcier.

Quand le garn la reposa sur la terre ferme, maîtresse Sanderholt rajusta dignement son châle sur ses épaules osseuses.

— Tu avais raison, Richard. Ce n’est pas un animal de compagnie, mais un véritable ami.

Gratch hocha joyeusement la tête, ses oreilles frémissant d’allégresse tandis qu’il battait des ailes.

Richard approcha d’un cadavre et lui retira sa cape blanche, moins souillée de sang que les autres. Priant maîtresse Sanderholt de l’assister, il lui fit signe de se placer devant la porte en chêne d’un petit bâtiment de pierre. Puis il lui mit la cape sur les épaules, capuche relevée.

— Pensez à la couleur du bois, derrière vous. Tenez la cape serrée sous votre menton, et fermez les yeux, si ça peut vous aider. À présent, imaginez que vous vous fondez dans la porte. Vous prenez sa couleur, et vous ne faites plus qu’une avec elle…

— Que signifient ces bêtises, Richard ?

— Je veux savoir si vous devenez invisible, comme les mriswiths.

— Invisible ?

— Essayez, pour me faire plaisir…

Résignée, maîtresse Sanderholt ferma les yeux et se concentra.

Rien ne se produisit. Le Sourcier attendit, mais la cape resta désespérément blanche.

— Alors, j’étais invisible ? demanda la vieille femme en rouvrant les yeux.

— Non…, soupira Richard.

— Je m’en doutais un peu… Mais comment ces hommes-serpents s’y prennent-ils ? (Elle fit tomber la cape de ses épaules et frissonna de dégoût.) Et pourquoi aurais-je dû me volatiliser ?

— Ces monstres se nomment des mriswiths. Les capes sont la source de leur pouvoir. J’ai cru que ça marcherait pour vous… (Maîtresse Sanderholt lui jetant un regard dubitatif, Richard ajouta :) Je vais vous montrer.

Il releva la capuche de sa propre cape et prit la place de la cuisinière devant la porte. Dès qu’il se concentra, le vêtement imita la couleur du bois. Combinée à celle du Sourcier, la magie de la cape enveloppa les parties exposées de son corps, et il disparut.

Quand Richard s’écarta de la porte, le tissu adopta la couleur du mur – blanc crème avec des zones plus foncées autour des joints. Le vêtement magique imitait à la perfection tous les fonds, aussi complexes fussent-ils. La pauvre maîtresse Sanderholt devait avoir l’impression de regarder à travers le jeune homme.

En réalité, elle fixait toujours la porte, car elle ne l’avait pas vu bouger. À l’inverse de Gratch, dont les yeux verts ne le quittaient pas. Nerveux, le garn grogna sourdement.

Richard relâcha sa concentration. Dès qu’il abaissa sa capuche, la cape redevint noire.

— C’est moi, Gratch, ne t’en fais pas…

Maîtresse Sanderholt sursauta et tourna la tête, surprise que le jeune homme ait changé de position. Le garn cessa de grogner, parut un peu perdu, puis éclata de rire, ravi par ce nouveau jeu.

— Richard, comment as-tu fait ça ? demanda la vieille femme.

— C’est la cape… Mais elle ne m’a pas vraiment rendu invisible. Il s’agit plutôt d’une illusion d’optique. Le vêtement se confond avec son environnement… Pour que ça marche, il faut que son porteur contrôle la magie. Ce n’est pas votre cas, je le sais. Moi, je suis né avec le don. (Le Sourcier désigna les mriswiths morts.) On devrait brûler leurs capes, pour qu’elles ne tombent pas entre de mauvaises mains. Gratch, tu veux bien m’aider à les ramasser ?

— Richard, dit maîtresse Sanderholt, n’est-il pas dangereux d’utiliser les vêtements de ces créatures ?

— Dangereux ? (Le Sourcier se gratta pensivement le menton.) Je ne vois pas en quoi… Ces capes se contentent de changer de couleur. Comme un caméléon, en somme.

Malgré ses mains bandées, la vieille femme aida Richard à faire un ballot avec les vêtements magiques.

— J’ai vu des caméléons, dit-elle. Une des plus grandes merveilles conçues par le Créateur. Il t’a sans doute accordé ce fabuleux pouvoir parce que tu as le don. Une bénédiction, Richard, qui nous a sauvé la vie.

Gratch approcha et tendit à la vieille femme les dernières capes pour qu’elle les ajoute au ballot de Richard.

L’angoisse lui serrant soudain la poitrine, le jeune homme se tourna vers le garn.

— Tu sens d’autres mriswiths ? demanda-t-il.

Gratch donna la toute dernière cape à maîtresse Sanderholt, sonda longuement les alentours puis fit non de la tête.

— Une excellente nouvelle, soupira Richard, soulagé. Tu as idée d’où ils venaient ?

Le garn recommença son manège. Son regard se posa un moment sur la Forteresse du Sorcier, mais il finit par hausser les épaules, désolé de ne pas pouvoir aider son ami.

Richard se tourna de nouveau vers la ville, où des soldats de l’Ordre Impérial continuaient à patrouiller. À ce qu’on disait, il y avait dans cette armée des membres de plusieurs nations. Mais la plupart des soudards, reconnaissables à leur uniforme noir, étaient des D’Harans.

Le Sourcier noua solidement son ballot et le jeta sur le sol.

— Maîtresse Sanderholt, demanda-t-il, qu’est-il arrivé à vos mains ?

La vieille femme baissa les yeux sur les bandages maculés de taches de sauces et de traînées de suie.

— Ces brutes m’ont arraché les ongles avec une pince. Pour me forcer à témoigner contre la Mère Inquisitrice… Ma chère petite Kahlan…

— Et vous avez cédé ? lança Richard. (Il s’empourpra, conscient que sa question pouvait être mal comprise.) Désolé, j’ai parlé avant de réfléchir. Personne n’a le droit d’exiger que quelqu’un résiste à la torture. De toute façon, ces porcs se fichent de la vérité. Et Kahlan a dû comprendre que vous ne l’aviez pas vraiment trahie.

— J’ai d’abord refusé de l’accabler… Elle a très bien compris, comme tu dis, et m’a ordonné de témoigner contre elle pour qu’on ne me fasse plus de mal. Mais proférer ces mensonges fut un cauchemar.

— Je suis né avec le don… Hélas, j’ignore comment l’utiliser. Sinon, je tenterais de vous soulager. Désolé… J’espère au moins que la douleur s’atténue.

— Aydindril étant occupée par l’Ordre Impérial, j’ai bien peur qu’elle augmente encore.

— Les D’Harans vous ont torturée ?

— Non, c’est un sorcier keltien qui a donné l’ordre. Lors de son évasion, Kahlan l’a tué. Mais la majorité des soldats sont des D’Harans.

— Et comment ont-ils traité les habitants de la ville ?

Maîtresse Sanderholt se passa les mains sur les bras, comme si elle grelottait de froid. Richard pensa à lui poser sa cape sur les épaules. Mais il se ravisa, et l’aida plutôt à remonter son châle, qui avait encore glissé.

— Les D’Harans ont conquis Aydindril cet automne. Les combats furent très durs. Depuis qu’ils ont écrasé toute résistance, ils ne sont pas si cruels que ça, à part quelques dérapages. Peut-être pour ne pas dévaloriser leur prise de guerre…

— C’est bien possible… Ont-ils aussi investi la Forteresse du Sorcier ?

Maîtresse Sanderholt jeta un coup d’œil à l’imposant édifice.

— Je ne crois pas… Des sortilèges la protègent, et les militaires d’harans redoutent la magie.

— Que s’est-il passé après la guerre contre D’Hara ?

— Nos ennemis, comme beaucoup d’autres peuples, ont pactisé avec l’Ordre Impérial. Les Keltiens ont peu à peu pris le pouvoir, même si les D’Harans continuent à leur fournir l’essentiel de la logistique et des troupes. Les Keltiens n’ont pas peur de la magie. Le prince Fyren et son sorcier ont plié le Conseil à leur volonté. Après la mort de Fyren, du sorcier et de tous les conseillers, il est difficile de dire qui commande. Les D’Harans, je suppose. Bref, nous sommes toujours à la merci de l’Ordre Impérial. Sans la Mère Inquisitrice et sans le grand sorcier, notre avenir est très sombre. Je sais que Kahlan a dû fuir pour sauver sa tête, mais…

La vieille femme hésitant, Richard acheva sa phrase.

— … Depuis la création des Contrées du Milieu, et la fondation d’Aydindril, seules des Mères Inquisitrices y ont exercé le pouvoir.

— Tu connais notre histoire ?

— Kahlan m’en a raconté une partie. Elle a le cœur brisé d’avoir abandonné sa ville. Maîtresse Sanderholt, nous ne laisserons pas Aydindril entre les mains de l’Ordre, et nous lui arracherons aussi les Contrées du Milieu. Vous avez ma parole.

— Ce qui était n’est plus…, soupira la vieille femme. L’Ordre Impérial réécrira l’histoire, et les Contrées sombreront dans l’oubli. Richard, je sais que tu as hâte de partir d’ici. Rejoins Kahlan et trouvez-vous un endroit paisible où vivre heureux. Ne pensez pas avec amertume à tout ce qui a été perdu. Quand tu verras ta bien-aimée, dis-lui que la foule qui se réjouissait en assistant à son « exécution » ne représente pas tout son peuple. Beaucoup de braves gens ont pleuré sa mort. Depuis qu’elle est partie, j’ai eu le temps de voir la réalité sous toutes ses facettes. Comme partout, il y a des êtres méprisables en Aydindril. Mais on y trouve toujours des cœurs purs qui ne l’oublieront pas. Même si nous sommes désormais des sujets de l’Ordre Impérial, le souvenir des Contrées du Milieu ne s’effacera pas de nos esprits.

— Merci, maîtresse Sanderholt. Kahlan sera contente de savoir que des hommes et des femmes lui restent fidèles, et chérissent encore les Contrées. Mais ne vous découragez pas. Tant que nous refuserons de courber l’échine, il y aura de l’espoir. Et nous finirons par vaincre.

La vieille femme sourit. Dans ses yeux, Richard lut pourtant un désespoir infini. Elle ne croyait pas un mot de ce qu’il venait de dire. Vivre sous le joug de l’Ordre, même peu de temps, était assez atroce pour souffler jusqu’à la dernière étincelle d’espoir. À présent, il comprenait pourquoi elle était restée en Aydindril. Où aurait-elle pu aller, de toute façon ?

Richard retrouva son épée dans la neige et essuya la lame sur la tunique de cuir d’un mriswith décapité. Puis il la remit au fourreau.

Entendant des murmures dans leur dos, le Sourcier et sa compagne se retournèrent. En haut des marches, un petit groupe d’aides cuisiniers, l’air incrédule, regardaient le carnage…

… Et Gratch !

Un homme avait ramassé un des couteaux à trois lames. L’air pensif, il le faisait tourner entre ses mains. Peu désireux d’approcher du garn, il fit signe à maîtresse Sanderholt de le rejoindre. Agacée, la vieille femme lui ordonna de descendre jusqu’à elle.

Voûté par une vie de dur labeur – plus que par l’âge, même si ses cheveux grisonnaient – il dévala les marches en se déhanchant, comme s’il portait un sac de grain sur les épaules. Arrivé devant maîtresse Sanderholt, il la salua d’une rapide révérence. Puis son regard vola nerveusement de Gratch à Richard.

— Que se passe-t-il, Hank ?

— Nous avons des problèmes, maîtresse Sanderholt.

— J’ai mes propres soucis, en ce moment… Vous n’êtes pas fichus de défourner le pain sans mon aide ?

— Bien sûr que si, maîtresse… Mais nos problèmes ont un rapport avec ces… hum… (Il désigna les mriswiths déchiquetés.) créatures.

— Que veux-tu dire ? demanda Richard.

Hank baissa les yeux sur l’épée du Sourcier… et les releva très vite.

— Je crois que…

Gratch ayant cru malin de lui sourire, le pauvre homme ne parvint plus à articuler un mot.

— Hank, dit Richard, regarde-moi ! (Il attendit que l’aide cuisinier obéisse.) Ce garn ne te fera pas de mal, et les « créatures » sont des mriswiths. Gratch et moi les avons tuées, d’accord ? À présent, parle-nous de tes problèmes.

Hank essuya sur son pantalon ses mains moites de sueur.

— Ces couteaux à trois lames… J’en ai ramassé un, et… Eh bien, je crois qu’ils ont servi à… (Il hésita.) La panique se répand comme une traînée de poudre, maîtresse Sanderholt. Des gens sont morts, le ventre ouvert par des armes à trois lames.

— La signature des mriswiths, fit Richard. On ne les voit pas venir et ils éviscèrent leurs proies. Où et quand a-t-on trouvé ces cadavres ?

— Partout en ville, aux premières lueurs de l’aube. J’en ai déduit qu’il y avait plusieurs tueurs. À voir tous ces… mriswiths… morts, je n’en doute plus. Les cadavres sont disposés comme les rayons d’une roue dont le moyeu serait… le palais. Les monstres ont tué tous ceux qu’ils ont trouvés sur leur chemin : les hommes, les femmes et même les chevaux. Les soldats sont furieux, parce qu’ils ont perdu des camarades. Ils redoutent une attaque massive. Un mriswith a chargé une petite foule, dans une rue. Pour passer, il a fait un massacre ! Un autre s’est introduit dans le palais. Il a tué une servante, deux gardes et Jocelyne.

Maîtresse Sanderholt ferma les yeux et murmura une prière.

— Je suis navré, maîtresse… Au moins, Jocelyne n’a pas souffert. Elle est morte sur le coup…

— Il y a d’autres victimes dans notre équipe ?

— Non. Jocelyne faisait une course quand c’est arrivé. Aucun monstre ne s’est infiltré dans les cuisines.

Sous le regard inquiet de Gratch, Richard leva les yeux vers la Forteresse. Au sommet de la montagne, la neige semblait rose à la lumière de l’aube. Un goût amer dans la gorge, le Sourcier regarda de nouveau la cité.

— Hank ?

— Messire ?

— Recrute quelques hommes et transportez les mriswiths devant la porte principale du palais. Alignez-les bien proprement, et plantez les têtes coupées sur des piques. Débrouillez-vous pour que toute personne qui entre ici soit obligée de zigzaguer entre les cadavres.

Hank se racla la gorge, comme s’il voulait protester. Un nouveau regard sur l’épée du Sourcier l’en dissuada.

— À vos ordres, messire !

Il s’inclina devant maîtresse Sanderholt et courut chercher de l’aide pour remplir sa mission.

— Les mriswiths ont sûrement des pouvoirs magiques, expliqua Richard. Ma petite « exposition » dissuadera peut-être les D’Harans d’investir le palais. Provisoirement, en tout cas.

— Richard, es-tu le seul capable de sentir ces créatures avant qu’il ne soit trop tard ?

— Non. On me l’a fait croire, mais ce n’était pas vrai. Gratch les repère aussi, et il semble même plus efficace que moi, à ce jeu…

— L’Ordre Impérial voue aux gémonies la magie et ceux qui la pratiquent. L’homme que le mriswith a appelé « celui qui marche dans les rêves » a peut-être chargé les monstres d’éliminer tous les sorciers.

— Pas mal raisonné… Mais où voulez-vous en venir ?

— Zedd est un sorcier. Kahlan aussi détient une forme de pouvoir…

Richard frémit en entendant la vieille femme exprimer ses propres angoisses à voix haute.

— Je sais, mais j’ai une idée… Pour le moment, je m’occuperai de ce qui se passe ici. L’Ordre Impérial va trop loin !

— Et tu crois pouvoir l’arrêter ? Je ne veux pas t’offenser, mais tu ignores comment utiliser ton don. Il nous faudrait un vrai sorcier, et tu n’en es pas un. Pars tant que c’est encore possible.

— Pour me cacher où ? Si les mriswiths m’ont débusqué ici, ils me retrouveront partout ! (Sentant qu’il s’empourprait, le jeune homme se détourna.) Je sais bien que je ne suis pas un sorcier…

— Alors, que comptes-tu faire ?

— La Mère Inquisitrice Kahlan, au nom des Contrées du Milieu, a déclaré la guerre à l’Ordre Impérial. Le but de l’Ordre est d’éradiquer la magie pour mieux dominer les peuples. Si nous ne combattons pas, tous ceux qui ont un pouvoir mourront, et les gens normaux seront réduits en esclavage. Les Contrées et les autres pays ne connaîtront plus la paix tant que l’Ordre n’aura pas été écrasé !

— Richard, il y a des milliers de soldats en ville. Qu’espères-tu accomplir, seul contre tous ?

Las de ne jamais savoir quelle catastrophe l’attendait au tournant, le Sourcier en avait assez qu’on l’emprisonne, qu’on le torture, qu’on lui mente et qu’on se serve de lui. Et il ne supportait plus de voir mourir des innocents.

Il devait agir.

Bien que n’étant pas un sorcier, il en connaissait plusieurs ! Zedd était à quelques semaines de cheval, au sud-ouest. Il admettrait que débarrasser au plus vite Aydindril des soudards de l’Ordre était une priorité. Comme protéger la Forteresse. Si ce sanctuaire était détruit, combien de trésors seraient à jamais perdus ?

Si ça ne suffisait pas, le Sourcier irait dans l’Ancien Monde, au Palais des Prophètes, où il trouverait de l’aide. Son ami Warren, par exemple… Même s’il n’était pas complètement formé, il connaissait la magie et saurait l’utiliser. Mieux que Richard, en tout cas.

Sœur Verna aussi viendrait à son secours. Moins puissantes que les sorciers, les Sœurs de la Lumière contrôlaient cependant assez de magie pour être redoutables. Hélas, seule Verna était fiable. Et peut-être aussi la Dame Abbesse, Annalina… Bien qu’il détestât sa façon de lui cacher des informations, et d’altérer la vérité pour arriver à ses fins, il la savait dépourvue de malveillance. Avec des moyens discutables, cette femme servait néanmoins une juste cause. Et elle ne lui tournerait pas le dos.

Enfin, il restait Nathan. Ayant passé la plus grande partie de sa vie au palais, sous la protection d’un sortilège, le Prophète frôlait les mille ans d’existence. Comment imaginer ce qu’un homme pareil pouvait savoir ?

Nathan avait vu du premier coup d’œil que Richard était un sorcier de guerre – le premier depuis des lustres. Il l’avait aidé à comprendre sa propre nature et à l’accepter. S’il lui demandait son assistance, il ne refuserait pas. D’autant plus qu’il était un Rahl – donc un lointain ancêtre du Sourcier.

— En ce moment, marmonna Richard, les agresseurs dictent les règles du jeu. Je dois changer ça.

— Comment ? demanda maîtresse Sanderholt.

— Il faut que je les surprenne…

Richard laissa courir ses doigts sur la garde de son épée. Il suivit le tracé du mot « Vérité », tissé en fils d’or le long de la poignée, et sentit la magie remonter dans son bras.

— Je porte l’Épée de Vérité, qui me fut remise par un authentique sorcier. Le Sourcier a une mission à accomplir, et il ne se dérobera pas.

Pensant aux malheureux éventrés par les mriswiths, Richard se laissa emporter par la fureur que lui communiquait son arme.

— Je jure, murmura-t-il, de donner des cauchemars à celui qui marche dans les rêves !

Chapitre 8

Avec une douceur étonnante, les D’Harans posèrent Richard sur le sol. Dès que ses pieds entrèrent en contact avec les pavés, il laissa glisser sa main sur la garde de son épée.

Ses deux ravisseurs écartèrent les jambes, les mains dans le dos. L’attitude classique des soldats au repos.

Les quatre silhouettes avancèrent lentement vers leur proie.

Jugeant que la fuite serait préférable à une bataille rangée, Richard ne dégaina pas son épée. Plongeant sur le côté, il fit un roulé-boulé sur la neige, se releva souplement et se plaqua contre un mur. Le souffle coupé par l’impact, il s’enveloppa dans sa cape, se concentra et disparut en un clin d’œil.

Se défiler pendant qu’il était invisible serait un jeu d’enfant. Le temps de reprendre sa respiration, et il détalerait sans demander son reste.

Les quatre tueurs continuèrent d’avancer, leurs manteaux s’ouvrant pour révéler des uniformes de cuir de la même couleur que ceux des soldats d’harans. Sur le ventre, ces femmes – reconnaissables à certaines rondeurs caractéristiques – portaient un croissant et une étoile jaunes.

La vérité explosa dans l’esprit de Richard. Combien de fois avait-il appuyé son visage, ruisselant de sang, contre ces infâmes symboles. Pétrifié, il ne dégaina pas son épée et ne songea même plus à respirer.

Des Mord-Sith !

Celle qui devait être la chef abaissa sa capuche pour libérer sa chevelure blonde tressée en une unique natte. Ses yeux bleus sondèrent le mur où Richard se tapissait.

— Maître Rahl ? Où êtes-vous ?

— Cara ? C’est toi ?

Alors qu’il relâchait sa concentration pour redevenir visible, l’enfer se déchaîna.

Toutes griffes dehors, Gratch atterrit devant les Mord-Sith. Les deux colosses dégainèrent aussitôt leurs épées. Malgré des réflexes hors du commun, ils furent battus d’un souffle par les femmes, qui brandirent instantanément leurs Agiels. En dépit de leur aspect inoffensif de simples lanières de cuir rouge tressé, ces armes pouvaient faire des ravages. Ayant été dressé par un de ces atroces objets, Richard était bien placé pour le savoir.

Le Sourcier plongea sur le garn et le poussa contre le mur opposé avant que ses six adversaires aient pu attaquer. Décidé à mourir pour le défendre, Gratch écarta son ami.

— Ça suffit ! cria Richard. Arrêtez-vous tous !

Les six humains et le jeune monstre se pétrifièrent. À vrai dire, le Sourcier ignorait qui aurait remporté le combat, et il ne tenait pas à le découvrir. Saisissant l’occasion qui s’offrait à lui, le dos tourné au garn, il tendit une main pour arrêter les hostilités.

— Gratch est mon ami, et il voulait me protéger. Si vous ne bougez plus, il ne vous fera pas de mal.

Le garn ceintura le Sourcier, le tira à lui et le serra contre la peau rose translucide de son abdomen. Ravi, il émit un grognement affectueux – et pourtant tout ce qu’il y avait de dissuasif pour les six ennemis potentiels du Sourcier.

— Maître Rahl, dit Cara tandis que les deux colosses rengainaient leurs lames, nous sommes également ici pour vous protéger.

Richard baissa le bras.

— Tout va bien, Gratch. Je les connais… Tu as fait ce que je te demandais, et ça mérite des félicitations. À présent, calme-toi.

Le garn se fendit d’un ronronnement qui fit vibrer les murs, autour d’eux. Richard estima que son ami avait toutes les raisons d’être satisfait. Comme il le lui avait dit, Gratch l’avait suivi en volant de toit en toit et ne s’était pas montré tant que tout se passait bien. Du travail parfait, puisque le jeune homme ne l’avait pas aperçu jusqu’à ce qu’il leur saute dessus.

— Cara, que fiches-tu ici ?

La Mord-Sith toucha le bras de Richard, presque étonnée de découvrir qu’il était en chair et en os. Après lui avoir tapoté l’épaule, elle sourit de toutes ses dents.

— Darken Rahl lui-même ne parvenait pas à se rendre invisible. Il commandait aux monstres, comme vous, mais ça…

— Je ne commande pas Gratch, il n’est pas un monstre, et je ne suis pas vraiment… Hum… Je répète : Cara, que fais-tu ici ?

— Je vous protège, maître…

Richard désigna les deux hommes.

— Et eux ? Ils ont parlé de me tuer.

Les colosses ne bougèrent pas plus que des chênes centenaires.

— Maître Rahl, dit l’un d’eux, nous donnerions nos vies pour vous défendre.

— Nous vous avions presque rattrapé, expliqua Cara, quand ces cavaliers de fantaisie ont failli vous renverser. J’ai dit à Egan et Ulic de vous récupérer en douceur, pour que vous ne soyez pas blessé. Si ces imbéciles avaient compris que nous venions vous sauver, ils auraient tenté de vous abattre. Nous ne voulions courir aucun risque.

Richard étudia les deux gardes du corps aux cheveux blonds. Leurs uniformes de cuir, comme une seconde peau, sculptaient harmonieusement leurs muscles saillants. Sur la poitrine, gravées dans le cuir, ils portaient la lettre « R » et deux épées croisées – le blason de la Maison Rahl. L’un des deux approuva du chef le discours de Cara. La Mord-Sith et ses « collègues » l’ayant aidé à vaincre Darken Rahl, deux semaines plus tôt, à D’Hara, Richard ne vit pas de raison d’avoir des soupçons.

Quand il avait libéré ces pauvres femmes de leur fardeau, le Sourcier ne s’était pas douté qu’elles décideraient de devenir ses gardes du corps. Et il n’y avait pas eu moyen de les faire changer d’avis.

Une des Mord-Sith appela doucement Cara et désigna l’entrée de la ruelle. Les badauds ralentissaient quand ils passaient devant l’étrange petit groupe, et ils ouvraient des yeux ronds comme des billes. Egan et Ulic se campèrent face à la rue, dissuadant les citadins de continuer ce manège.

— L’endroit n’est pas sûr, dit Cara en prenant le bras de Richard, un peu au-dessus du coude. Suivez-nous, maître Rahl.

Sans attendre de réponse, elle tira le jeune homme au fond de la ruelle. Voyant que Gratch s’inquiétait, le Sourcier lui fit signe que tout allait bien.

Cara souleva un volet et pria son maître de la précéder. Ils entrèrent dans une pièce où trois bougies brûlaient sur une table couverte de poussière entourée de plusieurs bancs et d’un fauteuil. Dans un coin, Richard remarqua une impressionnante pile d’équipements divers.

Gratch plia ses ailes et réussit à passer – de justesse, toutefois. Il se campa près du Sourcier et regarda calmement les Mord-Sith et les deux colosses. Sachant qu’il était l’ami de maître Rahl, ils ne s’inquiétèrent pas qu’un garn leur tienne compagnie dans un petit espace clos.

— Cara, que fais-tu ici ? répéta Richard.

La Mord-Sith plissa le front comme si elle le trouvait un peu obtus.

— Nous sommes venus vous protéger, comme je l’ai déjà dit. (La Mord-Sith s’autorisa un sourire malicieux.) Apparemment, nous sommes arrivées à pic. Maître Rahl devrait se contenter d’être la magie qui s’oppose à la magie, et nous laisser être l’acier qui affronte l’acier. (Elle désigna ses trois compagnes.) Au Palais du Peuple, je n’avais pas eu le temps de faire les présentations. Voilà mes sœurs d’Agiel : Hally, Berdine et Raina.

À la pâle lumière des bougies, Richard dévisagea les trois Mord-Sith. Très pressé quand il les avait rencontrées, il se souvenait uniquement de Cara, leur porte-parole, à qui il avait plaqué un couteau sur la gorge en attendant d’être convaincu par ses propos. Comme sa chef, Hally était blonde, grande, et elle avait de très beaux yeux bleus. Berdine aussi – mais sa chevelure tirait plus sur le châtain. Très brune, Raina avait le regard perçant caractéristique des Mord-Sith. Face à ces femmes, on éprouvait toujours le sentiment d’avoir l’âme exposée à tous les vents… Les iris noirs de Raina accentuaient cette impression.

Richard ne baissa pourtant pas les yeux.

— Vous étiez avec les Mord-Sith qui m’ont aidé à traverser le Palais du Peuple en toute sécurité ? (Les trois femmes acquiescèrent.) Alors, soyez assurées de ma reconnaissance éternelle. Où sont vos compagnes ?

— Au palais, répondit Cara, au cas où vous y seriez revenu. Le général en chef Trimack a insisté pour qu’Ulic et Egan nous accompagnent. Ils appartiennent à votre garde personnelle, maître Rahl. Nous sommes partis une heure après vous, avec l’intention de vous rattraper. Nous n’avons pas traîné, et pourtant, vous avez pris un jour d’avance sur nous.

— J’étais un peu pressé, fit Richard en ajustant son baudrier.

— Maître Rahl, aucun de vos exploits ne nous surprend, car vous êtes capable de tout.

Richard regarda autour de lui.

— Que faites-vous dans cette pièce ? demanda-t-il.

Cara retira ses gants et les jeta sur la table.

— C’est notre quartier général, maître. Nous l’avons choisi parce qu’il est près de celui de l’armée d’harane.

— On m’a dit qu’il était dans un grand bâtiment, au-delà du marché.

— C’est exact, nous avons vérifié.

— J’y allais quand vous m’avez trouvé. Vous avoir à mes côtés ne sera pas un désavantage. (Richard desserra le col de sa cape et se gratta la nuque.) Comment m’avez-vous repéré dans une ville aussi grande ?

Si les deux hommes ne bronchèrent pas, les quatre femmes froncèrent les sourcils.

— Vous êtes maître Rahl, répondit simplement Cara.

— Et alors ?

— Le lien…, dit Berdine. (L’air perplexe de Richard la déconcerta.) Nous sommes liées à maître Rahl.

— Je ne comprends pas ce que ça veut dire… Et quel rapport avec ma question ?

Les Mord-Sith se regardèrent, dubitatives.

— Vous êtes le seigneur Rahl, maître suprême de D’Hara. Et nous sommes des D’Haranes. C’est pourtant simple, non ?

Richard se passa une main dans les cheveux et soupira, exaspéré.

— J’ai grandi en Terre d’Ouest, séparé de D’Hara par deux frontières. Jusqu’à leur disparition, j’ignorais tout de votre pays et de Darken Rahl. Y compris qu’il était mon père. (Les six D’Harans écarquillèrent les yeux.) Il a violé ma mère, qui ne m’en a jamais rien dit. Lui-même a appris la vérité le jour de sa mort. Comprenez-vous, à présent ? Vos histoires de lien me dépassent.

Les deux hommes ne bronchèrent toujours pas. Les yeux brillants, les Mord-Sith dévisagèrent longuement Richard, sondant son âme. Regrettaient-elles de lui avoir juré fidélité ?

Soudain, il trouva étrange d’avoir raconté tant de choses intimes à des gens qu’il ne connaissait pas.

— Je ne sais toujours pas comment vous m’avez trouvé, dit-il.

Alors que Berdine enlevait sa cape et la jetait sur la pile d’équipements, Cara posa une main sur l’épaule du Sourcier et l’encouragea à prendre le fauteuil. Au grincement qu’il produisit quand il obéit, il redouta de finir les fesses par terre, mais il se trompait.

Cara se tourna vers les deux colosses.

— Puisqu’il est encore plus fort chez vous, je propose que vous expliquiez à maître Rahl ce qu’est le lien. Ulic, tu veux bien t’en charger ?

— Oui, mais par où commencer ?

Richard ne laissa pas Cara répondre.

— J’ai des choses importantes à faire, et le temps presse. L’essentiel suffira. Alors, ce lien ?

— Je vais vous répéter ce qu’on nous enseigne, annonça Ulic.

Richard fit signe au garde du corps de s’asseoir. Il détestait devoir lever les yeux sur un orateur, surtout quand il s’agissait d’une montagne de muscles. Jetant un coup d’œil derrière lui, il vit que Gratch se léchait avec enthousiasme – sans quitter les humains du regard.

Richard lui fit un sourire rassurant. Le garn n’était pas habitué à être entouré d’hommes et de femmes, et il faudrait qu’il s’y fasse, considérant les plans du Sourcier.

Gratch sourit et pointa les oreilles pour mieux entendre. Mais que comprenait-il vraiment ? Richard aurait donné cher pour le savoir.

— Il y a très longtemps…, commença Ulic une fois assis.

— Combien de temps ? coupa Richard.

En réfléchissant, le garde du corps caressa distraitement la poignée du couteau glissé à sa ceinture. Quand il parla, sa voix grave sembla assez puissante pour pouvoir souffler la flamme des bougies.

— C’était au début de l’histoire de D’Hara… Il y a des millénaires de ça…

— Et que s’est-il passé alors ?

— Le lien est né à cette époque. Le premier maître Rahl a ensorcelé le peuple afin de le protéger.

— De le dominer, tu veux dire ? lança Richard.

— Non… Il s’agissait d’un pacte… La Maison Rahl serait la magie, et le peuple deviendrait l’acier. Une protection mutuelle, garantie par le lien…

— Un sorcier n’a pas besoin de l’acier pour se défendre. Sa magie lui suffit.

L’uniforme d’Ulic craqua quand il posa un coude sur son genou.

— Vous contrôlez la magie, maître, dit-il, soudain très solennel. Vous protège-t-elle en toute circonstance ? Vous devez dormir de temps en temps, et vous n’avez pas d’yeux derrière la tête pour voir qui menace de vous planter un couteau entre les omoplates. Face à trop d’adversaires, il est impossible de jeter des sorts assez rapidement… Et les sorciers aussi meurent quand on leur coupe la gorge. Bref, vous avez besoin de nous !

— Admettons… À présent, quel est le rapport entre ce « lien » et moi ?

— Le pacte magique unit les D’Harans au seigneur Rahl. Quand il meurt, le lien se transmet à son héritier, s’il a le don. Alors, le pouvoir le relie à son peuple. Tous les D’Harans le sentent. Dès la naissance, ils le comprennent d’instinct. Grâce au lien, ils reconnaissent maître Rahl, et ils captent sa présence quand il est près d’eux. Voilà comment nous vous avons trouvé. Dès que vous êtes à proximité, nous le sentons.

Richard agrippa les accoudoirs du fauteuil et se pencha en avant.

— Dois-je comprendre que tous les D’Harans me « captent » et savent où je suis ?

— Non… C’est plus compliqué que ça…

Le front plissé par la concentration, Ulic glissa un doigt sous son col pour se gratter l’épaule.

— Avant tout, dit Berdine, volant au secours du pauvre garde du corps, nous devons reconnaître le nouveau maître Rahl. Il ne s’agit pas seulement de l’identifier sur le plan physique, mais d’accepter solennellement son autorité. Quand je parle de solennité, ne pensez pas que j’évoque un protocole ou une cérémonie. Tout se déroule dans notre cœur, où nous comprenons et accueillons le nouveau maître. Cela peut aller contre nos désirs profonds, comme ce fut le cas pour nous avec Darken Rahl. Pourtant, malgré nos réticences, nous avons dû l’accepter et nous plier à sa loi.

— En somme, c’est une affaire de foi.

— Très bien vu, dit Egan tandis que tous ses compatriotes acquiesçaient. Une fois que nous avons reconnu sa domination, et tant qu’il vit, nous sommes liés au maître Rahl en titre. Quand il meurt, le lien est transféré au nouveau seigneur. En tout cas, c’est censé fonctionner comme ça. Cette fois, quelque chose est allé de travers et Darken Rahl, ou son spectre, est resté en partie présent dans ce monde.

— Le portail…, dit Richard en se redressant sur son fauteuil. Les boîtes d’Orden sont un passage vers le royaume des morts. Elles étaient dans le Jardin de la Vie, et l’une d’elles est restée ouverte. Il y a deux semaines, je suis retourné au Palais du Peuple pour la refermer et renvoyer à jamais Darken Rahl dans le domaine maudit du Gardien.

— Après sa mort, au début de l’hiver, dit Ulic, quand vous avez pris la parole devant le Palais du Peuple, beaucoup de D’Harans, parmi votre auditoire, ont cru que vous étiez le nouveau maître Rahl. Mais pas tous… Certains sont restés liés – et loyaux – à Darken Rahl. C’est sûrement à cause du portail dont vous avez parlé. À ma connaissance, ce n’était jamais arrivé…

» Plus tard, quand vous êtes revenu pour vaincre l’esprit de votre père, en usant de magie, vous avez aussi écrasé les officiers renégats qui ne reconnaissaient pas votre autorité. En chassant de ce monde le spectre de Darken Rahl, vous avez brisé l’emprise qu’il exerçait encore sur ces hommes, et convaincu tout le palais que vous étiez bien le nouveau maître Rahl. Désormais, là-bas, tout le monde est lié à vous.

— Et c’est normal, déclara Raina. Vous êtes un sorcier, maître Rahl. La magie qui s’oppose à la magie… Les D’Harans, votre peuple, sont l’acier qui affronte l’acier.

Richard regarda la Mord-Sith dans les yeux.

— Cette histoire de lien, de magie et d’acier me fait tourner la tête… Vous me traitez de sorcier, mais j’ignore en quoi ça consiste. Et je suis incapable d’utiliser la magie.

Les quatre femmes se regardèrent, soufflées, puis éclatèrent d’un rire forcé, comme si elles estimaient indispensable de se réjouir quand leur maître plaisantait.

— Ce n’est pas une blague, dit Richard. Je ne contrôle pas du tout mon don.

Hally tapota l’épaule du jeune homme, puis elle désigna Gratch.

— Les monstres vous obéissent, comme à Darken Rahl. Nous ne pouvons pas les dompter, seigneur. Et vous communiquez avec ce garn !

— Ça n’a rien à voir… Je l’ai sauvé quand il était bébé, puis élevé parce que sa mère avait péri. Avec le temps, nous sommes devenus amis. Il n’y a rien de magique là-dedans.

— C’est ce que vous pensez, maître Rahl, dit Hally. Mais nous serions tous incapables d’apprivoiser un garn.

— Comme je l’ai dit…

— Vous êtes devenu invisible devant nos yeux, rappela Cara, qui n’avait plus aucune envie de rire. Prétendrez-vous que ce n’est pas grâce à la magie ?

— Non… Mais ça ne marche pas comme vous l’imaginez. Et ce serait une erreur de penser que…

— Seigneur Rahl, lâcha Cara, pour vous, ça n’a rien de miraculeux, parce que vous avez le don. Notre point de vue est différent. Croyez-vous que nous pourrions aussi être invisibles ?

— J’en doute… Mais ça ne prouve rien, parce que les choses ne sont pas aussi simples que ça.

Raina riva sur le Sourcier le regard noir typique des Mord-Sith agacées d’entendre des dénégations absurdes. Bien qu’il ne fût plus prisonnier du Palais du Peuple, et qu’il sût que ces femmes étaient ses alliées, le jeune homme en resta muet.

— Maître Rahl, dit Raina d’une voix douce qui résonna pourtant dans toute la pièce, au Palais du Peuple, vous avez combattu le fantôme de Darken Rahl – un sorcier très puissant venu du royaume des morts pour conquérir le monde des vivants. Feu maître Rahl n’avait aucune existence physique. C’était un esprit animé par la magie. Pour terrasser un pareil démon, il faut lui opposer un pouvoir équivalent.

» Pendant la bataille, vous avez envoyé des éclairs magiques qui ont détruit les chefs rebelles. Tous ceux qui n’étaient pas déjà liés à vous le sont devenus ce jour-là. Et nous n’avions jamais vu un tel pouvoir déferler sur le Palais du Peuple. C’était incroyable !

Raina se pencha sur le Sourcier, une passion très inhabituelle pour une Mord-Sith faisant trembler sa voix.

— Il s’agissait de magie, seigneur Rahl ! Nous allions être aspirés dans le royaume des morts, et vous nous avez sauvés. Comme le stipule notre pacte, votre magie s’est opposée à la magie. Vous êtes le nouveau maître, et nous donnerions nos vies pour vous.

Richard s’avisa qu’il serrait très fort la garde de son épée, les lettres d’or du mot « Vérité » s’enfonçant douloureusement dans sa chair. Au prix d’un violent effort, il réussit à détourner son regard de celui de Raina et fit face aux autres D’Harans.

— Tout ça est vrai, mais bien moins simple que vous le croyez. Ne pensez surtout pas que j’ai agi ainsi en sachant comment ! C’est arrivé malgré moi ! Darken Rahl a étudié toute sa vie pour devenir un brillant sorcier. Je suis un néophyte, et vous attendez trop de moi…

— C’est faux, dit Cara. Nous comprenons que vous devez en apprendre plus sur la magie. Où serait le mal ? Approfondir ses connaissances est toujours une bonne chose. Plus savant, vous nous protégerez mieux.

— Ça ne marche pas comme ça…

— Quoi que l’on sache, dit Cara, une main rassurante posée sur l’épaule de Richard, il reste toujours de nouvelles choses à apprendre. L’omniscience n’existe pas. Et ça n’a aucune importance : vous êtes maître Rahl et nous devons vous servir. Si nous étions tous d’accord pour qu’il en soit autrement, ça ne changerait rien.

Soudain, Richard éprouva un grand calme qui le surprit lui-même. Pourquoi s’acharner à convaincre ses compagnons qu’ils se trompaient ? Il avait besoin de leur aide, et leur loyauté lui serait précieuse un jour où l’autre.

— Vous m’avez aidé au Palais du Peuple, et probablement sauvé la vie, tout à l’heure. Mon seul souci est que vous ne me surestimiez pas, car je refuse de vous décevoir. Soyez à mes côtés parce que vous jugez ma cause juste. Pas en raison d’un lien magique qui vous réduit en esclavage !

— Seigneur Rahl, dit Raina d’une voix hésitante que Richard ne lui avait pas encore entendue, nous étions liées à Darken Rahl. Sans avoir le choix, comme aujourd’hui. Il nous a arrachées à nos familles, dressées et employées comme…

Richard se leva et plaqua un index sur les lèvres de la Mord-Sith.

— Je sais tout ça… Mais c’est fini. À présent, vous êtes libres.

Cara saisit le jeune homme par sa chemise et le tira vers elle.

— Ne comprenez-vous pas ? Même si nous détestions Darken Rahl, il fallait le servir à cause du lien. Et c’était bien de l’esclavage ! Que vous soyez omniscient ou non nous indiffère. Le lien existe, et pour la première fois de notre vie, ce n’est pas un fardeau. Sans la magie, nous vous suivrions quand même. Ça, c’est la liberté !

— Nous sommes ignorants en matière de magie, renchérit Hally, mais nous pouvons vous enseigner à devenir un bon maître Rahl. (Le sourire de la jeune femme fit briller son regard, révélant l’être humain caché derrière la Mord-Sith.) Former et éduquer n’est-il pas le but d’une Mord-Sith ? (Le sourire s’évanouit.) La durée de votre voyage vers la connaissance n’importe pas ! Et ce n’est sûrement pas une raison pour vous abandonner en chemin !

Nerveux, Richard se passa une main dans les cheveux. Les propos de ses compagnons le touchaient, mais leur dévotion aveugle le mettait mal à l’aise.

— Accompagnez-moi si tel est votre désir… Tant que vous garderez à l’esprit que je ne suis pas un grand sorcier, tout ira bien. Si je maîtrise un peu la magie, par exemple celle de mon arme, je nage dès qu’il s’agit d’utiliser mon don. Chaque fois que j’y ai recouru, c’était à l’aveuglette, et les esprits du bien m’ont systématiquement aidé. (Richard marqua une courte pause.) Denna est parmi eux, désormais…

Les quatre femmes sourirent, chacune à sa façon très particulière. Denna, elles le savaient, avait dressé Richard avant qu’il la tue pour s’échapper du palais. En lui ôtant la vie, il l’avait libérée de son lien avec Darken Rahl – et du monstre qu’elle était devenue à son corps défendant. Même si l’esprit de Denna était à présent en paix, le Sourcier n’oublierait jamais le prix qu’il avait dû payer : faire virer au blanc la lame de l’Épée de Vérité et assassiner une femme avec la facette de la magie qui n’était qu’amour, compassion et pardon…

— Qui peut se plaindre d’avoir les esprits du bien de son côté ? déclara Cara – parlant à l’évidence au nom de tous ses compagnons. Je me réjouis de savoir que Denna les a rejoints.

Richard baissa les yeux pour se dérober aux regards des quatre femmes. Désireux de bannir les souvenirs qui le hantaient, il changea abruptement de sujet.

— En ma qualité de Sourcier de Vérité, j’entendais rendre visite au chef des soldats d’harans d’Aydindril. Une tâche urgente m’attend. Je ne comprends rien à votre histoire de lien, mais je crois que le Sourcier se félicitera de vous avoir à ses côtés.

— Heureusement que nous l’avons trouvé à temps, fit Berdine en secouant la tête.

Ses trois compagnes acquiescèrent.

— Que veut dire cette phrase énigmatique ? demanda Richard.

— Simplement que ces soldats ne savent pas encore que vous êtes le nouveau maître Rahl, répondit Cara.

— Je suis le Sourcier, et c’est bien plus important que votre maître Rahl. N’oubliez pas que j’ai tué l’ancien, comme ma mission me l’imposait. Cela dit, j’informerai les chefs d’harans que je suis aussi l’héritier de Darken Rahl. Ensuite, je leur demanderai de me prêter allégeance. Et ils obéiront d’autant plus facilement que…

— Vous retrouver à temps était un sacré coup de chance ! lança Berdine dans un éclat de rire.

— Je tremble en pensant que nous sommes passées à un cheveu de le perdre, renchérit Raina.

— De quoi parlez-vous, à la fin ? Ces officiers sont des D’Harans. Grâce au lien, ils…

— Ne perdez pas de vue, coupa Ulic, qu’il faut d’abord comprendre et accueillir le nouveau maître Rahl. Ces hommes ne l’ont pas fait. De toute façon, la force du lien varie en fonction des individus.

— D’abord, on me dit qu’ils me suivront, soupira Richard. La minute d’après, on prétend le contraire !

— Vous devez d’abord les unir à vous, seigneur Rahl, dit Cara. Si vous y parvenez, car le sang du général Reibisch n’est pas pur.

— Et c’est censé signifier quoi ? demanda Richard.

— Maître Rahl, fit Egan en avançant d’un pas, au commencement des temps, quand le premier seigneur Rahl nous a liés à lui, D’Hara n’avait rien à voir avec ce que vous connaissez aujourd’hui. C’était un royaume parmi d’autres, comme dans les Contrées du Milieu.

Richard se souvint du cours d’histoire des Contrées que lui avait donné Kahlan, le jour de leur rencontre. Alors qu’ils étaient assis autour d’un feu, à l’abri d’un pin-compagnon, encore tremblants de leur rencontre avec un garn, la Mère Inquisitrice s’était efforcée d’éclairer la lanterne de son « sauveur ».

— Le père de Darken Rahl, Panis, a forcé tous les royaumes à courber l’échine sous son joug. D’Hara est devenu une sorte d’empire…

— C’est exactement ça, dit Egan. Aujourd’hui, tous ceux qui se vantent d’être des D’Harans ne descendent pas des premiers représentants de ce peuple – ceux qui reçurent le lien. Avec le temps, les populations se sont mélangées. Certains individus ont un peu de sang d’haran. D’autres, comme Ulic et moi, ne sont pas métissés du tout. Enfin, beaucoup de nos compatriotes n’ont pas une goutte de sang d’haran dans les veines. Et ceux-là sont insensibles au lien…

» Comme son père avant lui, Darken Rahl s’était entouré d’hommes qui partageaient sa passion dévorante du pouvoir. La plupart de ces D’Harans, des sang-mêlé, n’avaient rien de « pur », sinon leur ambition.

— Le général en chef Trimack, et les soldats de la Première Phalange sont sûrement des D’Harans de souche. (Richard désigna Ulic et Egan.) Comme les gardes du corps de Darken Rahl, je suppose ?

— À l’instar de son père, répondit Ulic, Darken Rahl, en matière de sécurité, se fiait exclusivement à des D’Harans de souche. Il utilisait les sang-mêlé et les « sans-lien » pour les guerres de conquête et le maintien de l’ordre dans son empire.

— Et le général… comment s’appelle-t-il, déjà ?

— Reibisch…

— C’est ça… Qu’en est-il exactement de lui ?

— C’est un sang-mêlé, répondit Berdine. Vous aurez du mal avec lui, mais si vous vous faites reconnaître, le lien s’établira. Quand un chef est soumis au seigneur Rahl, la plupart de ses hommes le deviennent aussi, parce qu’ils lui font aveuglément confiance. Si vous dominez Reibisch, la garnison d’Aydindril sera à vous. Même les « sans-lien » vous obéiront, parce qu’ils sont loyaux à leur chef.

— Alors, je dois convaincre Reibisch que je suis le nouveau maître Rahl.

— C’est là que nous vous serons utiles ! jubila Cara. Le général en chef Trimack nous a chargées de vous donner quelque chose. Hally, montre son cadeau à maître Rahl.

La Mord-Sith défit les premiers boutons de sa tunique de cuir et tira un étui à parchemin d’entre ses seins. Elle le tendit à Richard, qui en sortit une feuille enroulée et étudia son cachet de cire doré : un crâne sur fond d’épées croisées.

— Et alors ? demanda Richard.

— Le général Trimack voulait vous aider, dit Hally. C’est le sceau personnel du chef de la Première Phalange. Le document est de sa main. Il l’a rédigé devant moi, et m’a priée de vous le remettre. On y lit que vous êtes le nouveau maître Rahl. La Première Phalange et toutes les troupes de D’Hara, précise-t-il, vous ont reconnu et prêté allégeance. Ces hommes sont prêts à mourir pour vous permettre d’accéder au pouvoir… Trimack promet aussi de terribles représailles contre ceux qui voudraient vous barrer le chemin.

— Hally, je meurs d’envie de t’embrasser ! s’exclama Richard.

La Mord-Sith se pétrifia.

— Seigneur Rahl, vous nous avez libérées… La soumission n’est plus de mise.

Hally se tut et s’empourpra, comme ses trois compagnes. Puis elle baissa les yeux et murmura :

— Veuillez me pardonner, maître. Si vous désirez jouir de nos corps, ils sont à vous…

— Hally, fit Richard en relevant du bout d’un index le menton de la jeune femme, c’était simplement une image ! Vous n’êtes plus des esclaves, bon sang ! Et le maître Rahl qui se tient devant vous est aussi le Sourcier de Vérité. Je veux que vous épousiez ma cause, pas ma personne. Ne craignez jamais que je vous reprenne votre liberté.

— Merci, seigneur Rahl.

— À présent, allons voir le général Reibisch ! lança Richard en brandissant le message de Trimack. Quand il m’aura juré allégeance, je…

— Seigneur Rahl, dit Berdine, le texte du général en chef est censé vous aider. Il ne réglera pas seul le problème…

— Quand cesserez-vous de me brandir une carotte sous le nez pour la retirer aussitôt ? Que devrais-je faire ? Un foutu tour de magie ?

Les quatre femmes hochèrent la tête, soulagées qu’il ait enfin compris leur plan.

— Pardon ? s’étrangla le Sourcier. Pour montrer patte blanche, je devrai jouer les sorciers devant Reibisch ?

— Ce message vous facilitera la tâche, convint Cara, mais il ne vous mâchera pas le travail. Au palais, les ordres de Trimack ont valeur de loi. Ce ne sera pas le cas pour une armée en campagne. Ici, la loi se nomme Reibisch. Vous devez le convaincre de vous obéir.

» Ce général et ses hommes ne sont pas de doux agneaux. Il faudra leur apparaître comme l’incarnation ultime du pouvoir et de la puissance. Pour qu’ils acceptent le lien, une démonstration de force ne sera pas de trop. Comme au Palais du Peuple… N’oubliez pas : c’est une affaire de foi. Quelques mots griffonnés sur un parchemin ne suffisent pas quand on ambitionne de renverser une montagne…

— Fichue magie…, marmonna Richard.

Il se massa le visage pour dissiper sa confusion et sa fatigue.

Nommé par un sorcier, il était le véritable Sourcier, et c’était sa parole qui avait valeur de loi. Il devait agir en Sourcier, parce qu’il savait comment s’y prendre. En revanche, avec la magie…

D’accord, mais si les D’Harans d’Aydindril se ralliaient à lui…

Malgré sa faiblesse, une idée ne quittait jamais son esprit : il devait mettre Kahlan en sécurité. Pour ça, il lui fallait se fier à sa tête, pas à son cœur. Partir sur-le-champ à la recherche de l’Inquisitrice n’avait aucun sens. Pour la protéger, il fallait d’abord subjuguer les D’Harans.

— Vous avez apporté vos uniformes de cuir rouge ? demanda-t-il aux Mord-Sith en se levant.

Ces tenues étaient en principe réservées aux séances de dressage. Sur du cuir rouge, les taches de sang se voyaient beaucoup moins… Bien entendu, ce n’était jamais celui de la Mord-Sith qui coulait…

— Nous n’allons nulle part sans ces uniformes, répondit Hally avec un sourire presque timide.

— Vous avez une idée, maître Rahl ? lança Cara.

— Oui… Ces types ont besoin d’une démonstration de force ? Ils veulent que la magie leur en mette plein la vue ? Eh bien, ils en auront pour leur argent ! (Le Sourcier leva un index menaçant.) Vous devrez m’obéir au doigt et à l’œil. Pas d’initiatives idiotes, compris ? Je ne vous ai pas libérées pour que vous vous fassiez étriper sous mes yeux.

— Les Mord-Sith, fit Hally, le visage dur, ne meurent jamais de vieillesse dans leur lit, un dentier posé dans un gobelet sur la table de chevet.

Dans les yeux bleus de la jeune femme, Richard vit passer l’ombre de la folie qui avait transformé ces quatre malheureuses en machines à torturer des innocents. Ayant vécu une partie de leur calvaire, il n’avait pas besoin d’un dessin pour savoir qu’on en arrivait vite à s’habituer à la démence. Et à vivre chaque jour en sa compagnie…

— Si tu péris, mon amie, qui me protégera ?

— S’il faut se sacrifier, nous y sommes prêtes. Sinon, il n’y aurait déjà plus de seigneur Rahl à défendre… (Contre toute attente, Hally sourit tendrement.) Nous voulons vous voir mourir dans votre lit, seigneur, vieux et aussi édenté que possible. Que devons-nous faire ?

Un instant, le doute manqua submerger Richard. Était-il frappé de la même folie que ces femmes ? L’ambition l’aveuglait-elle ?

Non. Il n’avait pas le choix. Et son intervention sauverait beaucoup de vies – sans en coûter plus que de raison.

— Mettez vos uniformes rouges, dit Richard aux sœurs de l’Agiel. Nous attendrons dehors pendant que vous vous changez. Après, je vous exposerai mon plan.

Il se détourna pour partir, mais Hally le retint au vol.

— Maintenant que nous vous avons trouvé, pas question de vous perdre de vue. Ne bougez pas d’ici pendant que nous nous habillons. Mais tournez-nous le dos, si ça peut soulager votre pudeur.

Richard suivit ce conseil, contrairement aux deux gardes du corps. Agacé, il leur fit signe de l’imiter. Se fichant des humaines, belles ou non, Gratch adopta la même position que son ami.

— Nous sommes ravies que vous ayez décidé de prendre en main la garnison, dit Cara. Avec une armée autour de vous, personne n’osera vous nuire. Quand vous en aurez terminé ici, nous partirons pour D’Hara, où vous ne risquerez plus rien.

— Nous ne retournerons pas au palais, fit Richard. J’ai d’autres plans en cours. Très importants…

— Quels plans, seigneur ? demanda Raina.

— Quel peut être l’objectif de maître Rahl, selon toi ? J’ai l’intention de conquérir le monde !

Chapitre 11

Ce sont les D’Harans, seigneur général.

Brogan referma son précieux étui et leva les yeux vers Galtero.

— Quoi, les D’Harans ?

— Il y a quelques heures, je me suis douté que quelque chose se préparait. Une étrange agitation régnait en ville, tandis que les D’Harans se rassemblaient.

— Où ça ? demanda Brogan.

— Devant le Palais des Inquisitrices, seigneur général. Au milieu de l’après-midi, ils ont commencé à déclamer leur litanie…

— Tu te souviens de ce qu’ils disaient ?

Galtero plissa le front, un pouce passé dans son ceinturon.

— Ça a duré deux heures, largement de quoi apprendre leur prière par cœur ! À genoux, face contre terre, ils psalmodiaient : « Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent. »

— Tous les D’Harans ont sacrifié à ce rituel, dis-tu ? Combien sont-ils ?

— Beaucoup plus que nous le pensions, seigneur général. L’esplanade du palais était noire de monde, et ça débordait dans les jardins, sur les places et même dans les rues… Ils se tenaient épaule contre épaule, comme s’ils voulaient tous être aussi près que possible du Palais des Inquisitrices. J’estime qu’ils sont environ deux cent mille en Aydindril. Presque tous massés devant le palais… En voyant ça, les citadins ont paniqué.

» Je suis sorti de la ville, pour découvrir un spectacle identique : des D’Harans prosternés qui déclamaient les mêmes mots. Seigneur, j’ai poussé mon cheval pour couvrir le plus de terrain possible. À des lieues à la ronde, je n’ai pas vu un seul D’Haran debout ! Et aucun n’a levé les yeux sur mon passage.

— Ce « maître Rahl » doit être ici. C’est la seule explication.

— Il est bien là, seigneur. Je l’ai vu surveiller ses adorateurs, debout sur l’escalier du palais. Il est resté jusqu’à la fin du rituel, vénéré comme s’il était le Créateur en personne.

Brogan eut une moue dégoûtée.

— J’ai toujours pensé que les D’Harans étaient des païens. Prier ainsi devant un simple mortel… Que s’est-il passé ensuite ?

— Après la cérémonie, dit Galtero, l’air vidé par sa chevauchée, ils se sont congratulés un bon moment, comme si on venait de les délivrer de l’emprise du Gardien. Pendant qu’ils beuglaient de joie, j’ai eu le temps de parcourir une bonne demi-lieue pour revenir au palais. Les D’Harans se sont tus quand deux cadavres ont été déposés sur un bûcher, au milieu de l’esplanade. Maître Rahl les a regardés brûler jusqu’au bout, puis il a assisté à la levée des cendres.

— Tu l’as vu de près ?

— Les D’Harans m’auraient empêché d’approcher, seigneur. J’ai jugé plus prudent de ne pas les déranger pendant leur rituel…

— Tu as bien fait… Sacrifier ta vie pour savoir à quoi il ressemble n’aurait servi à rien.

— D’autant plus, seigneur, que vous le verrez bientôt de vos yeux. Vous êtes… hum… invité au palais.

— Je n’ai pas le temps d’aller faire des ronds de jambes devant un chef d’haran. Nous devons traquer la Mère Inquisitrice, au cas où tu l’aurais oublié !

Galtero sortit une feuille de parchemin de sa poche et la tendit à son chef.

— À mon retour, des D’Harans ont tenté d’entrer dans l’ambassade. Je les en ai empêchés, et ils m’ont donné cette lettre pour vous.

Brogan lut les quelques lignes visiblement rédigées à la hâte.

« Le seigneur Rahl invite au palais les dignitaires, les diplomates et les officiels de tous les royaumes. Leur présence est requise sur-le-champ. »

Tobias froissa la lettre et la laissa tomber à ses pieds.

— C’est moi qui convoque les gens, pas le contraire. Et une fois encore, je n’ai pas le temps d’aller faire des ronds de jambes…

— Je me suis tenu le même raisonnement, seigneur. En promettant de vous remettre l’invitation, j’ai précisé au capitaine du détachement que nous étions trop occupés pour assister à une réception. Il a répondu que maître Rahl voulait voir tout le monde, et qu’il en cuirait à Nicobarese si nous nous dérobions.

Brogan ne parut pas impressionné.

— Personne ne prendra le risque de semer le trouble en Aydindril parce que nous refusons d’obéir aux injonctions d’un nouveau chef tribal.

— Seigneur général, l’avenue des Rois grouille de D’Harans, et ils encerclent toutes les ambassades. Le capitaine qui m’a remis le message est là pour nous « escorter » jusqu’au Palais des Inquisitrices. Si nous ne sortons pas très vite, il a promis de venir nous chercher. Et pour ça, a-t-il conclu, il peut mobiliser jusqu’à dix mille soldats. Ces hommes, seigneur, ne sont pas des commerçants et des fermiers enrôlés de force depuis quelques mois. Il s’agit de militaires de carrière, durs et déterminés.

» Les braves du Sang de la Déchirure pourraient les mettre en déroute, j’en suis sûr, mais nous sommes venus ici avec à peine cinq cents hommes, et le gros de nos forces est trop loin pour nous aider. Si nous tentons une sortie, les D’Harans nous massacreront. Idem si nous restons ici…

Brogan regarda Lunetta, toujours debout contre son mur. Elle jouait avec ses « mignons », ignorant superbement la conversation. Brogan était en infériorité numérique, mais il lui restait sa sœur…

Il ne comprenait rien à cette histoire de « seigneur Rahl », et ça ne l’inquiétait pas. D’Hara était désormais sous la coupe de l’Ordre Impérial. Rahl tentait sûrement d’obtenir une meilleure position au sein de l’Ordre. Sans doute un de ces chiens qui aspiraient au pouvoir sans se soucier des exigences morales qui allaient avec.

— Très bien… De toute façon, la nuit approche, et il est trop tard pour partir. Nous irons au palais, nous ferons des courbettes à maître Rahl, puis nous boirons son vin en savourant sa nourriture. À l’aube, nous laisserons Aydindril aux bons soins de l’Ordre Impérial, et nous nous lancerons sur la piste de la Mère Inquisitrice. (Brogan fit signe à sa sœur.) Lunetta, tu nous accompagnes…

— Et comment la trouverez-vous, seigneur général ? demanda la streganicha en se grattant un bras. Je parle de la Mère Inquisitrice, bien sûr…

Tobias se leva.

— Elle est au sud-ouest. Nous avons assez d’hommes pour la débusquer.

— Vraiment ? (Après avoir utilisé son pouvoir, Lunetta était toujours un rien insolente.) Et comment la reconnaîtrez-vous ?

— C’est la Mère Inquisitrice, pauvre folle ! Il serait impossible de ne pas la reconnaître !

Lunetta osa regarder son frère dans les yeux.

— La Mère Inquisitrice est morte. Les cadavres ne marchent pas dans les rues…

— Elle est vivante ! La cuisinière le sait, tu l’as dit toi-même.

— Si la vieille femme n’a pas menti, et qu’on a lancé un sort de mort, dans quel but l’a-t-on fait ? Dites-le à Lunetta, seigneur général.

— L’objectif était de convaincre les gens de sa mort, pour qu’elle puisse s’échapper.

Lunetta eut un petit sourire.

— Donc, ils ne l’ont pas vue fuir ? C’est exactement pour ça que vous ne la trouverez pas !

— Arrête de jouer les mystérieuses et dis-moi où tu veux en venir !

— C’est pourtant simple… Si quelqu’un a jeté un sort de mort sur la Mère Inquisitrice, c’est pour dissimuler son identité. Sinon, ça n’aurait pas de sens… Et ça explique aussi comment elle a pu s’enfuir. Personne ne l’a reconnue, et vous ne la reconnaîtrez pas non plus.

— Peux-tu neutraliser ce sort ?

— Seigneur général, j’ignore tout de ce type de magie…

C’était vrai, admit Brogan, et très fâcheux.

— Mais tu as un pouvoir… Donne-moi un moyen de l’identifier.

Lunetta secoua la tête.

— Seigneur, je ne sais pas comment repérer les fils d’une Toile de Sorcier spécifiquement tissée pour cacher quelqu’un. Tout ce que je peux affirmer, c’est que nous ne reconnaîtrons pas la Mère Inquisitrice.

— Tu dois trouver une solution ! C’est pour ça que je t’ai gardée en vie.

— Seigneur, la vieille femme a dit que seul un sorcier pouvait jeter un sort pareil. Je ne suis pas assez puissante pour repérer les fils de sa Toile, et encore moins pour voir à travers une illusion aussi sophistiquée.

— Voir à travers une illusion… Ce devrait être possible, mais comment ?

— Un papillon se laisse prendre au piège d’une toile d’araignée parce qu’il ne voit pas ses fils. Nous sommes dans le même cas que les témoins de la fausse exécution. Les fils ne nous apparaissent pas, et je ne peux rien y faire.

— Un sorcier…, souffla Brogan. (Il désigna la pièce d’argent, sur la table.) Quand j’ai demandé à la vieille buse s’il y en avait un en Aydindril, elle m’a donné cette pièce. Dessus, il y a l’image d’un bâtiment.

— Le Palais des Prophètes, souffla Lunetta.

— Oui. Elle m’a dit de te demander des explications. Comment pourrais-tu en avoir ? Quelqu’un t’a parlé de cet endroit ?

— Peu après ta naissance, fit Lunetta, les yeux baissés, maman a évoqué un lieu où les magiciennes…

— Les streganicha, corrigea Brogan.

— … entraînent les futurs sorciers.

— Alors, c’est la maison du mal, lâcha Brogan. (Lunetta se ratatina sur elle-même.) Pourquoi notre mère connaissait-elle son existence ?

— Maman est morte, Tobias. Laisse-la en paix…

— Nous en reparlerons plus tard… (Brogan tira sur la veste de son uniforme, rectifia la position de son insigne et ramassa sa cape pourpre.) La vieille voulait dire qu’il y a en Aydindril un sorcier formé dans ce lieu impie. (Il se tourna vers Galtero.) Heureusement, Ettore est en train de l’interroger. Elle n’a pas tout dit, je le sens dans la moelle de mes os.

— Nous devrions aller à notre… rendez-vous, seigneur général.

— Avant de sortir, nous passerons voir Ettore.

Un feu brûlait dans la cheminée de la petite pièce où Ettore s’occupait de ses deux prisonnières. Torse nu et ruisselant de sueur, le jeune soldat était occupé à choisir un outil parmi les lames et les piques disposées sur le manteau de la cheminée. Dans les flammes, des tisonniers chauffaient au rouge, augurant bien de la suite des événements.

Réfugiée dans un coin de la salle, la vieille femme protégeait la fillette d’un bras tremblant.

— Elle te résiste ? demanda Brogan en entrant, flanqué par Lunetta et Galtero.

— Son arrogance s’est volatilisée dès qu’elle a compris que nous détestions ça. Les messagers du fléau réagissent toujours ainsi face à la puissance brute du Créateur.

— Galtero, ma sœur et moi allons devoir nous absenter. Les autres resteront ici, au cas où tu aurais besoin d’aide. (Brogan baissa les yeux sur les tisonniers.) À mon retour, je veux que la vieille parle. Je me fiche de ce qu’il adviendra de l’enfant, mais garde sa grand-mère en vie. Et brise sa volonté !

Ettore salua son chef avec enthousiasme.

— Sur le Créateur, je jure qu’elle avouera ses crimes, seigneur général.

— Parfait. J’ai encore des questions à lui poser, et il me faut des réponses.

— Je ne vous dirai plus rien ! lança la vieille femme.

Ettore la regardant par-dessus son épaule, elle se rencogna dans son coin sombre.

— Tu changeras d’avis avant l’aube, vieille sorcière ! Pour t’y inciter, je commencerai par la petite servante du Gardien que tu sembles tant aimer. En la voyant souffrir, tu imagineras ce qui t’attend.

La gamine se serra plus fort contre sa grand-mère.

— Ettore, tu veux que je t’assiste ? demanda Lunetta en se grattant un bras. Seigneur général, je serai plus utile ici…

— Non. Tu dois m’accompagner. Galtero, je te félicite de m’avoir amené cette femme.

— C’est un hasard, seigneur. Je ne l’aurais pas remarquée si elle n’avait pas tenté de me vendre des gâteaux au miel. Quelque chose en elle a éveillé mes soupçons.

— Les messagers du fléau sont attirés par le Sang de la Déchirure comme les papillons par les flammes. Ils nous défient parce qu’ils croient que le Gardien les protégera. Face à notre justice, ils perdent vite leur foi. Cette femme fera un trophée sans grande valeur, mais le Créateur se réjouira de sa fin.

Chapitre 13

Le seigneur Rahl veut vous parler, dit un des gardes qui avaient croisé leurs piques devant la porte.

Tous les autres « invités » étaient partis.

Brogan s’était attardé pour voir si des dignitaires solliciteraient un entretien privé avec Rahl. La plupart s’étaient éclipsés sans demander leur reste. Certains, comme il l’avait prévu, avaient tenté leur chance. Rabroués par les gardes, ils avaient fini par filer. Et le balcon aussi était désert.

Encadrant Lunetta, Brogan et Galtero, suivis par des gardes, approchèrent de l’estrade où le seigneur Rahl, assis dans le fauteuil placé à droite de celui de la Mère Inquisitrice, les regardait avancer, l’air impassible.

Il restait peu de soldats, puisqu’il n’y avait plus personne à contrôler. Debout près de l’estrade, le général Reibisch semblait toujours tendu. Les deux colosses et les trois Mord-Sith n’avaient pas non plus relâché leur concentration. Le garn, toujours à son poste, riva ses yeux verts brillants sur les trois inconnus qui marchaient vers son ami.

— Laissez-nous, dit Reibisch aux derniers soldats.

Ils saluèrent Rahl et leur chef et obéirent sur-le-champ.

Dès que la porte se fut refermée sur eux, le seigneur étudia Brogan, puis Galtero. Enfin, il posa les yeux sur Lunetta.

— Bonjour ! Je m’appelle Richard. Et toi ?

— Lunetta, seigneur Rahl.

La vieille femme se fendit d’une révérence si maladroite qu’elle en gloussa elle-même.

Galtero frémit quand le maître tourna de nouveau la tête vers lui.

— Désolé de vous avoir rudoyé, ce matin, seigneur Rahl…

— C’est oublié… (Rahl eut un petit sourire.) Vous voyez comme il est facile de s’excuser ?

Galtero ne dit rien. Son sourire volatilisé, Rahl regarda Brogan.

— Seigneur Général, je veux savoir pourquoi vous avez enlevé des citadins.

— Seigneur Rahl, d’où tenez-vous cette information ? Nous n’avons rien fait de tel.

— À mon avis, général, vous n’êtes pas homme à tolérer les réponses évasives. Cela nous fait au moins un point commun.

— Seigneur Rahl, il doit y avoir un malentendu… En arrivant en ville, pour nous joindre à la cause de la paix, le désordre qui y régnait nous a désorientés. Pour en savoir plus, et évaluer le danger, j’ai invité quelques personnes à venir me parler. C’est tout…

— Un seul sujet vous intéressait : l’exécution de la Mère Inquisitrice. Pourquoi ?

— Toute ma vie, je l’ai tenue pour l’incarnation de l’autorité dans les Contrées du Milieu. Apprendre qu’on l’avait peut-être décapitée m’a troublé.

— La moitié des citadins ont assisté à l’exécution. En vous promenant une heure dans les rues, vous auriez tout su. Pourquoi avoir enlevé des gens pour les interroger ?

— Eh bien, les témoins ont toujours des versions différentes, et ils les racontent plus facilement quand on leur parle en privé.

— Une exécution est une exécution. Quelles « versions » peut-on imaginer ?

— De l’autre bout d’une esplanade, comment dire qui a mis sa tête sur le billot ? Seuls les… spectateurs… les plus proches ont vu le visage de la condamnée. Et beaucoup n’étaient pas à même de la reconnaître. (L’expression de Rahl ne s’adoucissant pas, Brogan enchaîna très vite :) Pour tout dire, j’espérais qu’il s’était agi d’une mise en scène.

— Une mise en scène ? Tous les témoins ont vu la tête de la Mère Inquisitrice se détacher de ses épaules.

— Parfois, les gens croient voir quelque chose. Je me disais, en cas de mystification, que la Mère Inquisitrice aurait ainsi eu le temps de fuir. Comprenez-vous, elle a toujours lutté pour la paix. Si elle était encore en vie, les peuples des Contrées y verraient un symbole encourageant. Nous avons besoin d’elle ! Et j’étais prêt à lui offrir ma protection…

— Oubliez vos espoirs et concentrez-vous sur l’avenir.

— Seigneur Rahl, n’avez-vous donc pas entendu les rumeurs qui la prétendent vivante et libre ?

— Rien de pareil n’est arrivé à mes oreilles. Au fait, vous connaissiez la Mère Inquisitrice ?

— Bien sûr ! fit Brogan en se forçant à sourire béatement. Elle est souvent venue à Nicobarese.

— Vraiment ? À quoi ressemble-t-elle ?

— Elle était… elle avait… (Tobias avait bien rencontré la Mère Inquisitrice. Pourtant, il ne se souvenait plus de son apparence.) La décrire n’est pas facile, et je ne suis pas très doué pour ce genre de choses…

— Dites-moi au moins son nom.

— Son nom ?

— Oui. Vous devez le connaître, puisque vous la fréquentiez.

— Hum… Attendez un peu…

Tobias fronça les sourcils, stupéfait. Comment était-ce possible ? Il traquait la pire ennemie de la piété, le symbole même de la magie destructrice – une femme qu’il rêvait de juger et de punir plus que n’importe quel agent du Gardien. Et voilà qu’il avait oublié son apparence et son nom !

Absurde…

Soudain, il comprit : le sort de mort ! Lunetta lui avait dit qu’il ne reconnaîtrait pas sa proie. Il n’aurait jamais cru que le sort effacerait de son esprit le nom de la Mère Inquisitrice, mais c’était la seule explication.

Tobias sourit et haussa les épaules.

— Désolé, seigneur Rahl, mais avec tout ce que vous avez dit ce soir, j’ai l’esprit franchement confus. (Il se tapota la tempe.) Je deviens vieux, et ça ne marche plus très bien, là-dedans…

— Résumons-nous : vous enlevez des gens avec l’espoir d’apprendre que la Mère Inquisitrice n’est pas morte. Soit… Vous brûlez, dites-vous, de la protéger. Là encore, je veux bien… Mais oublier son nom et son apparence ? Vous en conviendrez, général : à mes oreilles, votre « ça ne marche plus très bien là-dedans » sonne comme un doux euphémisme. Permettez-moi d’insister : tant que vous y êtes, oubliez aussi votre absurde quête et souciez-vous de l’avenir de Nicobarese.

Brogan sentit les muscles de ses joues tressaillir quand il se força de nouveau à sourire.

— Seigneur Rahl, vous ne comprenez donc pas ? Si elle était vivante, cela vous aiderait beaucoup. En admettant que vous la convainquiez du bien-fondé de votre plan, et de votre sincérité, elle accepterait sans doute de vous soutenir. Imaginez qu’elle se charge de transmettre votre message aux royaumes ? Les peuples seraient bien plus enclins à l’écouter. En dépit des apparences, et des désastreuses décisions du Conseil – qui m’ont révolté, sachez-le – la Mère Inquisitrice continue d’être respectée dans nos pays. Avoir son aval serait pour vous un avantage majeur. Et si vous parveniez en plus à obtenir sa main, quel coup de génie ce serait !

— Je suis fiancé à la reine de Galea, rappela Richard.

— Alors, oublions ça… Mais elle peut quand même vous aider, si elle est vivante. (Brogan passa un index sur la cicatrice qui courait au coin de sa bouche et dévisagea maître Rahl.) Pensez-vous que ce soit possible ?

— Je n’étais pas là à l’époque, mais on m’a dit que des milliers de personnes l’ont vue périr sur l’échafaud. Ces gens pensent qu’elle est morte. Même si vous avez raison de penser qu’elle serait une alliée précieuse, si elle avait survécu, la question n’est pas là. Alors, je vous pose celle qui compte : pouvez-vous m’expliquer pourquoi tous ces témoins se tromperaient ?

— Eh bien, non, mais je crois que…

Rahl tapa du poing sur le lutrin, faisant sursauter jusqu’aux deux colosses.

— J’en ai assez entendu ! Ai-je l’air assez idiot pour me détourner d’une cause essentielle – la paix ! – au profit de vagues spéculations ? Espérez-vous obtenir je ne sais quels privilèges en me donnant un moyen d’affermir ma domination sur les peuples des Contrées ? Votre royaume sera traité comme les autres, quoi qu’il arrive.

— Bien entendu, seigneur Rahl. Je n’avais pas l’intention de…

— Si vous continuez à courir après un fantôme au lieu de vous occuper de l’avenir de votre pays, vous finirez avec mon épée dans le cœur, sachez-le !

— J’ai compris, seigneur Rahl. Nous allons partir sur-le-champ livrer votre message à Nicobarese.

— Pas question ! Vos hommes et vous ne bougerez pas d’ici.

— Mon roi doit être informé de…

— Votre roi est mort ! (Rahl leva un sourcil ironique.) Ou le croyez-vous vivant, peut-être caché en compagnie de la Mère Inquisitrice ?

Lunetta gloussa bêtement. D’un regard noir, Brogan la réduisit au silence. S’avisant que son sourire s’était effacé, il se força à en afficher un autre, plus proche du rictus…

— Un nouveau roi montera bientôt sur le trône. Il en va ainsi dans mon pays : un monarque règne sur ses sujets. Et c’est à lui, seigneur Rahl, que j’entendais livrer votre message.

— À quoi bon, puisque le nouveau monarque sera votre marionnette ? Ce voyage est inutile, général. Vous resterez dans votre palais jusqu’à ce que vous ayez décidé d’accepter mes conditions.

— Comme il vous plaira, seigneur Rahl, capitula Brogan avec un grand sourire.

Il fit mine de dégainer le couteau pendu à sa ceinture. Aussitôt, une Mord-Sith lui brandit son Agiel à un pouce du visage. Brogan se pétrifia sous le regard bleu de la femme.

— C’est une coutume de mon pays, seigneur Rahl. Je ne voulais pas vous menacer, mais vous remettre mon couteau en gage d’allégeance. J’obéirai à vos ordres, seigneur, et je le manifeste en vous rendant symboliquement les armes. Puis-je le faire, à présent ?

Les yeux bleus de la Mord-Sith restèrent rivés dans ceux du général.

— C’est bon, Berdine…, dit Rahl.

La femme recula à contrecœur, le regard mauvais. Brogan dégaina son couteau et le posa, garde en avant, sur le rebord du lutrin. Rahl le prit pour le mettre sur l’accoudoir de son fauteuil.

— Merci, général…

Brogan tendit une main, paume ouverte.

— Qu’y a-t-il encore ? soupira Rahl.

— Toujours la coutume, seigneur… Chez moi, lorsqu’on se défait de son couteau à garde d’argent, il est d’usage que le récipiendaire, en témoignage de bonne volonté et de paix, donne une pièce en échange. En somme, de l’argent contre de l’argent… et de l’honneur contre de l’honneur.

Sans quitter Brogan du regard, Rahl réfléchit un moment, puis il sortit une pièce d’argent de sa poche. Tobias la prit et la glissa dans la sienne – non sans lui avoir jeté un coup d’œil, et avoir reconnu le Palais des Prophètes sur une des faces.

— Merci d’avoir respecté mes coutumes, seigneur Rahl, fit-il en s’inclinant. Si vous n’avez plus besoin de moi, je vais me retirer pour réfléchir à votre discours.

— Je n’avais pas tout à fait fini, général. Selon certains, le Sang de la Déchirure n’est pas le meilleur ami de la magie. Que fait une magicienne à vos côtés ?

— Lunetta ? C’est ma sœur, seigneur Rahl. Elle me suit partout, et je l’aime beaucoup, pouvoir ou non… À votre place, je n’accorderais pas d’importance aux propos de la duchesse Lumholtz. C’est une Keltienne, et ce royaume est étroitement lié à l’Ordre Impérial.

— Les Keltiens ne sont pas les seuls à parler de vous en ces termes, général.

Brogan serra discrètement les poings. Il aurait donné cher pour mettre la main sur cette fichue cuisinière et lui couper la langue !

— Tout à l’heure, seigneur, vous avez demandé qu’on vous juge selon vos actes, pas sur les rumeurs qui courent à votre sujet. Me refuserez-vous ce privilège ? Ce que vous entendez ou non ne dépend pas de moi, mais ma sœur a le don, et je ne l’ai pas reniée pour autant.

— Pourtant, des membres du Sang de la Déchirure ont participé au massacre d’Ebinissia…

— Aux côtés de beaucoup de D’Harans, seigneur. Tous les bouchers d’Ebinissia sont morts. Si j’ai bien compris, votre offre de ce jour nous proposait de prendre un nouveau départ. Chacun d’entre nous, corrigez-moi si je me trompe, a la possibilité d’accepter la main que vous lui tendez.

— Vous ne faites pas erreur, général. Encore une chose, avant de vous laisser partir… J’ai combattu les sbires du Gardien, et je continuerai. En les affrontant, j’ai découvert qu’ils n’avaient pas besoin de se tapir dans les ombres pour ne pas être vus. Il peut s’agir de la personne qu’on soupçonne le moins. Pire encore, il arrive qu’elle serve les intérêts du Gardien sans même le savoir.

— J’ai cru également comprendre qu’il en allait ainsi, seigneur, dit Tobias en s’inclinant.

— Assurez-vous que l’ombre que vous chassez n’est pas celle que vous projetez…

Perplexe, Brogan fronça les sourcils. Le seigneur Rahl avait dit une multitude de choses qu’il n’avait pas aimées. C’était la première qu’il ne comprenait pas…

— Je connais la nature du mal que je traque, seigneur. Ne vous inquiétez pas pour moi.

Brogan se détourna, puis, se ravisant, regarda par-dessus son épaule.

— Puis-je vous féliciter de votre prochain mariage avec la reine de Galea ? Décidément, mon cerveau a des ratés, et je ne parviens plus à retenir les noms. Veuillez me pardonner, mais comment s’appelle-t-elle ?

— La reine Kahlan Amnell.

— Bien sûr… Kahlan Amnell. Un nom qui ne sortira plus de ma mémoire…

Chapitre 17

Les centaines – voire les milliers – de soudards d’harans qui encerclaient son palais ne parvinrent pas à gâcher la bonne humeur de Tobias Brogan. Les choses évoluaient merveilleusement bien. Pas comme il le prévoyait le matin, mais quelle importance ?

Les sbires de Rahl laissèrent entrer Brogan et ses compagnons sans les ennuyer. Mais ils les avertirent qu’ils seraient avisés de ne pas sortir pendant la nuit.

Leur arrogance l’irrita un instant. Il l’oublia vite, trop intéressé par les sujets qu’Ettore « travaillait » pour s’indigner vraiment du manque de diplomatie de ces brutes. À coup sûr, il obtiendrait toutes les réponses à ses questions, car le jeune homme était doué pour ce genre de mission. Même sans les conseils éclairés d’un frère plus expérimenté – la première fois qu’il travaillait en solo ! – Ettore aurait sûrement réussi à briser la résistance de la vieille folle.

Tobias secoua la neige de sa cape sur le tapis rubis et or. Sans prendre la peine de s’essuyer les pieds, il traversa les antichambres impeccablement briquées, puis s’engagea dans le dédale de couloirs qui conduisait à l’escalier. Les corridors aux boiseries dorées éclairées par la lumière vacillante des lustres en cristal grouillaient de gardes en cape pourpre qui s’empressèrent de saluer leur chef. Très concentré, Tobias ne daigna pas leur accorder un hochement de tête.

Galtero et Lunetta sur les talons, il gravit les marches deux par deux. Contrairement aux murs du niveau principal, ornés de portraits de souverains et de tapisseries illustrant leurs exploits, pour la plupart imaginaires, ceux du sous-sol, en pierre brute, étaient aussi déprimants pour l’œil que glaciaux au toucher. Mais la pièce où allaient entrer Brogan, Galtero et Lunetta serait délicieusement chaude…

Tout en lissant sa moustache, Tobias eut une grimace dégoûtée, car son corps lui faisait un mal de chien. Avec l’âge, le froid devenait le pire ennemi des articulations. Agacé, il s’ordonna d’oublier ces viles contingences et de se focaliser sur sa mission sacrée. Cette nuit, le Créateur ne lui avait pas ménagé son aide, et il fallait en tirer profit.

Dans le donjon, les couloirs ne grouillaient plus de soldats du Sang de la Déchirure. Une démarche logique, puisqu’on ne pouvait pas, de là, entrer ou sortir du palais. Toujours sur ses gardes, Galtero s’arrêta devant la porte de la salle d’interrogatoire et sonda le corridor, à droite et à gauche. Lunetta attendit patiemment qu’il en ait terminé. Félicitée par Tobias, tout particulièrement pour son dernier sort, elle rayonnait, fidèle reflet de la jubilation de son frère.

Tobias entra dans la pièce et aperçut Ettore, un grand sourire sur les lèvres.

Une expression des plus étranges, pour un cadavre…

Le jeune homme était suspendu à une corde attachée aux deux extrémités du tisonnier qui lui traversait le crâne au niveau des oreilles. Ses pieds oscillaient au-dessus d’une flaque de sang déjà coagulé.

On lui avait tranché la gorge avec une précision chirurgicale. Au-dessous de la plaie, il ne lui restait plus un pouce de peau. Sur le sol, proprement rangées, gisaient des bandelettes d’épiderme encore suintantes de sang.

Juste au-dessus des côtes, une autre incision barrait la cage thoracique du malheureux. Elle avait servi à lui retirer le foie, posé sur les dalles à ses pieds.

Le cadavre portait quelques traces de morsures sur les flancs. D’un côté, la chair avait été déchiquetée par des dents d’adulte. De l’autre, une bouche plus petite s’était contentée de la mâchouiller.

Brogan se retourna, cria de rage et gifla Lunetta, qui valsa en arrière et percuta le mur, près de la cheminée, avant de glisser mollement sur le sol.

— C’est ta faute, maudite streganicha ! Tu aurais dû rester ici avec Ettore ! Ce garçon avait encore besoin d’aide !

Les poings sur les hanches, le seigneur général pivota de nouveau et regarda le cadavre écorché du jeune homme qu’il avait jugé à tort si prometteur. Ettore avait de la chance d’être mort. S’il lui était resté un souffle de vie, Brogan l’aurait achevé de ses mains pour le punir d’avoir laissé la vieille sorcière échapper à un juste châtiment. Permettre l’évasion d’un messager du fléau était inexcusable. Un authentique chasseur de démons aurait tué son prisonnier avant de mourir, même s’il avait fallu pour cela lui déchiqueter la gorge avec ses dents. Et le sourire moqueur d’Ettore faisait enrager Tobias.

— Tu nous as trahis, Ettore ! cria-t-il en giflant le mort. Je te chasse du Sang de la Déchirure, et je te condamne à une éternité de déshonneur. Ton nom sera rayé des registres, comme si tu n’avais jamais existé !

— Je t’avais bien dit que je devais rester, souffla Lunetta en se relevant péniblement. Et je te l’avais demandé, Tobias !

— Ne te cherche pas d’excuses, vermine ! Si tu savais à quel point cette vieille était dangereuse, tu aurais dû insister !

— Je l’ai fait, se défendit Lunetta en essuyant ses larmes de douleur. Et tu… vous m’avez ordonné, seigneur général, de venir avec vous.

Tobias ne prit pas la peine de répondre.

— Galtero, va préparer des chevaux ! lâcha-t-il.

Il aurait pu égorger Lunetta sur-le-champ ! Voir son sang s’ajouter à celui d’Ettore eût été un plaisir. Au nom du Créateur, il en avait assez du pouvoir impie de cette chienne ! À cause d’elle, il avait perdu des informations précieuses. Car la vieille vendeuse de gâteaux, à l’évidence, aurait eu beaucoup de choses à lui dire.

— Combien de chevaux, seigneur général ? demanda le colonel.

Brogan regarda sa sœur essuyer le sang qui ruisselait sur sa joue. Il aurait adoré la tuer. L’étriper, même, pour mieux se défouler.

— Trois…, répondit-il à contrecœur.

Avant de sortir, Galtero prit une matraque sur le présentoir d’instruments de torture. Apparemment, les gardes n’avaient pas vu la vieille femme, mais cela ne voulait rien dire, quand on avait affaire à un messager du fléau. Elle pouvait encore rôder dans le donjon, et le colonel n’avait pas besoin d’un dessin pour savoir qu’il fallait la capturer vivante.

Lui trancher la tête d’un coup d’épée aurait été improductif. Si elle était prise, l’heure de la vengeance sonnerait tôt ou tard. Mais d’abord, elle devrait parler…

— Tu sens sa présence dans les environs ? demanda Brogan à sa sœur.

Lunetta secoua la tête. D’ailleurs, elle ne se grattait pas les bras…

Même sans les D’Harans massés autour du palais, chercher quelqu’un, avec cette tempête de neige, aurait été impossible. De plus, Brogan avait un plus gros gibier à traquer. Sans parler du problème que lui posait le seigneur Rahl.

Si la vieille tombait entre ses mains, Tobias saurait lui faire payer ses crimes. Sinon, il n’avait pas de temps à consacrer à une chasse qui serait très probablement infructueuse. Les messagers du fléau couraient les rues. Alors, celui-là ou un autre, où était la différence ? Le chef du Sang de la Déchirure avait des tâches plus urgentes, et une priorité qu’il ne devait jamais perdre de vue : servir le Créateur.

Lunetta approcha de son frère, lui passa un bras autour de la taille, lui caressa la poitrine de sa main libre et constata que son cœur, sous l’effet de la rage, battait comme un tambour.

— Il est tard, Tobias…, souffla-t-elle. Viens au lit. Aujourd’hui, tu t’es épuisé à œuvrer pour la gloire du Créateur. Laisse-moi m’occuper de toi, et tu ne le regretteras pas. (Brogan ne desserra pas les dents.) Galtero a eu son plaisir, et je te donnerai le tien. Si tu veux, je me lancerai un sort de séduction… S’il te plaît !

Tobias réfléchit un moment.

— Nous n’avons pas le temps. Il faut partir au plus vite ! Lunetta, j’espère que tu retiendras la leçon de cette nuit. Je ne tolérerai plus que tu te comportes mal.

— J’ai compris, seigneur général. Je m’améliorerai, vous verrez. Oh, oui, je ferai de mon mieux…

Tobias ramena sa sœur dans la salle où ils avaient interrogé les témoins. Après avoir récupéré son étui à trophées, il fit mine de sortir, mais se ravisa. La pièce d’argent que lui avait donnée la vieille harpie n’était plus là !

— Après mon départ, personne n’est entré ici ? demanda-t-il à un des soldats qui gardaient la porte.

— Nous n’avons pas vu âme qui vive, seigneur général.

Pourtant, la vieille était venue, et elle avait repris la pièce, histoire de lui laisser un message qui se passait de commentaire…

En chemin, il ne perdit pas de temps à interroger les sentinelles. Ces hommes-là aussi n’auraient rien vu. La sorcière et son familier étaient loin, désormais. Il devait les chasser de son esprit pour se concentrer sur ce qu’il devait absolument faire – et le plus vite possible !

Tobias gagna l’arrière du palais et entrouvrit le portail de la grande cour qui donnait sur les écuries. Galtero devait déjà avoir choisi trois robustes chevaux et réuni les provisions nécessaires pour le voyage.

Avec l’obscurité et la neige, le seigneur général et sa sœur avaient de bonnes chances de ne pas être repérés par les D’Harans. Et si cette partie-là du plan fonctionnait, le reste serait bien moins difficile…

Brogan n’avait rien dit à ses hommes. La traque de la Mère Inquisitrice commencerait dès ce soir, et une colonne n’aurait aucune chance de passer inaperçue. En cas de bataille, les braves du Sang de la Déchirure seraient massacrés jusqu’au dernier. Non qu’ils fussent moins compétents que les D’Harans. Mais à un contre dix, ils n’auraient aucune chance. Ici, ils pourraient toujours occuper l’ennemi, et ils ne risquaient pas de lui livrer des informations qu’ils ne détenaient pas…

Poussant un peu plus le portail, Tobias regarda prudemment dehors. Il n’y avait rien, à part les flocons de neige qui dansaient à la lueur des quelques lampes allumées derrière les fenêtres du deuxième étage. Les éteindre aurait été judicieux, s’il n’en avait pas eu besoin pour s’orienter dans cet environnement inconnu.

— Reste près de moi, Lunetta. Si nous rencontrons des soldats, ils tenteront de nous empêcher de partir. Il ne faut pas que ça arrive, sinon, la Mère Inquisitrice nous échappera.

— Mais, seigneur général…

— Silence ! Si on nous intercepte, je compte sur toi pour forcer le passage. Compris ?

— Face à beaucoup de soldats, je pourrai seulement…

— Ne me pousse pas à bout ! Tu as promis de t’améliorer, et je t’offre une occasion de le faire. Ne me déçois pas, cette fois…

— Oui, seigneur général, chuchota Lunetta en resserrant les pans de son ridicule accoutrement.

Brogan souffla la lampe de l’entrée puis tira sa sœur dehors. Galtero devait les attendre, prêt au départ. S’ils réussissaient à atteindre les écuries, les D’Harans seraient impuissants quand ils en sortiraient sur leurs montures. Avec le rideau de neige, ces crétins n’auraient pas le temps de réagir !

L’optimisme de Brogan fut vite douché. Des silhouettes apparurent devant lui, identifiables malgré les flocons qui tourbillonnaient de plus en plus follement. Des D’Harans !

Reconnaissant le seigneur général, ils dégainèrent leurs armes et appelèrent des renforts à tue-tête. Malgré les hurlements du vent, certains de leurs camarades entendirent et accoururent.

— Lunetta, fais quelque chose ! Ils vont nous encercler !

La streganicha commença à réciter un sort, mais il était déjà trop tard. Les D’Harans chargeaient, et une flèche frôla la joue de Tobias. Une bourrasque, plus forte que les autres, avait miraculeusement dévié le projectile pendant son vol…

Miraculeusement ? Non, bien sûr, car c’était l’œuvre du Créateur, acharné à protéger son plus fidèle serviteur.

Lunetta se baissa pour éviter une nouvelle flèche…

Tobias dégaina son épée et songea un instant à battre en retraite dans le palais. Mais ce chemin-là aussi était barré par des D’Harans.

Trop occupée à esquiver les volées de flèches, Lunetta ne pourrait pas lancer un sort de protection. Les dés étaient jetés, et Brogan avait tout perdu…

Soudain, les projectiles cessèrent de siffler à leurs oreilles. Tout autour de Tobias, des cris retentirent alors que les D’Harans tombaient comme des mouches, s’écrasant dans la neige tête la première. Les survivants, comme s’ils étaient devenus fous, flanquaient de grands coups d’épée dans le vide…

… Un vide qui les coupait en deux sans pitié !

Brogan plissa les yeux pour mieux voir. Les D’Harans s’écroulaient les uns après les autres, le ventre ouvert. Et il n’y avait personne en face d’eux !

Le seigneur général ne bougea plus, craignant que les tueurs invisibles décident de s’en prendre à lui.

— Créateur bien-aimé, souffla-t-il, épargne-moi, car j’œuvre pour Ta Gloire !

Des soldats continuaient à courir vers les écuries, immanquablement fauchés par les exterminateurs sans substance. Une bonne centaine de cadavres gisaient déjà sur la neige, abattus avec une brutalité et une efficacité dont Brogan n’avait jamais été témoin.

Il s’accroupit et rentra la tête dans les épaules.

Peu à peu, il distingua les silhouettes qui taillaient en pièces les D’Harans. Ces hommes en cape blanche, rapides comme l’éclair, se confondaient avec les tourbillons de neige, donnant l’impression à leurs adversaires qu’ils affrontaient des fantômes. Mais ils étaient bien vivants, et plus féroces qu’aucun guerrier que Brogan eût jamais rencontré.

Pas un seul D’Haran ne battit en retraite. Un entêtement admirable, lorsqu’on n’avait aucune chance de se sortir vivant d’une bataille. Quant au crétinisme dont ce comportement témoignait, c’était une autre affaire…

Le silence revint, n’étaient les hurlements du vent. Les hommes de Rahl avaient combattu et connu la défaite. N’en voyant plus un debout, Tobias laissa errer son regard sur les cadavres que la neige aurait recouverts dans moins d’une heure.

Les hommes en cape blanche, aussi légers que le vent, avancèrent vers Brogan, qui sentit la garde de son épée glisser de ses doigts gelés. Il voulut crier à Lunetta de jeter un sort, mais sa voix s’étrangla dans sa gorge quand il vit mieux les fabuleux guerriers.

Ce n’étaient pas des hommes du tout !

Ces créatures de l’enfer aux bras musclés couverts d’écailles blanches brandissaient des couteaux à trois lames dégoulinant de sang. Sous leurs capuches, Tobias aperçut des têtes rondes parfaitement chauves à la peau lisse tendue à craquer.

Les abominations rivèrent leurs yeux de fouine sur le seigneur général et sa sœur.

Brogan avait vu leurs semblables devant le Palais des Inquisitrices. La sinistre collection du seigneur Rahl, constituée à la pointe de l’épée…

Des mriswiths !

Mais comment Rahl, ou quiconque d’autre, avait-il pu venir à bout de ces combattants d’élite ?

Un des monstres s’arrêta à trois pas de Tobias.

— Partir…, dit-il d’une voix sifflante.

— Pardon ? s’étrangla Brogan.

— Fuir ! cria le monstre en zébrant l’air avec son étrange couteau. S’évader !

— Pourquoi ? Je veux dire, pour quelle raison êtes-vous venus à notre secours ?

— Celui qui marche dans les rêves veut que vous partiez d’ici, dit le monstre. (Sa bouche sans lèvres se fendit, sans doute pour imiter un sourire.) Partez avant que d’autres soldats arrivent. Vite !

— Mais…

Le mriswith s’enveloppa dans sa cape, se détourna et disparut dans les tourbillons de neige. Les yeux plissés, Brogan ne distingua plus aucun de leurs sauveteurs.

Pourquoi ces monstres l’avaient-ils aidé ? Au nom de quoi avaient-ils massacré ses ennemis ? Et quel intérêt avaient-ils à le savoir libre ?

Soudain, la vérité se déversa en lui comme une source agréablement chaude. Quel idiot il était ! Le Créateur lui avait envoyé du secours, ça sautait aux yeux ! Malgré leur aspect déconcertant, les mriswiths étaient des champions du bien !

Enfin, tout devenait limpide ! Rahl avait tué des mriswiths au nom du Gardien, son maître. Donc, ces « monstres » n’étaient pas maléfiques. Sinon, le nouveau seigneur de D’Hara aurait combattu à leurs côtés !

Tout se tenait. « Celui qui marche dans les rêves » entendait sauver Brogan. Et qui rendait visite au général dans ses songes ? Le Créateur, évidemment…

— Lunetta, dit Tobias en se tournant vers sa sœur, recroquevillée derrière lui, tu sais que le Créateur vient souvent me parler dans mes rêves. C’est lui qui nous a envoyé ces guerriers ! Tu as entendu ce que celui-là a dit, n’est-ce pas ? Le Créateur est venu à mon secours.

La vieille femme écarquilla les yeux.

— Seigneur général, Il est intervenu en votre faveur pour ruiner les plans du Gardien ! Le Créateur en personne veille sur vous. Un grand avenir vous attend, c’est une certitude !

Tobias retrouva son épée, à demi enfouie sous la neige. Ravi, il se releva et bomba le torse.

— Tu as raison, Lunetta. J’ai accompli Sa volonté, et en retour, Il m’offre Sa protection. À présent, il faut nous hâter, comme Ses messagers nous l’ont conseillé. Pour servir Sa gloire, nous devons partir d’ici.

Alors que Tobias avançait dans la neige, slalomant entre les cadavres, une grande silhouette se dressa soudain devant lui.

— Eh bien, général, on s’offre une petite promenade ? Et toi, magicienne, tu veux me jeter un sort ?

Tobias tenait toujours son épée, mais il comprit qu’il ne serait pas assez rapide.

Un bruit d’os qui se brisent le fit sursauter. L’ombre qui lui barrait le chemin s’écroula, révélant Galtero, son gourdin au poing.

— Colonel, tu t’es montré digne de ton grade, cette nuit, soupira Brogan.

Le Créateur venait de leur offrir un inestimable trophée. Une fois encore, il se vérifiait que rien ne restait jamais hors d’atteinte des vrais croyants. Par bonheur, Galtero avait eu la présence d’esprit d’utiliser son gourdin, pas une lame…

Le crâne de leur proie saignait, mais elle respirait toujours.

— Eh bien, voilà une nuit des plus fructueuses, se réjouit Tobias. Lunetta, avant de guérir cette vermine, tu as un travail à accomplir pour glorifier le Créateur.

La streganicha se pencha sur la silhouette inconsciente et passa une main dans ses cheveux châtains poisseux de sang.

— Je devrais peut-être commencer par le sort de guérison. Galtero ne connaît pas sa force…

— D’après ce que j’ai entendu dire, chère sœur, ce ne serait pas judicieux… La thérapie attendra… (Brogan se tourna vers Galtero et désigna les écuries.) Les chevaux sont prêts ?

— Oui, seigneur général. Ils n’attendent plus que nous.

Tobias tira de sa ceinture le couteau que le colonel lui avait remis.

— Dépêchons-nous, Lunetta. L’émissaire du Créateur a dit que nous devions fuir. (Il se pencha et fit rouler leur proie sur le dos.) Ensuite, nous nous lancerons à la poursuite de la Mère Inquisitrice.

— Seigneur général, ne vous ai-je pas répété que le sort de mort nous empêchera de l’identifier ? Il est impossible de voir les fils d’une pareille Toile. Nous ne la reconnaîtrons pas, Tobias !

— Tu te trompes, très chère, répondit Brogan avec un rictus qui tordit étrangement la cicatrice, au coin de sa lèvre. J’ai vu tes fameux fils. La Mère Inquisitrice se nomme Kahlan Amnell !

Chapitre 18

Comme elle l’avait redouté, Verna était prisonnière.

Après avoir dûment paraphé un document comptable assommant, elle passa au suivant, l’air accablé.

Prisonnière de son poste, dans une cage de paperasses, voilà ce qu’elle était…

Bâillant à s’en décrocher les mâchoires, elle étudia une nouvelle liste de chiffres. Les dépenses du palais… Chacune exigeait son approbation, plus un paraphe pour en attester. Pourquoi était-ce indispensable ? À dire vrai, ça restait un mystère pour Verna. Après quelques jours d’exercice du pouvoir, elle ne s’était pas privée de gémir contre cette perte de temps. Les yeux baissés, et en chuchotant pour ne pas embarrasser la Dame Abbesse, les sœurs Leoma, Dulcinia et Philippa lui avaient assuré qu’il s’agissait d’une tâche essentielle. Sans lésiner sur les détails, elles lui avaient décrit les conséquences catastrophiques qu’entraînerait la fin brutale du petit jeu des paraphes. Cesser de s’acquitter d’un travail si facile, et si bénéfique pour les autres, eût été d’un rare égoïsme.

Si Verna décidait quand même de ne plus vérifier les comptes, un déluge de récriminations la guettait.

Dame Abbesse, dès que nos fournisseurs sauront que vous ne les surveillez plus, ils gonfleront leurs factures pour escroquer le palais. Et les Sœurs de la Lumière passeront pour des écervelées qui jettent l’argent par les fenêtres… De plus, sans directives venant de vous, le service comptable refusera de débloquer les paiements. Voulez-vous affamer les familles d’honnêtes travailleurs privés du juste fruit de leur labeur ? Auriez-vous le cœur de condamner des enfants à la misère ? Pour échapper à quelques heures de travail quotidien, êtes-vous prête à devenir la Dame Abbesse la plus décriée de l’histoire ?

Verna soupira et s’attaqua aux dépenses des écuries : le foin, le grain, le salaire du maréchal-ferrant, l’entretien de la sellerie, le remplacement de la sellerie perdue… On avait également dû réparer une stalle, ravagée par un étalon fou furieux, et refaire à neuf une clôture brisée par plusieurs chevaux affolés qui avaient quitté leur enclos en pleine nuit.

Le personnel des écuries aurait besoin d’une bonne mise au point – avec toute la fermeté requise. Une telle série de négligences n’était pas excusable…

Avec un autre soupir, Verna trempa sa plume dans l’encrier, parapha le récapitulatif et le rangea dans le grand registre qui occupait une bonne moitié de son bureau.

À cet instant, quelqu’un frappa à sa porte.

Déjà concentrée sur le document suivant – la facture à rallonge d’un boucher – Verna ignora l’interruption.

Le montant à payer la fit sursauter. Par le Créateur, le Palais des Prophètes était une véritable pompe à finances !

On frappa de nouveau.

Dulcinia, ou Philippa, devait attendre derrière la porte, les bras chargés d’une nouvelle cargaison de mémos à parapher de toute urgence. Hélas, Verna ne parvenait pas à suivre le rythme, et les documents en souffrance s’accumulaient. Comment Annalina avait-elle pu survivre à ce traitement pendant tant d’années ?

Verna frémit intérieurement. Et si c’était plutôt Leoma, venue porter à son attention une autre calamité provoquée par les « décisions et les déclarations irréfléchies » de la nouvelle Dame Abbesse ? Si elle ne répondait pas, la fâcheuse, qui qu’elle fût, finirait peut-être par se décourager.

Verna avait nommé deux administratrices : Phoebe, sa plus vieille amie, et l’inévitable sœur Dulcinia, qui avait réclamé le poste, arguant à juste titre que son expérience était un atout majeur. En même temps, cela permettrait à la Dame Abbesse de la tenir à l’œil…

Leoma et Philippa, bombardées « conseillères de confiance » se retrouvaient également prises dans les rets de Verna, qui ne se fiait pas le moins du monde à elles. Ni à toutes les autres sœurs, d’ailleurs…

Pourtant, jusque-là, les deux femmes s’étaient montrées soucieuses de défendre au mieux les intérêts de la Dame Abbesse et du palais. Au grand dam de Verna, qui aurait adoré les prendre en défaut.

On frappa encore, poliment, mais avec insistance.

— Oui ? Qu’y a-t-il ?

La porte s’entrouvrit assez pour laisser passer la tête blonde de Warren, tout sourire en découvrant l’expression maussade de son amie. Derrière lui, Verna vit Dulcinia tendre le cou pour voir où en était la Dame Abbesse dans son duel contre la comptabilité.

Warren entra et balaya du regard la pièce obscure, récemment rénovée. Après le combat perdu d’Annalina contre les Sœurs de l’Obscurité, le bureau avait été livré à une horde d’ouvriers résolus à le remettre en état au plus vite, histoire de faciliter la vie à la nouvelle Dame Abbesse. Verna avait vu la facture, assez élevée pour lui donner de l’urticaire.

Warren vint se camper devant le grand bureau en noyer.

— Bonsoir, Verna. On dirait que tu travailles comme une bête… Des problèmes vitaux, je suppose, pour que tu veilles si tard ?

Les lèvres pincées, Verna voulut se fendre d’une tirade rageuse. Mais Dulcinia l’en empêcha. Avant de refermer la porte sur le visiteur, elle tendit un peu plus le cou et lança :

— Dame Abbesse, j’ai classé les mémos du jour. Dois-je vous les apporter ? Je suppose que vous avez presque fini de parapher le grand livre…

Avec un sourire mauvais, Verna fit signe à son assistante d’approcher. Inquiète, Dulcinia regarda Warren, hésita un moment puis avança en recoiffant à la hâte sa chevelure grise quelque peu en bataille.

— Puis-je vous aider, Dame Abbesse ?

— Oui, ma sœur, fit Verna en croisant les mains sur la table. Une femme de votre expérience n’aura sans doute pas de mal à résoudre une petite énigme… (Elle prit un rapport, sur la pile.) Votre mission vous conduira aux écuries, où nous avons un problème mystérieux…

— Voilà qui semble dans mes cordes, se rengorgea Dulcinia.

— Parfait… Il semble, ma sœur, que nous ayons perdu des chevaux.

Dulcinia se pencha un peu et baissa la voix, imitant à merveille une indulgence toute maternelle.

— Si nous parlons du même rapport, Dame Abbesse, les bêtes, effrayées par on ne sait quoi, se sont enfuies de leur enclos. Et on ne les a pas encore toutes retrouvées, voilà tout…

— Je sais tout cela, ma sœur… Pourtant, j’aimerais que maître Finch m’explique comment il a pu perdre la trace de ces chevaux.

— Excusez-moi, Dame Abbesse, mais je ne comprends pas…

— Vraiment ? Vous m’étonnez… Auriez-vous oublié que nous vivons sur une île ? Puisqu’aucun garde n’a vu ces chevaux traverser un pont, comment ont-ils pu se volatiliser ? À cette époque de l’année, les pêcheurs écument nuit et jour le lac, qui regorge d’anguilles. D’après ce que je sais, ils n’ont pas vu d’étalon traverser à la nage. Alors, où sont-ils ?

— Ils se sont enfuis, Dame Abbesse. Je suis sûre que…

— Et si ce bon maître Finch les avait vendus ? susurra Verna. L’histoire de la fuite couvrirait à merveille sa malversation…

— Dame Abbesse, vous n’accuseriez pas cet homme de…

Verna tapa du poing sur le bureau et se leva d’un bond.

— Il manque aussi de la sellerie, ma sœur ! Les chevaux se seraient-ils harnachés avant de s’enfuir ? Ces animaux ont souvent de drôles d’idées, mais quand même…

— Eh bien… hum…, fit Dulcinia, blanche comme un linge. Je vais…

— … Filer aux écuries et avertir maître Finch que je me pencherai de nouveau sur la question dans deux jours. Si les chevaux ne sont pas reparus d’ici là, je retiendrai leur prix sur son salaire. Pour la sellerie, c’est sa peau qui nous fournira une partie du cuir de remplacement !

Dulcinia s’inclina et sortit en trombe. Dès que la porte se fut refermée sur elle, Warren éclata de rire.

— On dirait que le métier rentre, mon amie !

— Fais attention à ce que tu dis, Warren ! explosa Verna. Je ne suis pas d’humeur à me laisser marcher sur les pieds.

— Du calme, Verna, dit le futur sorcier, son hilarité douchée. Il s’agit simplement de quelques chevaux… Finch les retrouvera. Ce n’est pas une raison de pleurer !

Surprise, Verna porta une main à sa joue et découvrit qu’elle était humide. Soupirant de lassitude, elle se laissa retomber sur son fauteuil.

— Désolée, Warren. Je n’aurais pas dû crier comme ça… C’est sûrement la fatigue et la frustration…

— Verna, je ne t’ai jamais vue perdre pied à cause de pareilles bêtises. Tout ça pour quelques documents ?

— Quelques documents ? répéta la Dame Abbesse, rouge comme une tomate. Regarde cette montagne de mémos ! Je suis prisonnière entre ces quatre murs, à me demander si on me facture au juste prix le nettoyage et l’enlèvement du fumier ! Tu as une idée de la quantité d’excréments que produisent nos chevaux ? Et de la nourriture qu’ils engloutissent pour mieux nous empuantir ?

— Eh bien, j’admets que…

— Et le beurre ?

— Pardon ?

— Oui, le beurre ! (Verna prit un autre mémo dans la pile.) Nos réserves sont rances, et nous devons les renouveler. Avant, je dois déterminer si le crémier pratique des prix assez intéressants pour devenir notre fournisseur exclusif.

— Ce sont des sujets importants, il faut en convenir…

Verna s’empara d’un autre rapport.

— Et les maçons ? Que dis-tu des maçons, mon bon Warren ? Le toit du réfectoire fuit et il faut le réparer. Mais il y a une affaire de tuiles fracassées par un éclair. Sur une sacrée surface, selon le devis. Il faudra dix ouvriers à plein-temps pendant deux semaines ! Rien que ça… Et qui doit donner l’accord et débloquer les fonds ? La Dame Abbesse, bien entendu !

— Quand les gens travaillent, il faut bien les payer…

Verna caressa du bout de l’index l’antique bague passée à son annulaire gauche.

— Je m’étais juré, si j’arrivais un jour au pouvoir, de modifier le comportement des Sœurs de la Lumière, pour qu’elles servent mieux le Créateur. Et voilà ce qui m’attendait, mon ami. Consulter des documents nuit et jour, jusqu’à ce que mes yeux louchent !

— Tout ça doit être important…

— Important ? (Avec une révérence volontairement exagérée, Verna saisit un nouveau document.) Voyons ça… Deux de nos jeunes « sujets », ivres morts, ont mis le feu à une auberge. L’incendie a été maîtrisé, mais l’établissement a subi des dégâts et nous demande de payer. (Elle reposa le dossier.) Il faudra que j’aie une longue conversation avec ces deux jeunes gens…

— C’est sans doute la bonne chose à faire, Verna…

La Dame Abbesse s’empara d’un nouveau mémo.

— Le feu d’artifice continue ! La facture d’une couturière, pour les tenues des novices. Mais il y a mieux ! (Elle prit un nouveau document.) Du sel ! Savais-tu qu’il en existe trois sortes ?

— Verna, je…

Prise de frénésie, la Dame Abbesse continua son petit jeu.

— Et celui-là ? (Elle agita la facture avec une gravité parfaitement imitée.) Des fossoyeurs, à présent !

— Quoi ?

— Deux fossoyeurs, te dis-je, qui exigent d’être payés. (Verna plissa le front.) À voir ce qu’ils demandent, leurs tombes doivent être les plus confortables du monde.

— Verna, je crois que tu es restée enfermée trop longtemps. Un peu d’air frais te ferait du bien. Que dirais-tu d’une promenade ?

— C’est une blague ? Warren, je suis débordée !

— La position assise est très mauvaise pour la circulation. Tu as besoin de bouger un peu. (Warren regarda la porte avec une insistance presque comique à force d’être lourde de sous-entendus.) Alors, qu’en penses-tu ?

Verna comprit enfin. Mais si Dulcinia lui avait obéi, il ne restait plus que Phoebe dans le bureau attenant au sien. Son amie Phoebe…

— Eh bien, répondit-elle, se souvenant qu’elle ne pouvait se fier à personne, faire quelques pas me détendrait un peu…

Warren contourna le bureau et prit la Dame Abbesse par le bras.

— Dans ce cas, qu’attendons-nous ?

Verna se dégagea et foudroya du regard l’impudent. Les dents serrées, elle lâcha d’une voix faussement conciliante :

— Rien. Nous y allons…

Dès que la porte s’ouvrit, Phoebe se leva d’un bond pour saluer la Dame Abbesse.

— Vous avez besoin de quelque chose ? Une assiette de soupe ? Un peu de thé ?

— Phoebe, combien de fois devrais-je te dire d’arrêter ces simagrées ! À force de t’incliner dès que j’apparais, tu te feras un tour de reins !

— Oui, Dame Abbesse, souffla la sœur en s’inclinant de plus belle. (Consciente de sa bévue, elle s’empourpra.) Je veux dire… Désolée… Veuillez me pardonner…

Verna mobilisa toute la patience dont elle était encore capable.

— Phoebe, nous nous connaissons depuis notre arrivée au palais. Quand nous étions novices, nous avons souvent écopé de la corvée de vaisselle en punition de… (Verna s’interrompit, soudain consciente de la présence de Warren.) J’ai oublié nos méfaits, mais une certitude demeure : nous sommes de vieilles amies. Tu pourrais t’en souvenir, de temps en temps ?

— Bien sûr… Verna.

Phoebe vira au cramoisi. Même si elle le lui avait ordonné, appeler la Dame Abbesse par son nom lui semblait un petit blasphème.

Dès qu’ils furent dans le couloir, Warren voulut connaître la raison des corvées de vaisselle.

— J’ai oublié, mentit Verna. (Elle jeta un coup d’œil à droite et à gauche pour s’assurer que le corridor était désert.) Quelle idée as-tu derrière la tête ?

— Faire une petite balade, c’est tout… (Warren inspecta à son tour le couloir.) J’ai pensé que la Dame Abbesse aimerait rendre visite à sœur Simona.

De surprise, Verna faillit se prendre les pieds dans un tapis. Depuis des semaines, la pauvre Simona, l’esprit troublé – une sombre histoire de cauchemars – était enfermée dans une pièce protégée par un bouclier. Ainsi, elle ne risquait pas de se blesser ni de faire du mal à un innocent.

— Je suis allé la voir récemment…, souffla Warren.

D’un index, il désigna le sol. Verna comprit qu’il voulait lui indiquer les catacombes.

— Et comment allait-elle ?

Alors qu’ils franchissaient une intersection, le futur sorcier inspecta les couloirs de droite et de gauche. Puis il jeta un nouveau coup d’œil derrière son épaule.

— On ne m’a pas laissé entrer…

Dehors, il pleuvait à verse. Verna se coiffa de son châle et avança bravement, soucieuse de ne pas glisser sur le chemin pavé qui serpentait dans l’herbe gorgée d’eau. Autour d’eux, la lumière des fenêtres se reflétait sur la surface criblée de gouttelettes des bassins d’agrément.

Les gardes postés devant les portes des quartiers de la Dame Abbesse saluèrent les deux amis quand ils s’engagèrent dans une promenade couverte.

Tandis que Warren se secouait comme un chat mouillé, Verna essora son châle et le remit sur ses épaules. Sur les côtés, le passage était protégé par un simple treillis de vignes. En l’absence de vent, cet écran suffisait à arrêter l’eau.

L’endroit était désert. Et le bâtiment suivant, l’infirmerie, se dressait à une distance respectable.

Verna se laissa tomber sur un banc de pierre. Visiblement prêt à repartir, son compagnon l’imita néanmoins. Sentir sa chaleur, près d’elle, fit un bien fou à la Dame Abbesse. Après sa réclusion volontaire, l’odeur de la terre mouillée lui caressait délicieusement les narines.

Verna n’avait jamais été folle des endroits clos. Fascinée par les grands espaces, elle adorait dormir à la belle étoile et tenir ses réunions de travail dans un bosquet ou au milieu d’un champ. Hélas, cette époque de sa vie était révolue. Un beau jardin s’étendait devant son bureau. Prise par ses occupations, elle n’avait pas eu le temps de mettre le nez dehors pour l’admirer…

Dans le lointain, les tambours continuaient de rouler, tels les battements de cœur d’une bête maléfique géante…

— Je viens d’utiliser mon Han, annonça Warren. Il n’y a personne dans les environs…

— Tu as appris à repérer les adeptes de la Magie Soustractive ?

— Je n’avais pas pensé à ça…

— Bon, que me veux-tu ?

— Tu es sûre que nous sommes seuls ?

— Comment le saurais-je ?

— Bien répondu… (Le futur sorcier regarda autour de lui et déglutit péniblement.) Ces derniers temps, j’ai beaucoup lu, Verna. Et je crois que nous devrions aller voir Simona.

— Tu me l’as déjà dit. Sans préciser pourquoi.

— Certaines de mes lectures traitaient des rêves…

Verna tenta de croiser le regard de son ami, mais il faisait trop sombre.

— Simona en fait de terribles…, dit-elle.

Elle sentait la hanche de Warren contre la sienne. Le pauvre diable tremblait de froid.

Seulement de froid ? se demanda Verna.

Sans réfléchir, elle passa un bras autour des épaules de Warren et l’attira contre elle.

— Verna, je me sens si seul… J’ai peur de parler aux autres, et je jurerais qu’ils passent leur temps à m’espionner. Je redoute qu’on me demande sur quoi je travaille, pour quelle raison et sur les ordres de qui. En trois jours, je ne t’ai vue qu’une fois, et je ne peux me confier à personne d’autre.

— Je sais, Warren, souffla Verna en tapotant le dos de son ami. J’avais envie de te parler, mais avec tout ce travail…

— Tes ennemies te gardent peut-être occupée pour pouvoir vaquer tranquillement à leurs complots.

— C’est bien possible… Warren, je suis terrorisée aussi. Mon poste me dépasse, et je redoute de précipiter le palais à sa perte si je ne m’acquitte pas de mes devoirs. Du coup, je n’ose pas dire non à Leoma, Philippa, Dulcinia ou Maren. Elles tentent de me conseiller, et si elles sont pour de bon dans notre camp, négliger leurs suggestions risque d’être une grosse erreur. Et quand une Dame Abbesse se trompe, tout le monde paye la note ! Et si elles sont contre moi, eh bien, ce qu’elles me forcent à faire ne semble pas dangereux. Lire des rapports n’a jamais nui à personne.

— Sauf si ça sert à détourner ton attention des choses vraiment importantes.

Verna tapota le dos de Warren puis le repoussa doucement.

— Je sais… Désormais, nous nous « promènerons » aussi souvent que possible. L’air frais me fait vraiment du bien.

— Tu m’en vois ravi, Verna. (Warren se leva et tira sur sa tunique.) Allons voir ce que devient Simona.

L’infirmerie comptait parmi les plus petits bâtiments du complexe de l’île Kollet. Grâce à leur Han, les Sœurs de la Lumière soignaient la plupart de leurs affections bénignes. En général, les maladies qu’elles ne parvenaient pas à traiter seules les conduisaient rapidement au tombeau. Du coup, l’infirmerie abritait essentiellement des membres malades du personnel ou des vieillards. Ayant passé leur vie au service du palais, ces malheureux n’avaient plus personne pour s’occuper d’eux.

C’était également là qu’on enfermait les fous, pratiquement hors d’atteinte des capacités de guérison du Han.

Devant la porte, Verna alluma une lampe avec son pouvoir et la prit pour éclairer leur chemin le long du couloir qui conduisait aux chambres. Quelques-unes étaient occupées, comme en témoignaient les quintes de toux et les reniflements qui filtraient sous la porte.

Au bout de l’aile des malades et des indigents, Verna et Warren durent traverser trois portails immatériels défendus par des boucliers de différentes natures. Les meilleurs champs de force pouvant être neutralisés par les sœurs et les sorciers – même déments –, la quatrième porte, en fer, était fermée par un énorme verrou bardé de sortilèges défensifs. De l’autre côté, le sorcier le plus puissant du monde aurait été incapable d’utiliser son pouvoir pour l’ouvrir. Si Verna ignorait les détails de la Toile en question, elle connaissait son principe de fonctionnement : plus on se servait de magie, plus le verrou tenait en place ! Installé par trois sœurs, ce mécanisme résistait à tous les assauts lancés par un seul prisonnier…

Les deux soldats en faction devant la porte se mirent au garde-à-vous dès qu’ils aperçurent la Dame Abbesse et son compagnon. Inclinant la tête, ils ne s’écartèrent pas pour autant. Après les avoir salués gaiement, Warren leur fit signe de les laisser passer.

— Désolé, fiston, mais personne n’a le droit d’entrer.

Les yeux rivés sur le garde, Verna écarta son ami et avança d’un pas.

— C’est vrai, « fiston » ? demanda-t-elle. (L’homme hocha la tête.) Et qui a donné cet ordre ?

— Le capitaine, ma sœur. J’ignore d’où il le tient, mais ça doit être d’une de vos collègues très haut placée.

Furieuse, Verna brandit sa bague devant les yeux du soldat.

— Plus haut placée que moi, vous croyez ?

— Bien sûr que non, Dame Abbesse, balbutia l’homme, les yeux ronds. Veuillez m’excuser, je ne vous avais pas reconnue.

— Combien de « patients » y a-t-il derrière cette porte ?

— Un seul, Dame Abbesse. Une sœur…

— Et quelqu’un s’occupe d’elle en ce moment ?

— Non. Les sœurs qui la soignent se retirent pour la nuit…

Une fois qu’ils eurent franchi la porte, et furent hors de portée d’oreille des deux gardes, Warren s’autorisa une petite plaisanterie.

— Tu vois, cette vieille bague a fini par t’être utile !

Verna s’arrêta, l’air intrigué.

— Selon toi, Warren, comment ce bijou est-il arrivé sur son piédestal, après les funérailles ?

Le futur sorcier voulut continuer à sourire, mais le cœur n’y était plus.

— Eh bien, c’est sans doute très simple… mais je n’en sais rien ! Et toi ?

— Une Toile de Lumière protégeait le piédestal et la bague. Ce type de sort n’est pas à la portée de tout le monde. D’après toi, Annalina ne se fiait qu’à moi. Alors, qui a-t-elle chargé d’organiser cette mise en scène ?

— Je n’en ai pas la moindre idée, avoua Warren. Elle n’aurait pas pu s’en occuper elle-même ?

— Depuis son bûcher funéraire ?

— Bien sûr que non ! Mais elle peut avoir tissé la Toile, puis avoir demandé à quelqu’un de la mettre en place. Tu sais, comme quand on ensorcelle un banal bâton pour qu’un profane puisse allumer une lampe avec. J’ai vu des sœurs le faire pour éviter aux domestiques de se déplacer avec des chandelles dont la cire chaude leur coule sur les doigts et tache le sol.

Verna leva sa lampe pour pouvoir regarder le futur sorcier dans les yeux.

— Warren, c’est une hypothèse brillante !

— Merci… Mais la question demeure : qui l’a fait ?

— Peut-être un serviteur qu’elle jugeait fiable… Un homme ou une femme sans pouvoir qui ne risquait pas de détourner le sort à son avantage… (Ils s’arrêtèrent devant une porte.) Bon sang, il faut que j’aille jeter un coup d’œil là-dedans !

Des éclairs filtraient de sous la porte de la cellule de sœur Simona. Le bouclier qui défendait le battant crépitait chaque fois que ces minuscules langues d’énergie entraient en contact avec lui. Pour le moment, il avait encore le dessus, dissipant la magie qui l’attaquait.

Simona tentait de se libérer…

Chez une folle, ce comportement n’avait rien d’étonnant. Mais pourquoi n’y parvenait-elle pas ? Car le bouclier, devant sa porte, était un des plus simples qui soit. En général, on l’utilisait pour assigner à résidence de très jeunes apprentis sorciers punis pour quelque broutille.

Verna se laissa submerger par son Han et traversa le champ de force. Warren sur les talons, elle frappa à la porte. Aussitôt, les éclairs s’évanouirent.

— Simona ? C’est Verna Sauventreen. Tu te souviens de moi, n’est-ce pas ? Je peux entrer ?

N’obtenant pas de réponse, la Dame Abbesse tourna la poignée et poussa le battant, sa lampe tendue à bout de bras pour dissiper les ténèbres.

Près d’une paillasse, non loin d’un pot de chambre, une cruche, un morceau de pain et un fruit reposaient sur un plateau. À part cela, il n’y avait rien dans la chambre.

— Laisse-moi en paix, démon ! cria la femme recroquevillée dans un coin.

— Simona, tout va bien… C’est moi, Verna. Et Warren, mon ami. N’aie pas peur.

La recluse battit des paupières, comme si elle regardait le soleil en face. Verna cacha la lampe dans son dos pour ne pas l’aveugler.

— Verna ? C’est vraiment toi ?

— Oui…

Simona embrassa plusieurs fois son annulaire gauche en psalmodiant des remerciements au Créateur. Puis elle rampa jusqu’à Verna, saisit l’ourlet de sa robe et le baisa avec la même frénésie.

— Merci d’être venue ! (Elle se releva d’un bond.) Vite ! Nous devons nous enfuir !

Verna prit la pauvre femme par les épaules et la fit s’asseoir sur sa paillasse. Puis elle lissa doucement ses cheveux gris en bataille…

… Et se pétrifia.

Simona avait un collier autour du cou ! Voilà pourquoi elle n’avait pas réussi à briser le bouclier. De sa vie, Verna n’avait jamais vu une sœur porter un Rada’Han. Les garçons et les jeunes hommes devaient s’y résigner, mais ce spectacle-là la révoltait. Dans un lointain passé, lui avait-on enseigné, il était arrivé qu’on traitât ainsi des sœurs devenues folles. Pour les contrôler, car un esprit dérangé, chez un pratiquant de la magie, pouvait faire autant de ravages que la foudre qui tombe sur une place de marché grouillante de monde.

Malgré tout, ce traitement était… scandaleux.

— Simona, tu es en sécurité, au palais, sous l’œil bienveillant du Créateur. Il ne peut rien t’arriver.

— Je dois m’enfuir ! Verna, je t’en supplie. Il faut que je parte d’ici.

— Pourquoi, mon amie ?

— Parce qu’il va venir ! répondit Simona en essuyant ses larmes.

— Qui ?

— L’homme qui hante mes nuits. Celui qui marche dans les rêves.

— Qui est-il ?

— Le Gardien !

— Celui qui marche dans les rêves serait le Gardien ?

Simona acquiesça avec tant de vigueur que Verna eut peur qu’elle se déboîte le cou.

— Parfois, oui… À d’autres moments, c’est le Créateur.

— Pardon ? souffla Warren en se penchant vers la démente.

— C’est toi ? Es-tu déjà là ?

— Ma sœur, je suis Warren, un étudiant…

— Alors, tu devrais fuir aussi, dit Simona en portant une main à ses lèvres desséchées. Il vient, et il veut s’emparer de tous ceux qui ont le don.

— Tu le vois en rêve ? demanda Verna. (Simona hocha frénétiquement la tête.) Et que fait-il ?

— Il me tourmente, il me blesse… (Quêtant la protection du Créateur, Simona embrassa plusieurs fois son annulaire.) Il me demande de renier mon serment, et il me donne des ordres. C’est un démon, Verna ! Parfois, il adopte l’apparence du Créateur pour se jouer de moi, mais je le reconnais ! C’est le mal incarné !

Verna prit la pauvre femme dans ses bras.

— C’est un cauchemar, Simona. Celui qui marche dans les rêves n’existe pas. Tout ça n’est pas réel.

— Non ! C’est un rêve… et en même temps, c’est réel ! Il arrive ! Nous devons fuir !

— Comment sais-tu qu’il va venir ?

— Parce qu’il me l’a dit !

— Dans un rêve, ma pauvre chérie ! En ce moment, tu es réveillée, et personne ne viendra.

— Verna, les rêves sont réels. Je le sais même quand je suis réveillée.

— Pourtant, quand tu ne dors pas, le démon ne parle pas dans ta tête. Alors, comment sais-tu qu’il approche ?

— J’entends le roulement de tonnerre qui l’annonce ! (Simona regarda Warren, puis chercha de nouveau le regard de Verna.) Je ne suis pas folle ! N’entendez-vous pas les tambours !

— Bien sûr que nous les entendons, ma sœur…, répondit Warren avec un sourire rassurant. Mais ils n’ont rien à voir avec vos rêves. Ils annoncent l’arrivée imminente de l’empereur.

— L’empereur ? répéta Simona en se touchant de nouveau les lèvres.

— Oui, le maître de l’Ancien Monde. Il vient nous rendre visite, et les tambours sont là pour nous le rappeler…

— L’empereur…

— Oui. Il s’appelle Jagang.

Simona cria de terreur et courut se réfugier dans un coin de la chambre. Hurlant comme si on la poignardait à mort, elle battit si follement des mains que Verna bondit vers elle et tenta de l’empêcher de se faire mal.

— Simona, tu es en sécurité avec nous. Que t’arrive-t-il ?

— C’est lui ! Celui qui marche dans les rêves se nomme Jagang ! Laissez-moi partir avant qu’il n’arrive, je vous en supplie !

Simona se leva et courut dans la chambre comme une bête fauve dans sa cage. Des éclairs crépitèrent autour d’elle, arrachant la peinture des murs, telles des griffes lumineuses et sans substance. Échappant à Verna et à Warren, la folle tenta de sortir de sa prison, ne trouva pas d’issue et finit par se cogner la tête contre les murs. Aussi frêle qu’elle fût, elle semblait avoir la force de dix hommes.

À contrecœur, Verna dut se résoudre à utiliser le Rada’Han pour la contrôler.

Quand elle fut calme, Warren s’occupa de soigner son front blessé en plusieurs endroits.

Verna se souvint d’un sort destiné à apaiser les très jeunes garçons lors de leur arrivée au palais. Traumatisés d’être séparés de leurs parents, les pauvres avaient souvent des cauchemars. Leur permettre de retrouver un sommeil paisible les aidait à surmonter le choc.

La Dame Abbesse saisit à deux mains le collier de Simona et laissa son Han se déverser dans le corps de la malheureuse. Aussitôt, sa respiration ralentit, et elle plongea dans un sommeil que Verna lui souhaita sans rêve.

Quand ils furent sortis, la porte refermée, la Dame Abbesse s’y appuya et regarda son ami.

— Tu as obtenu les réponses à tes questions ?

— J’en ai peur, oui…

Étonnée par la réaction du futur sorcier, Verna attendit la suite…

… Qui ne vint pas.

— Alors ? insista-t-elle.

— Eh bien… je ne jurerais pas que sœur Simona est folle. Pas au sens habituel du terme, en tout cas. Il faut que je me documente davantage. C’est peut-être une fausse alerte, mais… Ces livres sont si compliqués ! Je te tiendrai au courant, quand j’aurai trouvé…

Verna embrassa son annulaire gauche, encore étonnée par le contact, sous ses lèvres, de la bague d’Annalina.

— Cher Créateur, pria-t-elle, veille sur ce jeune idiot, parce que je risque d’avoir envie de l’étrangler de mes propres mains, s’il continue…

— Verna, tu…

— Dame Abbesse, s’il te plaît !

— Tu as raison, capitula Warren, je dois te le dire. Mais c’est une Fourche tellement ancienne et obscure… Tu sais que les prophéties sont truffées de Fourches qui ne mènent à rien. Celle-là est doublement sujette à caution à cause de son âge… et de sa rareté. Ça la rendrait suspecte, même s’il n’y avait pas tout le reste. Dans des livres aussi vieux, les intersections et les culs-de-sac abondent. Pour tout vérifier, il me faudra des mois de travail. Sais-tu que certains liens sont brouillés par des triples Fourches ? Remonter l’arborescence d’une triple Fourche multiplie quasiment à l’infini les possibilités d’impasses sur chaque branche. Et si celles-ci sont également triplées, la progression arithmétique exponentielle crée un entrelacs de virtualités qui…

Verna posa une main sur le bras de Warren pour le réduire au silence.

— Je connais tout ça. Le coefficient de progression et de régression relatif aux bifurcations d’une triple Fourche n’a plus de secret pour moi.

— Bien sûr… J’ai oublié que tu étais une étudiante brillante. Désolé d’avoir cédé à mon goût du jargon.

— N’y pensons plus ! Dis-moi plutôt pourquoi tu doutes que Simona soit folle « au sens habituel du terme ».

— Elle a parlé de « celui qui marche dans les rêves ». Dans deux des plus anciens grimoires, j’ai trouvé des références à ce personnage. Ces ouvrages tombent quasiment en poussière, et c’est bien leur âge qui m’inquiète. La plupart des livres de ces temps-là ne sont pas arrivés jusqu’à nous. Comment savoir s’ils ne regorgeaient pas de passages sur notre « marcheur » ? Tu vois ce que je veux dire ? Notre vision des choses est peut-être faussée…

— De quand datent ces textes ?

— Plus de trois mille ans.

— L’époque de la guerre des sorciers ? (Warren acquiesça.) Et qu’as-tu lu sur « celui qui marche dans les rêves » ?

— C’est là que ça se complique… On parle de lui comme s’il était une arme, pas une personne…

— Quelle sorte d’arme ?

— Je n’en sais rien. Le contexte ne fait pas penser à un objet, mais à une entité. Et il peut très bien s’agir aussi d’un individu.

— Quand une personne, par exemple un maître d’armes, est très compétente dans sa partie, il arrive qu’on la décrive comme une arme. C’est une preuve de respect, voire de révérence…

— Voilà qui est très bien vu, Verna ! s’écria Warren.

— Et as-tu trouvé des informations sur les caractéristiques de cette arme ?

— Pas vraiment… Le seul indice, c’est que celui qui marche dans les rêves a un lien avec les Tours de la Perdition, la barrière qui a séparé l’Ancien Monde du Nouveau pendant des millénaires.

— Tu penses que des « marcheurs » les ont construites ?

— Non. Je crois qu’elles étaient là pour les arrêter.

— Et Richard les a détruites, fit Verna. (Une réflexion qu’elle regretta aussitôt de ne pas avoir gardée pour elle.) Que sais-tu d’autre ?

— Rien. Et le peu que je t’ai dit n’est pas garanti… Nous ne savons pas grand-chose des livres de cette époque. Il peut s’agir d’un simple recueil de légendes…

— Ce que nous avons vu dans cette chambre m’a semblé bien réel.

— À moi aussi…

— Alors, je repose ma question : pourquoi doutes-tu que Simona soit folle « au sens habituel du terme » ?

— À mon avis, elle n’est pas perturbée parce qu’elle imagine des horreurs. Quelque chose de réel lui arrive et la met dans cet état. Mes ouvrages font allusion à des cas où ce « maître d’armes », comme tu dis, empêche ses victimes de distinguer le rêve de la réalité. Comme si leur esprit ne s’éveillait jamais vraiment, prisonnier de leurs cauchemars. Ou comme s’il quittait le monde qui les entoure dès qu’ils s’endorment.

— Ne plus distinguer le rêve de la réalité semble une très bonne définition de la folie…

Warren leva une main, paume ouverte, et invoqua une flamme de poing.

— Qu’est-ce que la réalité, Verna ? J’ai imaginé qu’il y avait une flamme, et mon « rêve » s’est réalisé. Mon esprit, parfaitement éveillé, préside à mes actes.

— Comme le voile qui sépare le royaume des morts du monde des vivants, une barrière, dans notre esprit, se dresse entre la réalité et l’imagination. À force de discipline et de volonté, nous savons distinguer le rêve du monde concret…

Verna sursauta soudain.

— Par le Créateur, c’est cette barrière qui nous empêche d’utiliser notre Han pendant notre sommeil ! Sans elle, nous n’aurions aucun contrôle sur lui dès que nous nous endormons.

— Heureusement, ça ne se passe pas comme ça… Ce que nous imaginons peut se réaliser, mais notre cerveau, quand nous sommes éveillés, est bridé par notre intelligence. (Warren se pencha vers son amie.) L’imagination d’un dormeur n’est limitée par rien. Et celui qui marche dans les rêves peut distordre la réalité. Pour quelqu’un qui a le don, c’est un jeu d’enfant…

— Une arme terrible…, soupira Verna.

Elle prit Warren par le bras et l’entraîna dans le couloir. Aussi effrayante que fût une situation, avoir un ami à ses côtés était toujours réconfortant.

Des questions tourbillonnaient dans sa tête, et le doute la rongeait. Devenue la Dame Abbesse, elle se devait de trouver les réponses avant que le malheur frappe le palais.

— Qui est mort ? demanda soudain Warren.

— Annalina et Nathan, souffla distraitement Verna.

— Et à part eux ?

— Personne ! répondit Verna, brutalement tirée de sa réflexion. Nous n’avons pas déploré de décès depuis longtemps.

— La Dame Abbesse et le Prophète ont été incinérés… Alors, pourquoi le palais a-t-il recouru aux services de fossoyeurs ?

Chapitre 20

Fatigué de voir grouiller autour de lui des gens prêts à lui obéir au doigt et à l’œil, Richard se réjouit d’être enfin seul.

Pendant la poursuite avortée, il avait essayé de rassurer les soldats, visiblement inquiets qu’il les punisse avec sa magie en cas d’échec. Même après qu’ils eurent fait demi-tour, et qu’il leur eut répété que ce n’était pas leur faute, les éclaireurs ne s’étaient pas détendus, le regardant sans arrêt au cas où il lui aurait pris l’envie de leur murmurer un ordre inaudible à cause des rugissements du vent. Une telle dévotion tapait sur les nerfs du Sourcier, et ce serait désormais son lot quotidien…

La jardinière de légumes était heureusement délicieuse. Mijotée le temps qu’il fallait, et à feu doux, elle fondait sur la langue et enchantait les papilles gustatives. Quand il l’eut finie, Richard but un peu de thé, puis leva les yeux en entendant grincer la porte. C’était Berdine, et elle ne lui laissa pas le temps de la ficher dehors.

— La duchesse Lumholtz, de Kelton, désire s’entretenir avec le seigneur Rahl.

— J’ai dit que je n’accorderai aucune audience privée, lâcha Richard, agacé.

Berdine avança jusqu’à la table. D’un coup de tête, elle expédia sa natte châtain derrière son épaule.

— Vous devez la voir, seigneur.

— Les termes de la reddition ne sont pas négociables, rappela le Sourcier en caressant du bout des doigts les nervures de la garde en noyer blanc du couteau glissé à sa ceinture.

— Vous devez la voir, répéta Berdine.

Posant les mains sur la table, elle se pencha vers Richard, et fit lentement osciller l’Agiel accroché à son poignet.

— J’ai déjà donné ma réponse, et tu n’en obtiendras pas d’autre, dit le Sourcier, conscient qu’il s’empourprait de colère.

Berdine ne recula pas.

— Moi, j’ai promis que vous la recevriez…

— Les représentants de Kelton n’ont rien à me dire, à part qu’ils ont décidé de se soumettre.

— Et c’est exactement mon propos ! lança une voix mélodieuse dans le couloir. Si vous consentez à m’écouter, seigneur Rahl, vous serez satisfait. Car je ne suis pas ici pour vous menacer.

L’humilité soudaine de la duchesse, et l’angoisse qu’elle dissimulait mal, éveillèrent une étrange sympathie dans le cœur de Richard.

— Fais entrer la noble dame, Berdine, puis retire-toi et va te coucher. C’est un ordre, pas un conseil…

Impassible, la Mord-Sith approcha de la porte et fit signe à la visiteuse d’entrer. Dès qu’il la vit, Richard se leva d’un bond.

Berdine posa une dernière fois ses yeux étrangement vides sur le Sourcier, qui ne lui accordait déjà plus d’attention. Puis elle sortit et ferma la porte.

— Duchesse Lumholtz, approchez, je vous en prie.

— Merci de me recevoir, seigneur Rahl.

Muet de saisissement, Richard contempla un long moment la splendide créature qui se tenait devant lui. Ses doux yeux marron, ses lèvres rouges sensuelles, la crinière de cheveux noirs qui encadrait son visage parfait… Dans les Contrées du Milieu, la longueur des cheveux d’une femme indiquait son statut social. À cette aune, la duchesse n’avait pas d’autres concurrentes que les reines – et bien sûr, la Mère Inquisitrice en personne.

Malgré son trouble, le Sourcier retrouva soudain ses bonnes manières.

— Permettez-moi de vous conduire jusqu’à un fauteuil, noble dame.

Dans son souvenir, la duchesse n’était pas un tel parangon de beauté et d’élégance. Mais il l’avait vue d’assez loin, notant surtout son maquillage outrancier, son arrogance ostentatoire et des goûts vestimentaires sans rapport avec la sobriété et la délicatesse dont témoignait la robe de soie rose cintrée sous la poitrine qui soulignait harmonieusement ses courbes voluptueuses.

Se souvenant de leur dialogue acide, dans la salle du Conseil, Richard sentit le rouge lui monter aux joues.

— Noble dame, je suis navré d’avoir été si discourtois avec vous. Me pardonnerez-vous ? Si j’avais mieux écouté, j’aurais compris que vous cherchiez à attirer mon attention sur la félonie du général Brogan.

Quand il prononça ce nom, le Sourcier crut voir passer une lueur d’angoisse dans les yeux de son interlocutrice. Mais c’était peut-être un effet de son imagination.

— C’est moi, seigneur Rahl, qui devrais implorer votre pardon. Vous interrompre ainsi, devant une telle assemblée, était de la dernière impolitesse.

— Vous vouliez me prévenir d’un danger, et vous aviez vu juste. Je regrette d’avoir fait la sourde oreille.

— Seigneur, j’aurais dû m’y prendre avec plus de grâce, comme il sied à une dame. (La duchesse eut un sourire presque enfantin.) Pour analyser les choses autrement, il faut être d’une galanterie hors du commun.

Richard s’empourpra sous le compliment. Son cœur battait si fort qu’on devait voir pulser les artères de son cou. Et ça ne s’arrangerait pas s’il continuait à imaginer ses lèvres jouant avec l’adorable accroche-cœur qui taquinait joliment une des splendides oreilles de sa visiteuse.

Pour se calmer, il tenta de détourner un instant le regard de cette innocente tentatrice. Mais c’était au-delà de ses forces…

Dans un coin de sa tête, une petite voix tentait de l’avertir d’un danger. Il ne l’écouta pas, trop grisé par l’instant présent pour penser à ses conséquences. D’une main, il tira devant la table un deuxième fauteuil et invita la duchesse à s’y asseoir.

— Vous êtes si prévenant, mon seigneur, susurra la noble dame. Si ma voix tremble un peu, veuillez m’en excuser, car ces derniers jours furent très difficiles. (La duchesse se plaça devant le siège, le regard rivé à celui de Richard.) En outre, je suis un peu nerveuse, car c’est la première fois que je rencontre un homme aussi puissant que vous, seigneur.

Richard battit des paupières, incapable de s’arracher à l’attraction des yeux incroyablement profonds de la belle.

— Je suis un pauvre guide forestier égaré très loin de chez lui, chère dame.

Le rire cristallin de la duchesse réchauffa considérablement l’atmosphère du petit bureau.

— Vous êtes le Sourcier, et le maître de D’Hara. Un jour, vous régnerez sur le monde.

— Régner ne m’intéresse pas, noble dame. Mais je… (Richard s’interrompit, craignant de passer pour un idiot s’il se lançait dans une tirade idéaliste.) Me feriez-vous l’honneur de vous asseoir, très chère ?

La duchesse sourit timidement, comme une enfant prise en faute. Charmé par tant de candeur, Richard frissonna quand il sentit son souffle agréablement tiède jouer sur son visage.

— Pardonnez-moi d’être aussi directe, seigneur Rahl, mais votre regard fait chavirer le cœur d’une femme. Je parie que toutes les dames qui vous ont écouté ne rêvent plus que de vous. La reine de Galea a beaucoup de chance.

— Qui ? demanda Richard, le front plissé.

— La reine de Galea, votre promise. Sachez que je l’envie, seigneur…

Pendant que son invitée s’asseyait avec grâce, Richard contourna la table puis se laissa tomber sur son propre fauteuil. La tête lui tournait, et ce n’était pas dû à la fatigue.

— Duchesse, j’ai été navré d’apprendre la mort de votre mari.

— Merci, seigneur… (La jeune femme baissa humblement les yeux.) Mais ne vous tourmentez pas pour moi, surtout ! Sa fin ne m’a pas brisé le cœur. Ne vous méprenez pas, je n’aurais pas voulu qu’il lui arrive malheur, mais…

— Ce rustre vous aurait-il maltraitée ? demanda Richard, le sang bouillant déjà dans ses veines.

La duchesse baissa un peu plus les yeux et haussa légèrement les épaules. Ému par cet aveu implicite, le jeune homme résista de justesse à l’envie de se lever pour prendre la jeune femme dans ses bras et la consoler.

— Le duc avait le sang chaud, seigneur… Heureusement, je le voyais assez peu, car il était souvent absent, occupé à passer d’un lit à un autre.

— Il vous délaissait pour s’ébattre avec d’autres femmes ? demanda Richard, stupéfait.

Un hochement de tête lui confirma qu’on pouvait manquer de goût à ce point.

— C’était un mariage de raison… Bien qu’il fût de noble extraction, il y a gagné un titre que sa famille n’avait jamais obtenu…

— Et quels avantages en avez-vous tirés ?

Quand la duchesse releva les yeux, les accroche-cœur qui fascinaient tant Richard caressèrent lentement ses joues.

— Mon père a pu confier le domaine familial au gendre en acier trempé dont il rêvait. Et il s’est débarrassé d’une fille qui ne lui servait à rien.

— Ne vous dépréciez pas ainsi, noble dame ! Si j’avais su, le duc aurait reçu une bonne leçon de galanterie… (Richard s’interrompit, conscient qu’il se comportait comme un gamin.) Pardonnez ma présomption, duchesse…

— Si je vous avais connu, seigneur, peut-être aurais-je eu le courage de demander votre protection, quand il me battait…

L’infâme duc avait bien osé lever la main sur sa femme ! Absurdement, Richard regretta de n’avoir pas été là, à l’époque, pour le punir comme il le méritait.

— Vous auriez dû le quitter ! Pourquoi avoir subi ce calvaire ?

— Un divorce aurait été impossible, seigneur… Mon père était le frère de la reine. Dans ces lignées, on songe avant tout à éviter le scandale. (La duchesse sourit, comme si elle voulait bannir à tout jamais ce passé douloureux.) Seigneur, nous avons assez parlé de mes petits problèmes ! Veuillez m’excuser de m’être laissée aller. Un mari infidèle et brutal n’est rien comparé à ce qu’endurent tant de malheureux. Je ne suis pas à plaindre, maître Rahl. Et j’ai vis-à-vis de mon peuple des responsabilités qui m’aident à penser à autre chose…

D’un index délicat, la duchesse désigna la chope de thé.

— Seigneur, pourrais-je en avoir un peu ? J’ai la gorge sèche à force d’imaginer… (Elle rosit délicieusement.) Eh bien, que vous me ferez couper la tête pour avoir désobéi à vos ordres en venant vous voir…

Richard se leva d’un bond.

— Je vais vous chercher du thé chaud !

— Non, je vous en prie, épargnez-vous cette peine. Je peux boire à votre chope, et une gorgée suffira.

Richard prit le récipient et le tendit à son invitée.

Fasciné par les lèvres pulpeuses qui se posèrent sur le bord de la chope, il préféra détourner le regard et contempler le plateau, pour se reconcentrer sur les affaires en cours.

— Pourquoi vouliez-vous me voir, duchesse ?

Après avoir bu sa gorgée, la jeune femme reposa la chope et orienta l’anse pour que Richard puisse la saisir sans problème.

Une trace rouge, sur le rebord, le fit étrangement frissonner. Bon sang, il fallait qu’il se reprenne !

— Je suis là à cause des responsabilités que j’évoquais il y a un instant. Seigneur, notre reine gisait sur son lit de mort quand le prince Fyren a péri. Hélas, elle a rendu son dernier soupir peu après. Bien qu’on ne comptât plus ses bâtards, Fyren était célibataire, donc sans descendance convenable…

Sur le point de se noyer dans le regard de la duchesse, Richard secoua la tête pour s’éclaircir les idées.

— Je ne suis pas un expert en matière de succession royale, noble dame. Désolé, mais j’ai peur de ne pas suivre…

— Alors, je serai plus directe. La reine et son unique descendant étant morts, Kelton n’a plus de souverain. Puisque je suis la fille du défunt frère de notre regrettée reine, je monterai bientôt sur le trône de Kelton. Bref, au sujet de notre reddition, je n’ai besoin de consulter personne.

Richard lutta pour se concentrer sur les paroles de la duchesse, pas sur les lèvres qui les prononçaient.

— Si je comprends bien, vous avez le pouvoir de me livrer Kelton ?

— Oui, Votre Éminence…

Sentant qu’il rougissait, flatté par ce titre ronflant, Richard prit la chope et fit mine de boire pour dissimuler son embarras. Un goût délicatement parfumé lui chatouillant la langue, il s’avisa qu’il avait posé les lèvres sur la trace laissée par celles de la duchesse. Après avoir siroté un peu de thé, dont l’arôme de miel lui caressa les papilles, il reposa le récipient d’une main tremblante.

— Duchesse, dit-il en essuyant ses paumes moites sur ses genoux, vous avez entendu tout ce que j’avais à dire. Nous combattons pour la liberté. En vous livrant à nous, vous ne perdrez rien, bien au contraire. Sous notre règne, pour ne donner qu’un exemple, frapper sa femme sera un crime aussi grave qu’agresser un inconnu dans la rue.

La duchesse eut un sourire gentiment réprobateur.

— Seigneur Rahl, je doute que vous soyez assez puissant pour promulguer cette loi. Dans certains royaumes des Contrées, un mari a le droit de tuer son épouse en punition d’une longue liste de « mauvaises actions ». La liberté dont vous parlez tant encouragera tous les hommes à s’arroger ce privilège.

— Faire du mal à un innocent, quel qu’il soit, est un crime. La liberté n’est pas la licence de nuire. Les peuples de ces royaumes n’ont pas à subir ce qu’on tient pour condamnable dans d’autres pays. Quand nous serons unis, ces injustices disparaîtront. Duchesse, la liberté sera la même pour tous, accompagnée de responsabilités identiques. Car nous vivrons sous une juste loi.

— Vous ne pensez pas, bien sûr, que frapper d’illégalité des coutumes universellement tolérées suffira à les éradiquer ?

— La morale vient d’en haut, comme dans une famille, où les parents guident les enfants. La première étape est de promulguer des lois équitables, puis de montrer par l’exemple que chacun doit les respecter. On n’élimine jamais complètement les mauvais comportements. Mais si on les laisse impunis, ils se multiplient et l’anarchie se drape de la toge de la tolérance et de la compréhension.

La duchesse passa les doigts sur la naissance de sa gorge et sourit.

— Seigneur Rahl, vos paroles me remplissent d’espoir pour l’avenir. Je prierai les esprits du bien pour que vous réussissiez.

— Alors, la reddition de Kelton est-elle acquise ?

— Il y a une condition…

— J’ai dit qu’il n’y aurait pas de négociations ! Tout le monde sera traité de la même manière. Comment réussirai-je, si je ne vis pas selon mes propres principes ?

— Je comprends, souffla la duchesse, de la peur passant de nouveau dans son regard. Pardonnez-moi d’avoir voulu obtenir quelque chose pour moi-même. Un homme d’honneur comme vous ne peut accepter qu’une dame de mon rang s’abaisse à un tel niveau.

Furieux d’avoir effrayé la jeune femme, Richard se serait volontiers enfoncé son couteau dans la poitrine.

— Exposez-moi votre condition.

La duchesse croisa les mains sur son giron et baissa pudiquement les yeux.

— Après votre discours, mon mari et moi étions presque de retour au palais quand un monstre nous a attaqués. Seigneur, je ne l’ai même pas vu venir. Il a pris le duc par le bras et levé son arme… (La jeune femme ne put s’empêcher de gémir. Une nouvelle fois, Richard dut se forcer à rester assis.) Mon mari s’est vidé de son sang et de ses entrailles sous mes yeux. Sur sa trajectoire, l’arme qui l’a tué a laissé trois marques sur ma manche…

— Duchesse, je sais tout cela, inutile de…

La jeune femme leva une main, implorant le seigneur Rahl de la laisser terminer. Remontant la manche de sa robe de soie, elle dévoila les trois coupures qui zébraient son avant-bras. Richard reconnut les plaies typiques infligées par les mriswiths. Pour la première fois, il regretta de ne pas savoir utiliser son don à des fins thérapeutiques. Car il aurait fait n’importe quoi pour effacer ces souillures de la peau si pure de sa visiteuse.

— Ce n’est pas grave, dit la duchesse en abaissant sa manche. Dans quelques jours, il n’y paraîtra plus. (Elle se tapota la poitrine, sous le sein gauche.) Mais le mal qu’on m’a fait à l’intérieur ne guérira jamais. Le duc était un très bon escrimeur, et il n’a pas eu sa chance contre ce monstre… Je n’oublierai jamais le contact de son sang, encore chaud, contre ma peau. Car ma robe en était imbibée, seigneur ! J’en ai honte, mais sachez que j’ai hurlé jusqu’au moment où j’ai pu me déshabiller et me laver. De peur de me réveiller dans cette robe, je suis désormais contrainte de dormir nue.

Richard regretta que la duchesse ait utilisé des mots aussi précis, faisant apparaître dans sa tête une image des plus troublantes. Hypnotisé par le mouvement de la soie sur la poitrine de sa visiteuse, il crut bon de boire une gorgée de thé – et posa bien entendu les lèvres sur l’empreinte rouge au goût si délicieux. Nerveux, il essuya la sueur qui ruisselait dans sa nuque.

— Vous avez parlé d’une condition ?

— Désolée, maître Rahl, mais je voulais vous faire mesurer mon angoisse, pour que vous m’écoutiez d’une oreille plus indulgente. J’ai eu si peur…

La duchesse frissonna. Comme pour se protéger, elle enroula les bras autour de son torse, provoquant une émouvante ondulation de la soie entre ses seins pressés l’un contre l’autre.

Richard s’intéressa de nouveau au plateau et s’essuya le front.

— Je comprends, duchesse, dit-il. Alors, cette condition ?

— La reddition de Kelton contre votre protection… Vous devez promettre de veiller sur moi.

— Pardon ?

— Vous avez tué les monstres dont les cadavres sont exhibés devant le palais. On dit que vous seul pouvez les abattre, et ils me terrifient. Dès que je me serai rangée à vos côtés, l’Ordre Impérial en enverra contre moi. Si vous me permettez de rester ici, sous votre protection, jusqu’à ce qu’il n’y ait plus de danger, Kelton sera à vous.

— Vous désirez simplement être en sécurité ?

La duchesse acquiesça, un peu tendue, comme si elle redoutait qu’il la condamne à l’échafaud pour ce qu’elle allait ajouter :

— Je veux être logée près de vous. Si je crie, vous serez là pour venir à mon secours.

— Et qu’y a-t-il d’autre ?

— Rien du tout… C’est ma condition, et je n’en demande pas plus.

Soulagé du poids qui lui pesait sur sa poitrine, Richard éclata de rire.

— Vous voulez être protégée, à la manière dont mes gardes le font ? Duchesse, on n’appelle pas cela une « condition », mais une simple faveur. D’ailleurs tout à fait légitime face à des ennemis sans merci… Et je vous l’accorde sans réserve ! (Il tendit un bras sur sa gauche.) Je réside par-là, dans l’aile des invités. En ce moment, les chambres sont vides. Comme tous ceux qui combattent à nos côtés, vous serez une invitée d’honneur, duchesse. Si ça peut vous rassurer, vous dormirez dans la chambre attenante à la mienne.

— Merci, seigneur Rahl ! s’exclama la jeune femme avec un sourire dix fois plus radieux que ceux que le Sourcier lui avait vus jusque-là.

Elle aussi semblait soulagée d’un grand poids. On eût dit qu’elle revivait…

— Dès demain, duchesse, une délégation escortée par des D’Harans partira pour Kelton. Vos forces doivent être au plus vite placées sous notre commandement.

— Votre commandement… Bien sûr, seigneur ! Je remettrai à ces émissaires des lettres signées de ma main, et le nom de tous les dirigeants keltiens à contacter. Mon royaume fait désormais partie de D’Hara. (La duchesse inclina la tête, les accroche-cœur oscillant de nouveau.) Nous sommes honorés d’être les premiers à rejoindre la nouvelle alliance. Tous les Keltiens se battront pour la liberté.

— Merci, duchesse… Ou dois-je vous appeler reine Lumholtz ?

— Seigneur, pour vous, je préférerais être simplement Cathryn…

— Eh bien, il en ira ainsi ! Et vous me combleriez en m’appelant Richard. Pour être franc, j’en ai assez d’entendre les gens me donner du…

Ses yeux ayant croisé ceux de la duchesse, le jeune homme oublia ce qu’il avait voulu dire.

Avec un sourire timide, Cathryn se pencha en avant, un de ses seins glissant sur le bord de la table.

Alors qu’il la regardait, fasciné, jouer du bout de l’index avec un de ses accroche-cœur, Richard s’avisa qu’il était sur le point de se lever pour la prendre dans ses bras. Une nouvelle fois, il se concentra sur le plateau et prit une grande inspiration.

— Alors, ce sera Richard, mon seigneur… (Cathryn s’autorisa un rire de gorge qui fit frémir son interlocuteur de la tête aux pieds.) Mais pourrai-je m’adresser avec tant de familiarité à l’homme le plus puissant du monde ?

— Une simple question de pratique, Cathryn, j’en suis sûr.

— Oui, cela suffira sûrement, à condition de s’exercer beaucoup… (La duchesse rosit de nouveau.) Par les esprits du bien, seigneur, vous me troublez beaucoup trop ! Sous le regard de vos magnifiques yeux gris, une femme ne sait plus ce qu’elle fait. Je devrais me retirer avant que votre dîner refroidisse. Ces mets semblent délicieux…

Richard saisit la perche au vol.

— Et si je vous faisais apporter un plateau ?

Cathryn se radossa lentement à son siège.

— Je n’oserais pas abuser de votre temps, Richard. Vous êtes si occupé.

— Pas en ce moment, Cathryn… Je mangeais un morceau avant d’aller au lit. Au moins, restez avec moi et partageons. Je n’arriverais jamais à engloutir tout ça.

La duchesse se pencha de nouveau vers Richard.

— Ça paraît si bon… Ce serait dommage de gaspiller, n’est-ce pas ? Mais je grignoterai, c’est tout…

— Que voulez-vous goûter ? Les légumes, les œufs durs, l’agneau ?

À cette dernière mention, Cathryn ronronna quasiment de plaisir.

Richard prit l’assiette de côtelettes et la posa devant son invitée. Malgré l’odeur délicieuse de la viande, il n’avait jamais eu l’intention de la consommer. Étrangement, depuis que le don s’était éveillé en lui, il suivait un régime végétarien. Un curieux effet secondaire de la magie, sans doute. Ou une affaire d’équilibre, comme l’affirmaient les Sœurs de la Lumière. Étant un sorcier de guerre, il devait se priver de viande pour compenser les meurtres qu’il était parfois obligé de commettre.

Richard tendit à Cathryn son couteau et sa fourchette. Secouant la tête, elle prit délicatement une côtelette entre le pouce et l’index.

— Les Keltiens ont un dicton : « Quand c’est bon, rien ne doit s’interposer entre une bouche et ce qu’elle savoure. »

— Alors, savourez tout votre soûl, Cathryn…, souffla Richard.

Pour la première fois depuis des jours, il ne se sentait plus atrocement seul.

Les yeux rivés sur le jeune homme, Cathryn mordit délicatement la viande dorée à point.

— Alors, c’est bon ? demanda Richard.

En guise de réponse, Cathryn renversa la tête en arrière, ferma les yeux, et, le dos arqué, gémit d’extase. Puis elle baissa de nouveau le regard et accrocha au passage celui du jeune homme. Ses lèvres enveloppant la viande, elle la déchira du bout des dents et mâcha lentement, soucieuse d’en extraire tous les sucs.

Richard prit une tranche de pain, la coupa en deux et lui donna la moitié la plus beurrée. Trempant son propre morceau dans la crème et le riz, il le porta à sa bouche, mais se pétrifia en voyant Cathryn lécher voluptueusement le beurre.

— J’adore cette sensation douce et humide sur ma langue, souffla-t-elle d’une voix rauque.

Avec une lenteur délibérée, ses doigts luisants de graisse posèrent le pain sur le plateau.

Sans quitter Richard des yeux, elle s’attaqua à l’os de sa côtelette, le rognant à petits coups de dents presque taquins.

Richard ne mordit pas son pain, qu’il avait d’ailleurs oublié.

— Un régal…, soupira Cathryn, sa langue errant sur ses lèvres à la recherche d’une ultime sensation de plaisir.

Richard baissa les yeux sur sa main et s’aperçut qu’elle était vide. Un instant, il crut avoir englouti le pain sans s’en apercevoir. Puis il vit qu’il l’avait laissé tomber sur le plateau – tout aussi inconsciemment.

Cathryn prit un œuf dur, le saisit entre ses lèvres, le coupa en deux et mâcha avec une lenteur qui fit bouillir le sang dans les veines de Richard.

— Goûtez, dit-elle en tendant l’autre moitié de l’œuf au jeune homme.

Elle le lui pressa contre les lèvres et appuya avec une douce fermeté. Cédant de bonne grâce à sa tendre injonction, Richard préféra mâcher que s’étouffer avec le jaune et le blanc délicieusement épicés.

— Quelles merveilles nous attendent encore ? demanda Cathryn en baissant les yeux sur le plateau. Richard, ne me dites pas que ce sont…

Passant l’index et le majeur le long de la coupe de poires, la duchesse recueillit un peu de chantilly qu’elle suça avec une distinction et une sensualité à couper le souffle.

— Richard, c’est bon à mourir… Vraiment !

Cathryn reprit un peu de chantilly et tendit la main vers les lèvres du jeune homme. Avant qu’il puisse réagir, elle lui enfonça doucement son index dans la bouche.

— Régalez-vous, seigneur, susurra-t-elle. Avez-vous jamais goûté quelque chose de plus délicieux ?

Acquiesçant, Richard tenta de reprendre son souffle dès qu’elle eut retiré son doigt.

— Regardez, mon doux ami, un peu de chantilly est tombé sur mon poignet. Voulez-vous la lécher avant que ma robe soit tachée ?

Le jeune homme prit la main de Cathryn et la porta à ses lèvres. Comparée à celle de sa peau, la saveur de la chantilly lui parut d’une affligeante banalité.

— Ça chatouille ! fit Cathryn avec un petit rire de gorge. Votre langue est si râpeuse…

— Désolé, souffla Richard en lâchant la main de sa surprenante conquête.

Bouleversé par ce contact intime, il sentit, stupéfait, que son corps avait oublié la fatigue de ces dernières journées.

— Ne t’excuse pas, Richard, murmura Cathryn, passant au tutoiement au moment où il le fallait pour finir d’embraser les sens de son compagnon. Ai-je jamais dit que je n’ai pas aimé ça ? C’était une expérience merveilleuse…

Pour moi aussi, pensa le jeune homme alors que la pièce semblait soudain tourner autour de lui. L’entendre prononcer son nom le faisait frémir, l’emplissant d’une euphorie proche de celle de l’ivresse.

Au prix d’un terrible effort de volonté, il réussit à se lever.

— Cathryn, il est tard et je suis mort de fatigue.

La duchesse se leva aussi, et sa robe de soie ondula sur les formes parfaites de son corps. Enlaçant Richard d’un bras, elle se pressa contre lui et murmura :

— Tu me montres ta chambre ?

Comme dans un rêve, sa volonté quasiment brisée, Richard entraîna la duchesse dans le couloir, où Ulic et Egan, les bras croisés, montaient bien entendu la garde. Un peu plus loin, à droite et à gauche de la porte, Cara et Raina se levèrent d’un bond.

Aucun des quatre D’Harans ne broncha en voyant la femme pendue au bras de leur seigneur. Sans daigner leur dire un mot, Richard prit la direction de l’aile des invités.

De sa main libre, Cathryn lui caressait l’épaule avec une tendre ferveur. Le sang en ébullition, le maître de D’Hara se demanda si ses genoux n’allaient pas se dérober avant qu’ils aient atteint leur destination.

Quand ils arrivèrent dans le bon couloir, il fit signe à Egan et Ulic d’approcher.

— Montez la garde à tour de rôle, dit-il. Personne ne doit pénétrer dans ce couloir pendant la nuit. (Il désigna les deux Mord-Sith, immobiles à l’entrée du corridor.) Y compris elles…

Les deux colosses ne posèrent pas de question et se mirent aussitôt en position.

Richard entraîna Cathryn jusqu’à une porte en chêne sculptée.

— Je crois que cette chambre fera l’affaire…

Se serrant plus fort contre lui, la duchesse soupira d’aise.

— Oh, oui, Richard, je suis sûre qu’elle conviendra.

— Je prendrai celle d’à côté, réussit à dire le jeune homme, étonné par sa propre force de caractère. Vous serez en sécurité, Cathryn.

— Quoi ? S’il te plaît, Richard, ne m’abandonne pas…

— Bonne nuit, Cathryn.

— Mais… tu ne peux pas me laisser seule. Sans toi, je vais mourir de peur.

— Il n’y a aucun danger, assura Richard en se dégageant de l’étreinte de Cathryn. N’aie aucune inquiétude.

— Et si un monstre était caché dans un coin sombre ? S’il te plaît, Richard, viens vérifier avec moi.

— Il n’y a rien, vous pouvez me croire. Sinon, je le sentirais. N’oubliez pas que je suis un sorcier. Vous n’aurez rien à craindre, et je serai à deux pas de vous. Personne ne viendra troubler votre repos, je le jure !

Richard ouvrit la porte, décrocha une lampe de son support, dans l’entrée, la tendit à Cathryn et l’incita à avancer.

— Je te verrai demain ? demanda la duchesse en laissant courir un index le long de la poitrine du jeune homme.

Richard lui saisit le poignet, repoussa sa main et la baisa avec toute la distinction dont il pouvait faire montre dans son état.

— Bien entendu, que nous nous verrons… Du travail nous attend, noble dame. Beaucoup de travail…

Sous le regard des deux Mord-Sith, Richard ferma la porte et approcha de la suivante. Restant à l’entrée du couloir, comme il l’avait ordonné, Cara et Raina s’adossèrent au mur et se laissèrent lentement glisser sur le sol. À l’unisson, elles s’assirent en tailleur et saisirent leur Agiel à deux mains, bien décidées à rester là toute la nuit.

Richard contempla un long moment la porte de la chambre voisine, où Cathryn devait déjà se déshabiller. La petite voix, dans sa tête, cria plus fort que jamais, le poussant à entrer dans sa propre chambre avant qu’il ne soit trop tard.

À l’intérieur, il s’adossa au battant, reprit son souffle et se força à tirer le verrou.

Puis il s’assit au bord du lit, la tête entre les mains. Que lui arrivait-il ? Pourquoi avait-il de telles pensées au sujet de cette femme ? Avec sa chemise trempée de sueur et son cœur battant la chamade, il ressemblait à un adolescent en proie à ses premiers émois.

Ce genre de réaction ne lui ressemblait pas. Et pourtant… Les Sœurs de la Lumière avaient-elles raison d’affirmer que les hommes étaient esclaves de leurs pulsions ?

Mobilisant sa volonté, le Sourcier dégaina l’Épée de Vérité. La pointe reposant sur le sol, il serra la garde à deux mains et laissa la colère de l’arme déferler en lui comme un torrent.

Il s’ouvrit à cette fureur, avec l’espoir qu’elle suffirait à chasser l’image de Cathryn de son esprit.

Dans un coin de sa tête, il comprit qu’il dansait de nouveau avec la mort. Mais cette fois, l’épée ne le sauverait pas.

Il comprit aussi qu’il n’avait pas le choix…

Chapitre 21

Sœur Philippa se redressa de toute sa hauteur, considérable, et leva le menton. Baissant les yeux, elle s’efforça de regarder par-dessous son nez remarquablement fin et droit. Un exploit méritoire quand on tentait de faire croire à son interlocuteur qu’on admirait le plafond.

— Dame Abbesse, je suis sûre que vous n’avez pas assez réfléchi à la question. Penchez-vous encore dessus, et vous verrez que les résultats de trois mille ans de pratique appuyent ma théorie dans mon sens.

Les coudes sur la table, Verna posa le menton sur ses mains et baissa les yeux vers le mémo dont elle était en train de prendre connaissance. Dans cette position, Philippa ne pouvait pas lui jeter des regards furtifs sans voir la bague qui témoignait de son nouveau rang au sein de la hiérarchie du palais.

Verna jeta un rapide coup d’œil vers le haut pour s’assurer que son interlocutrice continuait son étrange manège.

— Ma sœur, merci de ce précieux conseil, mais j’ai médité sur le sujet tout le temps qu’il fallait. Continuer de creuser un puits asséché est inutile. On a de plus en plus soif, et on ne trouve pas d’eau pour autant…

Beauté exotique aux yeux noirs de jais, Philippa montrait rarement ses émotions. Pourtant, Verna la vit serrer légèrement les mâchoires.

— Dame Abbesse, comment saurons-nous si un jeune homme progresse comme il faut ? Et de quelle manière déterminer s’il est assez formé pour qu’on lui retire son Rada’Han ? C’est la seule façon de procéder…

Verna fit la moue, agacée par le mémo qu’elle venait de finir. Décidant de s’en occuper plus tard, elle accorda enfin toute son attention à la conseillère.

— Quel âge avez-vous, ma sœur ?

— Quatre cent soixante-dix-neuf ans, Dame Abbesse.

Verna en éprouva une pointe d’envie dont elle ne se sentit pas très fière. Philippa semblait à peine plus vieille qu’elle, alors qu’elle avait trois bons siècles de plus. Les vingt ans passés loin du palais et de son sort temporel lui avaient coûté cher, et rien ne pourrait lui rendre sa jeunesse perdue. Elle n’aurait pas non plus le temps d’acquérir toutes les connaissances que cette femme avait engrangées…

— Et depuis quand vivez-vous au palais ?

— Quatre cent soixante-dix ans, Dame Abbesse.

Pour capter l’ironie subtile de Philippa, quand elle prononçait ce titre, il fallait avoir l’oreille fine et l’esprit affûté. Comme Verna…

— Résumons-nous : le Créateur vous a accordé près de cinq siècles pour apprendre à former de futurs sorciers. Et après tout ce temps, alors que Sa lumière vous guidait, vous êtes toujours incapable de cerner la vraie nature de vos étudiants ?

— Dame Abbesse, ce n’est pas exactement ce que…

— Me ferez-vous croire, chère conseillère, que les Sœurs de la Lumière, après s’être occupées d’un garçon pendant près de deux cents ans, ont besoin de le torturer pour savoir s’il peut passer à la phase suivante de son évolution ? Auriez-vous si médiocrement confiance en vos collègues ? Et douteriez-vous de la sagesse du Créateur, qui les a choisies pour accomplir cette mission ? Malgré les millénaires d’expérience qu’Il nous a permis d’acquérir – collectivement, bien sûr –, nous jugez-vous trop stupides pour faire notre travail correctement ?

— Je crois que la Dame Abbesse se…

— Permission de parler refusée ! L’épreuve de douleur est une façon obscène d’utiliser le Rada’Han. Cette horreur peut ravager l’esprit d’un jeune homme. Savez-vous que des malheureux y ont laissé la vie ?

» Philippa, je vous charge d’informer les sœurs qu’une page est tournée. Incitez-les à trouver un moyen d’atteindre leur objectif sans effusions de sang. Désormais, nos étudiants ne devront plus hurler à la mort et se rouler dans leur propre vomi. Et profitez-en pour suggérer à nos collègues une méthode révolutionnaire. Comme parler à ces jeunes hommes, par exemple. Qui sait, ça pourrait donner des résultats surprenants ? Si elles craignent de n’être pas assez futées pour s’en sortir, encouragez-les vivement à m’en informer par écrit, à toutes fins utiles…

Philippa se tut un long moment, sans doute pour évaluer ses chances de l’emporter, si elle continuait la polémique. Au terme de sa réflexion, elle s’inclina à contrecœur.

— Une très sage décision, Dame Abbesse. Merci d’avoir éclairé ma modeste lanterne.

Elle se tourna pour partir, mais Verna la retint.

— Ma sœur, je sais ce que vous éprouvez. Ayant reçu le même enseignement que vous, j’ai longtemps eu des convictions semblables aux vôtres. Un jeune homme d’un peu plus de vingt ans m’a montré à quel point j’avais tort. Parfois, le Créateur choisit des moyens inattendus pour nous apporter Sa lumière. Mais Il attend que nous acceptions Sa sagesse, lorsqu’Il nous en fait don…

— Vous parlez de Richard, Dame Abbesse ?

Verna pianota du bout d’un ongle sur la pile de mémos qui attendaient encore son attention.

— Oui. (Elle abandonna son ton officiel.) Philippa, j’ai appris que ces jeunes sorciers sont destinés à vivre dans un monde qui les mettra à l’épreuve. Le Créateur veut que nous leur apprenions à affronter dignement la souffrance des autres, et celle qu’ils éprouveront. (Elle se tapota la poitrine.) C’est dans nos cœurs que nous devons savoir s’ils sont prêts à faire les choix déchirants que la lumière du Créateur exigera d’eux. Voilà le vrai sens de l’épreuve de douleur. Leur aptitude à supporter la torture ne nous apprend rien sur leur bonté, leur courage ou leur compassion.

» Philippa, vous avez subi une épreuve de douleur. Et vous vous seriez battue à mort pour devenir la nouvelle Dame Abbesse. Pendant quatre cents ans, vous avez trimé dur pour être au minimum une candidate sérieuse. Le sort vous a privée de vos chances de l’emporter. Pourtant, vous ne m’avez jamais laissé sentir votre amertume, même si elle est bien réelle. Malgré votre déception, vos conseils me sont précieux et vous travaillez dans l’intérêt du palais. Serais-je mieux soutenue si je vous avais soumise à la torture avant de vous nommer conseillère ? Vos cris de souffrance auraient-ils prouvé quelque chose ?

— Je ne mentirai pas en prétendant être d’accord avec vous, dit Philippa, les joues un peu plus roses que d’habitude, mais j’ai la certitude, désormais, que vous avez creusé assez profondément pour savoir que le puits est vraiment à sec. Verna, personne ne pourra vous accuser d’avoir voulu économiser vos efforts. Soyez sans crainte, je transmettrai ces nouvelles directives à toutes les sœurs.

— Merci, Philippa…

— Richard a décidément bouleversé nos vies… Je redoutais qu’il nous étripe toutes, et il a mieux servi le palais que tout autre sorcier depuis trois mille ans.

Voyant sourire son interlocutrice, Verna s’autorisa un gloussement mi-figue mi-raisin.

— Si vous saviez combien de fois j’ai prié pour que le Créateur me donne la force de l’étrangler !

Quand Philippa sortit, la Dame Abbesse vit par la porte ouverte que Millie, dans le bureau voisin, attendait la permission de venir faire le ménage.

La Dame Abbesse se leva, étouffa un bâillement, s’empara du mémo qui lui tenait à cœur et sortit. Après avoir dit à Millie d’entrer, elle se tourna vers ses deux administratrices, les sœurs Dulcinia et Phoebe.

Avant qu’elle puisse ouvrir la bouche, Dulcinia bondit sur ses pieds et lui tendit un classeur.

— Si vous avez fini avec les précédents, nous avons archivé ces rapports pour vous…

Verna s’empara du classeur, aussi lourd qu’un bébé bien nourri, et le cala contre sa hanche.

— Merci beaucoup, je m’en occuperai… Mais il est tard. Pourquoi n’allez-vous pas prendre un peu de repos ?

— Je ne suis pas fatiguée, Dame Abbesse, répondit Phoebe, et mon travail me passionne.

— Peut-être, mais il faudra recommencer demain… Le manque de sommeil est l’ennemi de l’efficacité. Filez d’ici, toutes les deux !

Phoebe ramassa une pile de documents, sans doute pour continuer à les étudier dans ses quartiers. L’amie de Verna semblait tenir toute cette affaire pour une « course à la paperasse ». Dès que la Dame Abbesse menaçait de rattraper son retard, elle produisait comme par magie des quintaux de mémos tous plus urgents les uns que les autres.

Dulcinia emporta sa tasse de thé et dédaigna les rapports. Elle travaillait moins frénétiquement que Phoebe, sans jamais daigner accélérer le rythme pour garder de l’avance sur Verna. Pourtant, sa production n’avait pas grand-chose à envier à celle de sa collègue. Et quant à la « course », les administratrices n’avaient aucun souci à se faire : à ce rythme-là, elles auraient bientôt distancé leur supérieure.

Elles saluèrent la Dame Abbesse, lui souhaitant une bonne nuit de sommeil sous l’aile protectrice du Créateur.

Verna attendit qu’elles aient gagné la porte.

— Sœur Dulcinia, j’aimerais que vous vous chargiez d’une petite mission, demain…

— Bien sûr, Dame Abbesse. De quoi s’agit-il ?

Verna posa le mémo sur le bureau de la sœur.

— Une demande d’aide émanant d’une jeune femme et de sa famille. Un de nos futurs sorciers va être père…

— C’est merveilleux ! s’exclama Phoebe. Si le Créateur le veut, ce sera un garçon, et il aura le don. Chez nous, aucun bébé n’est né avec le don depuis… Eh bien, je ne saurais le dire ! Ce serait une…

Verna foudroya son amie du regard, la réduisant enfin au silence.

— Dulcinia, je veux voir cette jeune femme et celui qui l’a mise enceinte. Prenez-moi un rendez-vous demain… Et convoquez aussi les parents de la future mère, puisqu’ils demandent de l’aide.

— Il y a un problème, Dame Abbesse ? demanda Dulcinia, soudain mal à l’aise.

— On peut le dire, oui. Un de nos étudiants a engrossé cette pauvre fille.

— Dame Abbesse, c’est exactement pour ça que nous les autorisons à aller en ville. Leurs désirs satisfaits, ils se consacrent mieux à leurs études, et nous avons, de temps en temps, la chance de voir un enfant venir au monde avec le don.

— Sous mon autorité, le palais ne se permettra plus d’intervenir ainsi dans la Création, ni de ruiner la vie de gens innocents.

— Dame Abbesse, les hommes ont des pulsions incontrôlables.

— Moi aussi ! Mais avec l’aide du Créateur, je n’ai jamais étranglé personne. Jusqu’ici, en tout cas…

Le rire de Phoebe lui resta dans la gorge, étouffé par le regard noir de Dulcinia.

— Dame Abbesse, les hommes sont différents. Ils ne peuvent pas se maîtriser. En les autorisant à… hum… relâcher la pression, nous les aidons à se concentrer sur leur formation. Et les « compensations » dont le palais doit s’acquitter ne le ruineront pas. Surtout si un enfant naît de temps en temps avec le don…

— Notre mission est de former des sorciers qui utiliseront leur pouvoir dignement, de manière responsable, et en ayant conscience des conséquences possibles. Les encourager à faire le contraire dans leur vie privée revient à saboter notre propre travail.

» Quant aux enfants nés avec le don, en supposant qu’il y en ait, je doute qu’être le fruit d’unions sans amour soit une bonne chose pour eux. Si nos jeunes gens se comportaient avec plus de retenue, ils fonderaient une famille un jour ou l’autre, et il y aurait peut-être davantage de futurs sorciers parmi leurs descendants. Qui sait si la débauche ne diminue pas leur aptitude à transmettre le don ?

— Ou ne l’augmente pas, aussi faible soit-elle ?

— C’est possible… Mais je sais une chose, ma sœur : les pêcheurs, au bord du fleuve, ne s’installent pas toute leur vie au même endroit sous prétexte qu’ils y ont un jour attrapé un poisson. Bref, je pense qu’il est temps de lancer nos lignes ailleurs…

Soucieuse de ne pas perdre son calme, Dulcinia croisa les mains et prit une grande inspiration.

— Dame Abbesse, la nature humaine est telle que le Créateur a bien voulu la concevoir. Désirer la changer est une perte de temps. Les hommes et les femmes continueront à rechercher le plaisir…

— Je ne dis pas le contraire… Mais en payant les pots cassés, si je puis m’exprimer ainsi, nous les encourageons à continuer. S’il n’y a pas de conséquences, pourquoi prendre la peine de se maîtriser ? Combien d’enfants, à cause de nos largesses, ont grandi sans jamais connaître leur père ? L’or remplace-t-il l’amour ? Combien de vies avons-nous ravagées en le distribuant ainsi ?

— Nous aidons ces mères et leurs enfants, Dame Abbesse !

— Non ! Nous incitons les femmes de Tanimura à être irresponsables. Sachant qu’elles seront entretenues toute leur vie, elles accueillent volontiers nos étudiants dans leur lit. En agissant ainsi, nous les rabaissons au niveau de vaches reproductrices !

— Le palais recourt depuis trois mille ans à cette méthode pour s’assurer que quelques enfants naissent avec le don… Et vous savez, Dame Abbesse, que c’est de plus en plus rare.

— J’en ai conscience. Mais notre mission est d’éduquer les gens, pas d’en faire l’élevage ! À cause de nous, ces femmes enfantent par cupidité et non par amour.

Dulcinia ne fut pas longtemps à court d’arguments.

— Si nous refusons d’aider ces familles, on nous accusera d’être sans cœur. Et on aura raison, parce que la vie compte plus qu’un peu d’or…

— J’ai lu les rapports, et il ne s’agit pas d’« un peu d’or »… Mais la question n’est pas là. Le drame, c’est que nous traitons d’autres humains, nos frères devant le Créateur, comme du bétail. En agissant ainsi, nous contribuons à la destruction des valeurs morales.

— Au contraire, nous les enseignons à nos garçons ! Parce qu’ils sont le fleuron de la Création, les êtres humains les assimilent et les respectent. D’ailleurs, l’intelligence leur a été donnée pour cela…

— Ma sœur, supposons que nous prêchions la sincérité, mais donnions une pièce à nos étudiants chaque fois qu’ils mentent ? À votre avis, quel serait le résultat ?

— Nous n’aurions bientôt plus un sou en poche, répondit Phoebe, une main sur la bouche pour étouffer son rire de gorge.

Dulcinia ne parut pas du tout amusée.

— Je n’aurais pas cru, Dame Abbesse, que vous étiez dure au point de vouloir laisser mourir de faim les bébés que nous offre le Créateur.

— Il a donné des seins à leurs mères pour qu’elles les allaitent. Ces femmes n’ont aucun besoin de rançonner le palais !

— Mais les hommes ont des désirs incontrôlables ! répéta Dulcinia, hors d’elle.

— C’est faux, sauf quand une magicienne a lancé un sort de séduction ! Là, ils ne peuvent pas résister, c’est vrai… Mais que je sache, aucune sœur n’a ensorcelé ainsi les femmes de la ville. À toutes fins utiles, dois-je vous rappeler qu’une sœur qui s’y risquerait devrait s’estimer heureuse d’être chassée du palais, et pas pendue haut et court ? Car un sort de séduction est l’équivalent psychique d’un viol.

— Je n’ai pas dit que…, commença Dulcinia, blanche comme un linge.

Verna plissa le front, pensive.

— Si je me souviens bien, il y a bien cinquante ans qu’une sœur ne s’est pas livrée à cette infamie.

— C’était une novice, Dame Abbesse, pas une sœur.

— Et vous étiez membre du tribunal, si ma mémoire ne me trompe pas. N’avez-vous pas voté la mort, ce jour-là ? Une pauvre fille arrivée au palais deux ou trois ans plus tôt, et vous l’avez envoyée à l’échafaud !

— C’est la loi, Dame Abbesse, se défendit Dulcinia, les yeux baissés.

— Non, c’est la peine maximale pour ce crime !

— Je n’ai pas été la seule à voter ainsi.

— Je sais… Six voix contre six… Annalina a tranché en condamnant la coupable au bannissement.

Dulcinia releva enfin les yeux.

— Je maintiens qu’elle a eu tort ! Valdora a juré de se venger. Elle parlait de raser le palais, et elle a craché au visage de la Dame Abbesse en la menaçant de mort.

— Dulcinia, je me suis toujours demandée pourquoi vous avez fait partie de ce tribunal.

— Parce que Valdora était mon élève.

— Vraiment ? Comme c’est intéressant… Selon vous, où avait-elle appris à lancer un sort de séduction ?

— Nous ne l’avons jamais su… Je pense que c’était sa mère. C’est habituel dans les familles de magiciennes…

— Je l’ai entendu dire, sans le vérifier par moi-même, puisque ma mère n’avait pas le don. Mais la vôtre, en revanche…

— Elle l’avait, oui… (Dulcinia embrassa son annulaire gauche en murmurant une prière – un acte de dévotion fréquent en privé, mais très rare devant témoins.) Il est tard, Dame Abbesse. Nous ne voudrions pas vous retenir…

— C’est très gentil à vous. Bonne nuit, alors.

Dulcinia s’inclina.

— Dame Abbesse, dès demain, je m’occuperai de la future mère et du jeune sorcier, comme vous me l’avez ordonné. Après en avoir parlé avec sœur Leoma, je…

— Dois-je comprendre que l’avis de sœur Leoma compte plus que le mien ?

— Bien sûr que non, Dame Abbesse ! Mais Leoma aime bien que je… Hum… N’est-il pas normal de prévenir votre conseillère, afin qu’elle ne soit pas prise au dépourvu ?

— Leoma est justement ma conseillère, ma sœur. Je la tiendrai au courant si je l’estime nécessaire.

En silence, Phoebe regardait alternativement les deux femmes, comme si elle comptait les points.

— Il en sera fait selon votre volonté, Dame Abbesse. Veuillez excuser l’enthousiasme excessif que je manifeste dans l’exercice de mes fonctions.

— Je vous pardonne de bon cœur, bien sûr, lâcha Verna en haussant les épaules autant que le classeur géant le lui permettait.

Par bonheur, les deux administratrices levèrent le camp sans tenter de relancer la polémique. En grommelant, Verna alla poser la nouvelle cargaison de mémos sur son bureau, près de ceux qui réclamaient déjà son attention. Du coin de l’œil, elle vit Millie frotter frénétiquement une tache que personne n’aurait remarquée, même si elle l’avait laissée là pendant cent ans.

Verna approcha de la bibliothèque au pied de laquelle la femme de ménage s’échinait, à genoux, et passa distraitement un doigt sur une rangée de volumes reliés de cuir dont elle ne prit pas la peine de lire les titres.

— Comment se porte votre vieille carcasse, Millie ? demanda-t-elle.

— Ne me lancez pas sur ce sujet, Dame Abbesse, ou vous risquez de devoir m’imposer les mains un peu partout pour tenter de guérir un mal incurable. Je veux parler de l’âge, bien sûr… (Millie se déplaça pour s’attaquer à une nouvelle tache, aussi microscopique que la précédente.) Nous vieillissons tous, hélas. Le Créateur a dû vouloir qu’il en soit ainsi, puisqu’aucun mortel ne se remet jamais de cette maladie. Pourtant, je n’ai pas à me plaindre… En travaillant au palais, j’aurai eu beaucoup plus de temps à vivre que la plupart des gens. (Elle frotta plus fort, tirant un peu la langue.) Oui, le Créateur m’a fait cadeau de beaucoup d’années, et je n’ai jamais très bien su qu’en faire !

Verna n’avait jamais vu Millie immobile plus de quelques secondes. Même en lui parlant, elle continuait de briquer, son œil d’aigle à l’affût du moindre grain de poussière.

Verna prit un livre et l’ouvrit.

— La Dame Abbesse Annalina s’est toujours félicitée de vous avoir à ses côtés…

— C’est vrai, je suis restée longtemps avec elle. Toutes ces années, quand on y pense…

— Comme je viens de le découvrir, une Dame Abbesse a peu d’occasions de se faire des amis. Votre présence était une joie pour Annalina, et je suis sûre qu’elle me sera d’un grand réconfort.

Indignée qu’une tache résiste à ses assauts, Millie lâcha un juron bien senti.

— Nous avons souvent parlé ensemble, très tard dans la nuit. C’était une femme extraordinaire, vous savez. Et si gentille… Elle écoutait tout le monde, même cette vieille enquiquineuse de Millie !

Distraitement, Verna feuilleta l’ouvrage, un traité qui discutait des lois en vigueur dans un royaume depuis longtemps disparu.

— Et vous avez été si gentille de l’aider… Je veux parler de l’affaire de la bague, bien sûr !

Millie leva les yeux, sourit, et, une fois n’est pas coutume, cessa de briquer.

— Vous aimeriez en savoir plus long sur ce sujet, comme les autres ?

— Quelles autres ? demanda Verna en refermant vivement le livre.

— Les sœurs Leoma, Dulcinia, Maren et Philippa. Vous les connaissez, je suppose… (Millie s’humecta le bout d’un doigt et s’attaqua à une marque suspecte, sur le flanc de la bibliothèque.) D’autres m’ont peut-être interrogée, mais mon vieux cerveau n’a pas enregistré leurs noms. Après les funérailles, elles sont toutes venues me voir. Mais pas ensemble, évidemment. L’une après l’autre, comme des conspiratrices…

— Et que leur avez-vous dit ? demanda Verna, cessant de faire mine de s’intéresser à la bibliothèque.

— La vérité, bien sûr, répondit Millie en essorant le chiffon qu’elle venait de plonger dans un seau d’eau savonneuse. Comme je vais vous la dire, s’il vous chante de l’entendre.

— Oui, fit Verna en s’efforçant d’adopter un ton neutre de bon aloi. Puisque je suis la Dame Abbesse, que ça me plaise ou non, c’est le genre de chose que je dois savoir. Arrêtez un peu de travailler, et racontez-moi tout.

Millie se releva, grogna à cause de ses multiples rhumatismes, et regarda la Dame Abbesse dans les yeux.

— Merci de votre proposition… Mais j’ai encore du pain sur la planche, et je ne voudrais pas que vous me preniez pour une tire-au-flanc.

— Ça ne risque pas, Millie ! Allez, parlez-moi d’Annalina…

— Quand je l’ai vue, elle était sur son lit de mort. Vous savez, je nettoyais aussi la chambre de Nathan, où on l’avait transportée. La Dame Abbesse exigeait que je m’occupe des quartiers du Prophète parce qu’elle ne se fiait à personne d’autre. Elle avait sacrément raison, même si Nathan a toujours été gentil avec moi. Sauf quand il piquait une crise et beuglait comme un putois. Pas contre moi, rassurez-vous. Mais parfois, être prisonnier le rendait fou. On peut le comprendre, je crois…

— Voir la Dame Abbesse dans cet état a dû être un choc pour vous.

— Ne m’en parlez pas, fit Millie en posant une main sur le bras de Verna. Ça m’a brisé le cœur. Mais même en souffrant mille morts, elle était aussi adorable que d’habitude.

Émue, Verna se mordilla la lèvre inférieure.

— Nous parlions de la bague et du testament…

— C’est vrai… (Millie plissa les yeux, tendit une main et chassa une peluche de l’épaule de Verna.) Vous devriez me laisser brosser vos vêtements, Dame Abbesse. Il ne faudrait pas que les gens voient…

— Millie, dit Verna en prenant la main calleuse de la vieille femme, c’est très important ! Racontez ce qui s’est passé avec la bague !

— Anna m’a dit de but en blanc qu’elle était fichue. Tel quel, et sans fioritures. « Millie, je vais mourir. » Bien sûr, j’ai éclaté en sanglots. Nous étions amies depuis si longtemps… Alors, elle m’a pris la main, comme vous, ce soir, et m’a demandé d’accomplir une ultime mission pour elle. Après avoir retiré sa bague, elle me l’a donnée et m’a glissé dans l’autre main une lettre cachetée à la cire.

» Pendant ses funérailles, a-t-elle dit, je devrais aller poser la bague sur la lettre, au sommet du piédestal que j’aurais placé dans la grande salle. Elle m’a demandé de ne pas mettre le bijou et la missive en contact avant le dernier moment. Sinon, le sort qu’elle avait lancé me tuerait. Je ne devais pas non plus les toucher d’une seule main avant d’avoir fait tout ce qu’elle allait me dire… Ses instructions étaient détaillées, vous pouvez me croire !

» Ce fut notre dernière entrevue…

Verna jeta un coup d’œil par la porte du jardin qu’elle n’avait pas encore eu le temps de visiter.

— Et elle a eu lieu quand ?

— Voilà une question que les autres n’ont pas posée… (Millie se tapota le menton.) Voyons… C’était avant le solstice d’hiver, juste après l’attaque, le jour où vous êtes partie avec le jeune Richard. Un gentil garçon, celui-là, et toujours poli, même avec moi. Les autres garçons font mine de ne pas me voir, comme si j’étais transparente. Lui, il avait toujours un mot gentil pour moi.

Écoutant d’une oreille distraite, Verna se remémora le jour dont Millie parlait. Warren et elle avaient accompagné Richard pour l’aider à traverser le bouclier qui l’empêchait de s’éloigner du palais. Après l’avoir franchi, ils étaient allés chez les Baka Ban Mana, puis ils les avaient conduits dans la Vallée des Âmes Perdues, la patrie dont on les avait chassés trois mille ans plus tôt pour y construire les Tours de la Perdition. Richard avait besoin de l’aide de la femme-esprit de ce peuple…

Le jeune Sourcier avait mobilisé un fantastique pouvoir – une combinaison de Magie Additive et Soustractive – pour « nettoyer » la vallée et la restituer à ses légitimes propriétaires. Ensuite, il était parti, résolu à empêcher le Gardien de traverser le voile pour envahir le monde des vivants. Rien ne s’étant passé après le solstice d’hiver, Verna savait qu’il avait réussi.

— C’était il y a un mois, longtemps avant sa mort ! s’exclama-t-elle soudain.

— C’est ça, oui…

— Elle vous a donné la bague plus de trois semaines avant son décès ? (Millie acquiesça.) Pourquoi s’y est-elle prise si tôt ?

— Elle voulait agir avant d’être trop faible pour me dire adieu et me donner ses instructions.

— Je vois… Et ensuite, s’est-elle dégradée comme elle l’avait prévu ?

— Je ne l’ai plus revue, comme je vous l’ai dit… Quand je suis retournée lui rendre visite, et faire le ménage, les gardes m’ont empêchée d’entrer. Sur l’ordre de Nathan et d’Annalina, ont-ils précisé. Le Prophète ne voulait pas qu’on le dérange pendant qu’il tentait de la sauver. Vous pensez bien que je n’ai pas insisté.

— Merci de m’avoir tout raconté, Millie… (Verna jeta un coup d’œil à son bureau.) Je devrais me remettre au travail, si je ne veux pas passer pour une tire-au-flanc…

— Dame Abbesse, par une nuit si douce, vous devriez profiter un peu de votre jardin.

— J’ai tellement à faire que je ne sais même pas à quoi il ressemble !

Millie se pencha sur son seau… puis se releva aussi vivement qu’elle en était capable.

— Dame Abbesse, je viens de me rappeler une chose qu’Anna m’a dite, ce jour-là !

— Vous l’avez répétée aux autres, mais ça vous était sorti de l’esprit ce soir ?

— Non… (Millie baissa la voix.) C’était uniquement pour les oreilles de la nouvelle Dame Abbesse. Mais j’avais oublié, jusqu’à maintenant. C’est bizarre, non ?

— Sauf si elle a jeté un sort, pour que ça vous revienne devant celle qui lui succéderait…

— C’est bien possible… Anna faisait parfois ce genre de chose… Elle savait se montrer rusée, à l’occasion.

— Je sais, lâcha Verna, morose. J’ai souvent été la marionnette dont elle tirait les ficelles. Alors, ce message ?

— Je dois vous dire de ne surtout pas trop travailler…

— C’est tout ?

— Et de ne pas hésiter à vous détendre dans le jardin… (Millie se pencha en avant et souffla :) Après, elle m’a pris le bras, m’a attirée vers elle et a ajouté que vous deviez aller dans le sanctuaire de la Dame Abbesse.

— Quel sanctuaire ?

— Dans le jardin, il y a un petit bâtiment niché entre les arbres. Elle l’appelait ainsi, et je n’y suis jamais entrée. Anna ne voulait pas que j’y fasse le ménage. Elle s’en chargeait elle-même. Un sanctuaire, disait-elle, était l’endroit où une personne devait pouvoir être seule, sans y être jamais importunée. Elle y allait de temps en temps prier, ou simplement se détendre, j’imagine… Elle a insisté pour que vous y entriez aussi.

— Une façon de dire que j’aurai besoin de l’aide du Créateur pour vaincre la paperasse, je parie ! Anna avait un sens de l’humour bien à elle…

— Ça, vous pouvez le dire ! Elle avait l’esprit tordu, de temps en temps ! (Millie rosit d’embarras.) J’espère que le Créateur me pardonnera mon audace ! Anna était une brave femme, et son humour ne faisait jamais mal.

— On peut voir les choses comme ça, oui…

Verna regarda le bureau et se massa les tempes, accablée à la perspective d’une nouvelle séance de lecture.

Puis elle se tourna vers la vieille femme.

— Millie, dit-elle en contemplant les portes grandes ouvertes du jardin, vous devriez aller dîner, puis filer au lit. Le repos fait beaucoup de bien aux vieilles carcasses.

— Vraiment, Dame Abbesse ? Vous ne m’en voudrez pas de laisser votre bureau couvert de poussière ?

— Après des années passées par monts et par vaux, la poussière est devenue ma meilleure amie. Ça ira très bien, Millie. Reposez-vous sans remords.

Alors que Verna se campait devant la porte du jardin, admirant les rayons de lune qui jouaient sur le sol, entre les arbres et les vignes, Millie ramassa hâtivement son seau.

— Une bonne nuit à vous, Dame Abbesse. Et profitez bien du jardin !

Verna entendit la porte se refermer sur la brave femme. Inspirant à fond, elle s’emplit les poumons de l’odeur délicieuse des fleurs, des feuilles et de la terre humide.

Après un dernier coup d’œil à son bureau, elle avança résolument vers l’inconnu.

Chapitre 22

Verna inspira à fond l’air frais et humide de la nuit et se sentit aussitôt revigorée. Les muscles enfin détendus, elle s’engagea dans le sentier qui serpentait entre des cornouillers, des buissons lestés de myrtilles et des parterres de muguet. Tandis que ses yeux s’adaptaient à la pénombre, elle s’enivra du parfum des feuilles et des bourgeons qui constellaient les branches tendues devant elle comme des bras accueillants.

Bien qu’il fût trop tôt dans l’année pour que la plupart des végétaux s’épanouissent, on avait réuni ici plusieurs variétés – très rares – d’arbres à floraison éternelle. Petits et noueux, ils ne donnaient pas de fruits hors saison, mais régalaient l’œil douze mois sur douze. Dans le Nouveau Monde, Verna avait un jour traversé une forêt de ce type, et découvert qu’elle était le refuge préféré des flammes-nuit, de fragiles créatures semblables à des lucioles qu’on ne pouvait pas voir pendant la journée.

Après avoir convaincu les entités qu’elles ne leur feraient pas de mal, Verna et les deux sœurs avec qui elle voyageait avaient passé plusieurs nuits dans ce paradis. Au fil de leurs conversations, leurs hôtes leur avaient appris beaucoup de choses sur les sorciers et les Inquisitrices qui dirigeaient les Contrées du Milieu avec une extrême bienveillance. Verna s’était réjouie d’apprendre que les peuples des Contrées respectaient et protégeaient les « royaumes magiques », laissant leurs habitants vivre en paix dans la solitude à laquelle ils aspiraient.

Dans l’Ancien Monde, il existait aussi des sanctuaires pour les enfants de la magie, mais beaucoup moins nombreux, variés et fabuleux que ceux du Nouveau Monde. Au contact de ces créatures, Verna avait pris de précieuses leçons de tolérance. Dans un univers que le Créateur avait semé de merveilles, le mieux que pouvait faire l’humanité restait souvent de les laisser en paix.

Dans l’Ancien Monde, on adoptait rarement ce point de vue. En de nombreux endroits, la magie « brute » était impitoyablement contrôlée, de peur que des gens soient blessés, voire tués, par des créatures rétives à tout raisonnement. De fait, la magie se révélait souvent plus gênante qu’autre chose. Et le Nouveau Monde, sous bien des aspects, était encore un lieu « sauvage », fidèle reflet de ce qu’était l’Ancien, des millénaires plus tôt, avant que l’humanité, dans un effort de rationalisation, n’en fasse un endroit sûr bien que quelque peu stérile.

Verna se languissait de cette « sauvagerie ». Comme si le Nouveau Monde avait été son véritable foyer…

Près du sentier, la tête sous une aile, des canards dormaient sur les eaux paisibles d’un étang. Dans les roseaux, des crapauds offraient une petite sérénade à la lune. De temps en temps, un oiseau plongeait en piqué puis rasait l’onde pour gober en plein vol un insecte imprudent. Sur l’herbe luxuriante de la berge, les ombres projetées par les rayons de lune ondulaient au rythme de la brise qui caressait les branches des arbres.

Derrière l’étang miniature, un sentier latéral s’engouffrait dans un bosquet d’arbres si touffus que la lumière de l’astre nocturne n’y pénétrait pas. D’instinct, Verna comprit que c’était l’endroit qu’elle cherchait. Elle avança vers ce royaume d’ombre où la nature, si joliment travaillée partout ailleurs dans le jardin, semblait avoir eu le droit de se développer librement.

Après s’être faufilée par une étroite ouverture dans un mur de ronces, la Dame Abbesse découvrit un adorable petit bâtiment à quatre pignons et aux toits de tuiles inclinés en pente douce. Devant chaque pignon, un arbre montait la garde, ses branches touffues croisées comme autant de paires de bras protecteurs. Des églantiers poussaient au pied de tous les murs, embaumant l’atmosphère des petits combles. Dans chacun d’eux, une fenêtre ronde, placée trop haut pour qu’on puisse regarder à travers, laissait entrer la pâle lumière de la lune.

Sur un mur, à l’endroit où le sentier s’arrêtait, Verna repéra une arche où se nichait une porte au centre orné d’un soleil délicatement sculpté. Muni d’une poignée, mais sans verrou, le battant ne bougea pas d’un pouce quand la Dame Abbesse tenta de l’ouvrir.

Elle voulut laisser courir ses doigts le long du chambranle pour définir la nature du bouclier défensif et trouver le moyen de le désactiver. Mais un frisson glacé la força à retirer la main.

Verna s’ouvrit à son Han. Quand sa douce lumière l’enveloppa comme des bras aimants, elle faillit gémir d’extase à l’idée d’être aussi proche que possible du Créateur. Soudain consciente des milliers de parfums qui flottaient dans l’air, elle sentit contre sa peau le contact de l’air humide, de la poussière, du pollen et de l’iode venu de l’océan. Son ouïe gagnant en acuité, elle entendit le bourdonnement des insectes, le bruissement des brindilles sous les pattes des rongeurs et l’écho très lointain de paroles prononcées à des lieues à la ronde. Elle se concentra tout particulièrement sur les sons qui auraient pu trahir la présence d’un intrus – à condition qu’il ne contrôle pas la Magie Soustractive…

Rien ne l’alarma.

Verna focalisa son Han sur la porte, et constata que le bâtiment entier était protégé par une Toile comme elle n’en avait jamais vu. Des filaments de glace se mêlaient à la trame psychique, un phénomène qu’elle aurait cru impossible. En temps normal, ces éléments – la glace et l’« âme » de la magie – auraient dû se battre plus violemment que deux chats enfermés dans le même sac. Là, ils « ronronnaient », comme s’ils étaient les meilleurs amis du monde.

Comment traverser un pareil bouclier, voire le neutraliser ? Verna n’en avait pas la moindre idée…

Toujours unie à son Han, elle tendit la main, cédant à une impulsion, et plaqua sa bague au motif solaire contre la gravure du battant. Aussitôt, la porte s’ouvrit sans émettre l’ombre d’un grincement.

Verna entra, recommença l’opération avec le soleil sculpté de l’autre côté du battant, et le regarda se refermer. Sentant le bouclier protecteur l’envelopper, elle eut l’impression de n’avoir jamais été aussi seule – et en sécurité ! – de sa vie.

Des bougies s’allumèrent toutes seules, sûrement parce qu’elles étaient liées à la Toile défensive. La lumière de leurs dix flammes – réparties sur deux chandeliers à cinq branches – suffisait amplement à éclairer le petit sanctuaire.

Les candélabres encadraient un autel miniature couvert d’un carré de tissu blanc brodé de fils d’or. Au centre de ce présentoir trônait une coupe au fond troué, probablement destinée à faire brûler des essences aromatiques.

Un tapis de prière rouge à liseré d’or reposait sur le sol, juste devant l’autel.

Verna étudia les quatre alcôves formées par les pignons. La première contenait un confortable fauteuil qui occupait quasiment tout l’espace. La deuxième abritait l’autel. Une minuscule table et une chaise à trois pieds remplissaient la troisième. Dans la dernière, où était Verna, une couverture soigneusement pliée reposait sur une étroite banquette. Comme il semblait impossible de s’y allonger, Verna supposa que la couverture était là pour protéger du froid les vieux genoux d’Annalina.

La nouvelle Dame Abbesse regarda autour d’elle, se demandant ce qu’elle fichait ici. Le message d’Anna l’adjurait de venir dans le bâtiment. Parfait… Mais pour quoi faire ?

Elle se laissa tomber sur le fauteuil et contempla les murs nus. Était-elle censée se réfugier ici pour se reposer un peu ? Annalina savait combien la tâche d’une Dame Abbesse était contraignante. Avait-elle voulu montrer à sa remplaçante qu’il existait un endroit où s’isoler des « bourreaux » qui menaçaient de l’ensevelir sous les mémos ?

Tout bien pesé, ce n’était guère vraisemblable…

Verna pianota nerveusement sur les accoudoirs du fauteuil. Elle n’avait aucune envie de rester assise. Tant de travail l’attendait ! Et ces fichus rapports, hélas, n’auraient pas l’obligeance de se lire et de se parapher tout seuls.

La Dame Abbesse se leva, croisa les mains dans son dos et tenta de tourner en rond dans la pièce exiguë. Une occupation dont elle se lassa très vite, excitée comme un lion en cage.

Elle perdait son temps ! À bout de nerfs, elle tendit la main pour plaquer la bague sur le soleil du battant.

Se ravisant au dernier moment, elle se retourna, souleva sa jupe et s’agenouilla sur le tapis rouge. Annalina avait-elle désiré qu’elle vienne prier dans son sanctuaire ? C’était possible, même s’il semblait absurde, aussi dévot fût-on, d’avoir besoin d’un endroit particulier pour s’adresser au Créateur. Puisque l’univers entier était Son œuvre, au nom de quoi aurait-Il exigé qu’on Lui bâtisse des temples ? Le monde était Son église, comme le cœur de chacun de Ses enfants. Pour Verna, aucune cérémonie « extérieure » ne vaudrait jamais la plénitude et la ferveur qu’elle éprouvait quand elle s’unissait à son Han…

Avec un soupir agacé, elle croisa quand même les mains. Bien entendu, rien ne se produisit, car elle détestait qu’on la contraigne à prier dans un lieu prétendument conçu à cette fin. Et l’idée qu’Annalina, même morte, continue à la manipuler lui donnait envie de hurler.

Tapant nerveusement du pied, Verna laissa son regard errer sur le mur qui lui faisait face. Même par-delà la mort, cette femme réussissait à tirer les ficelles de sa marionnette favorite ! Ne s’était-elle pas lassée de ce petit jeu, après des siècles de pouvoir ? On aurait pu le croire, mais cette tête de mule avait tout prévu pour s’offrir un ultime morceau de bravoure, après avoir été réduite en cendres…

En cendres ? Intriguée par cette pensée, Verna regarda la coupe. Il y avait quelque chose dessous, et il ne s’agissait pas de résidus de combustion.

Elle tendit une main et s’empara d’un paquet plat et carré enveloppé de papier et fermé par de la ficelle. Le faisant tourner entre ses doigts, elle l’étudia attentivement et conclut qu’il devait être le motif de la « convocation » d’Anna. Le bouclier, en autorisant l’entrée du bâtiment à la seule Dame Abbesse, assurait que l’objet ne tomberait pas entre de mauvaises mains.

Verna défit le nœud et laissa retomber la ficelle dans la coupe. Puis elle écarta le papier et découvrit…

… Un petit livre de voyage !

Comme les dacras – des armes blanches très spéciales –, ces carnets étaient une création des sorciers qui avaient investi le Palais des Prophètes du pouvoir des deux magies – l’Additive et la Soustractive. À part Richard, depuis trois mille ans, personne n’était né avec le don de la Magie Soustractive. Certains sorciers avaient appris à la contrôler, ce qui n’était pas du tout la même chose…

Les livres de voyage pouvaient transmettre des messages. Ce qu’on écrivait sur l’un d’eux avec le stylet glissé dans la tranche apparaissait dans son « jumeau ». Selon les observations réalisées au cours des siècles, la transcription était simultanée. Le stylet servant aussi à effacer les anciens textes, ces livres, jamais pleins, n’avaient pas besoin d’être remplacés.

Ils équipaient toutes les Sœurs de la Lumière lancées sur les traces des jeunes garçons dotés d’un pouvoir. Le plus souvent, afin de dénicher leur sujet et lui mettre pour son propre bien un Rada’Han autour du cou, ces femmes devaient traverser la barrière et s’aventurer dans le Nouveau Monde. Une fois là, plus question de faire demi-tour pour demander des instructions ou des conseils, car un seul aller-retour était possible, sous peine d’errer à tout jamais dans la Vallée des Âmes Perdues.

Tout cela était du passé, désormais, puisque Richard avait détruit les Tours de la Perdition… Mais le principe de base demeurait. Ignorant tout de son don, un jeune garçon était incapable de le maîtriser. Pour les sœurs sensibles aux plus infimes perturbations du flux de la magie, le pouvoir du « sujet » émettait des signaux détectables à des centaines de lieues de distance.

Ces « éclaireuses psychiques » étant fort rares, on ne prenait jamais le risque de les envoyer à l’aventure. D’autres se chargeaient de la partie pratique de la mission. Grâce au livre, elles restaient en contact avec le palais, qui les prévenait en cas de changements – par exemple lorsque le jeune garçon partait vivre ailleurs.

Tout sorcier qui y consentait pouvait également former un sujet à se protéger des dangers de la magie. À vrai dire, c’était de loin la meilleure solution. Quand elle n’était pas praticable, les Sœurs de la Lumière intervenaient, comme les y autorisait un pacte signé depuis des millénaires avec les sorciers du Nouveau Monde. Tout garçon sans mentor tombait sous leur responsabilité et devait être conduit au Palais des Prophètes. En échange, elles avaient juré de ne jamais se mêler de la vie d’un jeune homme déjà pourvu d’un professeur.

En cas de violation de cette règle, l’accord prévoyait l’exécution de la sœur qui s’en rendait coupable. Pour attirer Richard au palais, Annalina avait jeté la loi aux orties. Et Verna, à son corps défendant, était devenue l’instrument de cette transgression.

Plusieurs sœurs pouvant être par monts et par vaux pour retrouver un sujet, Verna avait découvert, dans son bureau, un carton plein de livres noirs attachés deux par deux. Avant chaque départ, on s’assurait que les « jumeaux » étaient correctement répartis : l’un avec la voyageuse et l’autre au palais, dans le bureau de la Dame Abbesse. Car si deux sœurs partaient avec une paire, elles seraient coupées de leur hiérarchie, et communiquer entre elles ne les aiderait pas.

Et ces périples étaient toujours dangereux, d’où la présence d’un dacra dans la manche de toutes les femmes qui y participaient.

En moyenne, les sœurs restaient absentes quelques mois, plus rarement un an. Verna avait erré pendant deux décennies – du jamais vu ! Mais n’avait-il pas fallu attendre trois mille ans pour que naisse un garçon comme Richard ?

La nouvelle Dame Abbesse y avait perdu vingt ans qu’elle ne retrouverait jamais. Au palais, trois siècles auraient à peine suffi à la marquer autant. Dans le monde extérieur, chaque minute comptait… pour une minute.

En somme, la mission d’Annalina ne lui avait pas coûté une vingtaine d’années, mais trois cents ans !

Et la « marionnettiste » avait toujours su où était Richard !

Même si elle avait agi ainsi pour permettre aux bonnes prophéties de se réaliser – et assurer la défaite du Gardien – Verna continuait à lui en vouloir de son mensonge par omission. Pourquoi ne lui avait-elle jamais dit qu’elle devait sacrifier les meilleures années de sa vie pour jouer les appâts ?

La Dame Abbesse se ressaisit, consciente d’exagérer. Elle n’avait rien sacrifié du tout, mais servi la gloire du Créateur. Avoir ignoré une partie des données, à l’époque, ne diminuait pas l’importance de sa tâche. Beaucoup de gens consacraient leur vie a des activités insignifiantes. Verna, elle, avait aidé à sauver le monde des vivants…

De plus, ces vingt ans s’étaient révélés passionnants – sans doute la meilleure partie de son existence. En compagnie de deux autres sœurs, elle avait sillonné le monde, libre comme l’air, et découvert une série de merveilles. Regrettait-elle d’avoir dormi à la belle étoile ? D’avoir vu ou traversé des montagnes, des plaines, des rivières, des collines, des villages et des villes ? Pas le moins du monde ! Pendant son long voyage, elle avait pris seule la plupart de ses décisions, et accepté pleinement leurs conséquences. Jamais obligée de lire d’interminables rapports, elle avait fourni le vécu qui contraignait de pauvres gratte-papier à les rédiger. Vraiment, elle n’avait rien perdu. Pendant leurs trois cents ans de bonus, les autres sœurs n’apprendraient pas le centième de ce qu’elle avait appris !

Sentant une larme tomber sur sa main, Verna s’essuya les joues. Vingt ans durant, elle avait tempêté contre le sort injuste qui l’éloignait du palais. Aujourd’hui, elle regrettait d’y être enfermée, coupée de tout ce qu’elle aimait.

Elle fit de nouveau tourner le livre noir entre ses mains, émue de reconnaître le grain si particulier du cuir de la couverture, avec ses trois petites irrégularités, en haut à gauche…

Verna sursauta et leva le carnet à hauteur de ses yeux pour l’exposer à la lumière des bougies. Les trois irrégularités, l’éraflure en bas de la tranche… Bon sang, c’était son livre de voyage ! Après l’avoir porté à la ceinture pendant vingt ans, elle aurait dû le reconnaître plus tôt ! Elle avait fouillé dans le fameux carton pour le retrouver, désolée qu’il ait été perdu. Et il l’attendait ici, fidèlement…

Mais pourquoi ?

Retournant le papier d’emballage, Verna vit les quelques mots griffonnés dessus. Elle plissa les yeux pour les lire.

« Protège-le au péril de ta vie. »

Il n’y avait rien d’autre, et pas de signature.

Verna n’en avait pas besoin, car elle aurait reconnu entre mille l’écriture d’Annalina.

Après avoir découvert Richard, et appris qu’elle n’aurait pas le droit d’utiliser son pouvoir sur lui, ni de se servir du collier pour le contrôler, elle avait envoyé un message incendiaire au palais. Comment osait-on exiger qu’elle ramène un homme adulte dans l’Ancien Monde, si on lui liait les mains ?

« Je suis la sœur responsable de ce garçon. Ces directives sont incohérentes, voire absurdes. Je demande des explications détaillées. Et je veux savoir de quelle autorité elles émanent.

Sœur Verna Sauventreen, sincèrement vôtre au service de la Lumière. »

La réponse ne s’était pas fait attendre.

« Vous obéirez ou en subirez les conséquences. Ne vous avisez plus jamais de contester les ordres du palais.

Écrit de ma propre main, la Dame Abbesse. »

Ces mots étaient gravés au fer rouge dans sa mémoire. Et l’écriture, sur le papier d’emballage était identique. Comme sur le testament qu’elle avait lu dans la grande salle…

Ce message d’Annalina, planté telle une épine dans son flanc, l’avait empêchée de faire correctement son travail. De retour au palais, elle avait appris que Richard, parce qu’il contrôlait la Magie Soustractive, l’aurait probablement tuée si elle avait recouru au Rada’Han. Annalina lui avait sauvé la vie, mais en la laissant avancer à l’aveuglette. Encore une raison d’être agacée !

Ce n’était pas du pur sadisme, bien sûr. Des Sœurs de l’Obscurité étant infiltrées au palais, Anna avait bien fait de ne prendre aucun risque, car le sort du monde était en jeu. Mais son goût du secret continuait à vexer sa remplaçante. L’éternel conflit entre la raison et la passion, sans nul doute…

Depuis sa nomination, Verna s’était aperçue qu’on ne pouvait pas toujours convaincre les gens de la nécessité d’une décision. Dans ces cas-là, donner un ordre était la seule solution. Et tant pis s’il fallait parfois utiliser les autres pour arriver à ses fins !

La Dame Abbesse posa le papier d’emballage dans la coupe et l’embrasa avec une étincelle de Han. Elle le regarda brûler jusqu’à ce qu’il ne reste plus que des cendres.

Ravie de l’avoir retrouvé, elle serra le livre de voyage contre son cœur. Même s’il appartenait au palais, elle l’avait porté trop longtemps pour ne pas reconnaître en lui sa propriété. Ou plutôt, un vieil et fidèle ami…

Où était donc son jumeau ? se demanda-t-elle soudain. Qui le détenait ? Une amie ou une ennemie ?

Verna baissa les yeux sur le livre comme si elle réchauffait un serpent contre son sein. Une fois encore, Annalina lui avait fait un cadeau empoisonné. Et sa victime ignorait la moitié des données pertinentes.

L’autre livre était-il entre les mains d’une Sœur de l’Obscurité ? Anna voulait-elle qu’elle le cherche, et débusque ainsi une servante du Gardien ? Mais comment s’y prendre ? Sûrement pas en écrivant dans le carnet une question du genre : « Qui êtes-vous et où puis-je vous trouver ? »

Verna embrassa son annulaire et sa bague. Puis elle se leva.

« Protège-le au péril de ta vie. »

Les voyages étaient terriblement dangereux. Beaucoup de sœurs avaient été capturées, et parfois tuées, par des peuples agressifs dotés d’une magie bien à eux. Si cela lui était arrivé, Verna s’en serait remise à son dacra, l’étrange couteau qui vidait instantanément ses victimes de leur vie. À condition d’être assez rapide, cette arme pouvait tirer sa propriétaire d’un mauvais pas…

La Dame Abbesse gardait toujours son dacra dans la manche gauche. Et elle n’avait jamais décousu de sa ceinture la pochette où elle transportait son livre de voyage. Elle le glissa dedans et le tapota doucement, heureuse qu’il soit revenu à sa place.

« Protège-le au péril de ta vie. »

Créateur bien-aimé, qui détenait l’autre carnet ?

Quand Verna entra dans le bureau des administratrices, Phoebe se leva d’un bond comme si on venait de lui piquer les fesses avec une aiguille.

— Dame Abbesse, fit-elle, rouge comme une tomate, vous m’avez fait peur. Ne vous voyant pas dans votre bureau, j’ai cru que vous étiez allée au lit.

Verna foudroya du regard les mémos éparpillés devant Phoebe.

— Je croyais t’avoir dit de filer te coucher. Tu estimes n’avoir pas assez travaillé aujourd’hui ?

— Je voulais vous obéir, gémit Phoebe en se tordant les mains, mais je me suis souvenue d’une série de factures que j’aurais dû vérifier avant de vous les soumettre. J’ai eu peur que vous les trouviez, et que…

— Phoebe, coupa Verna, aimerais-tu accomplir une mission que la Dame Abbesse Annalina confiait toujours à ses administratrices ?

L’idée était venue à Verna en apercevant son amie, et elle la trouvait excellente.

— J’adorerais ça ! s’exclama Phoebe en cessant de se tordre les mains. De quoi s’agit-il ?

— J’étais dans mon jardin, pour méditer et prier. Soudain, il m’est apparu que je devais consulter les prophéties, pour essayer d’y voir plus clair en des temps difficiles. Quand Annalina faisait ça, elle chargeait ses administratrices d’évacuer les catacombes, afin que personne ne l’espionne pendant qu’elle lisait. Tu voudrais bien me rendre le même service ?

— Bien sûr ! s’écria Phoebe avec l’enthousiasme d’une gamine.

Elle a l’air si jeune, pensa Verna.

Pourtant, même si ça ne se voyait pas, Phoebe et elle étaient nées à quelques mois d’écart.

— Alors, allons-y tout de suite. Le travail n’attend pas…

Phoebe ramassa son châle blanc, le jeta sur ses épaules et se précipita vers la porte.

— Attends une minute ! la rappela Verna. (La « gamine » se retourna.) Si Warren est dans les catacombes, ne l’en chasse pas. J’ai des questions à lui poser, et il m’économisera du temps en m’orientant vers les bons livres de prophéties.

— Compris, Verna, souffla Phoebe, tout excitée.

Elle aimait s’occuper des mémos, sans doute parce que ça lui donnait l’impression d’être utile – et d’avoir des responsabilités qu’elle aurait dû attendre un siècle de plus, si Verna ne l’avait pas nommée à ce poste. L’idée de donner des ordres, à l’évidence, l’intéressait encore plus que la paperasserie.

— Je vais te précéder, et les lieux seront dégagés quand tu arriveras. Tu sais, je suis rudement contente que ce soit moi qui remplisse cette mission, et pas Dulcinia !

Avant son départ, se souvint Verna, Phoebe et elle se ressemblaient comme des sœurs. Était-elle aussi immature quand Annalina l’avait envoyée en mission ? En tout cas, pendant son absence, elle n’avait pas seulement vieilli davantage que son amie, mais aussi mûri beaucoup plus vite. Sans doute parce que sa vie aventureuse lui avait appris plus de choses que vingt ans de claustration au palais.

— On dirait presque une de nos vieilles blagues, non ?

— C’est vrai, Verna ! Mais cette fois, on ne sera pas forcées d’enfiler des milliers de perles sur des chapelets, en guise de punition !

Sur ces mots, Phoebe partit en trombe.

Quand Verna, marchant d’un pas mesuré, arriva devant l’impressionnante porte de pierre des catacombes, son administratrice était déjà en train d’en expulser six sœurs, deux novices et trois futurs sorciers.

Au palais, les jeunes gens suivaient des cours à n’importe quelle heure du jour et de la nuit. Il arrivait même qu’on les réveille à trois heures du matin pour les expédier dans les catacombes, où leurs formatrices les attendaient. Le Créateur ne se souciait pas des horaires. Lorsqu’on voulait Le servir, il convenait de les oublier aussi.

— Que le Créateur vous bénisse, dit Verna quand tout ce petit monde s’inclina devant elle.

Elle allait s’excuser d’investir ainsi les catacombes, mais se souvint à temps qu’il n’était pas convenable, dans sa position, de justifier ses actes. La parole de la Dame Abbesse avait force de loi, et on l’exécutait sans discuter. Pourtant, ne pas s’expliquer lui semblait si peu naturel…

— Les lieux sont déserts, Dame Abbesse, annonça fièrement Phoebe. À part le jeune homme que vous désiriez voir. Il vous attend dans une des petites salles.

Verna remercia son administratrice d’un signe de tête, puis se tourna vers les novices, qui la regardaient avec des yeux ronds.

— Comment se passent vos études ? demanda-t-elle.

Tremblant comme des feuilles, les deux jeunes filles se fendirent d’une révérence comique à force de maladresse.

— Très bien, Dame Abbesse, répondit la plus grande, rouge jusqu’aux oreilles.

Verna se souvint de la première fois qu’Annalina lui avait adressé la parole. On eût dit que le Créateur Lui-Même s’était adressé à elle. À cette époque, pour un sourire de la Dame Abbesse, elle aurait soulevé des montagnes.

Elle attira les deux filles à elle et leur posa à chacune un baiser sur le front.

— S’il vous faut quelque chose, n’hésitez pas à venir me voir. C’est mon travail, et je vous aime comme tous les autres enfants du Créateur.

Les deux novices sourirent et exécutèrent une révérence beaucoup plus convaincante. Le regard rivé sur la bague de Verna, elles embrassèrent leur annulaire gauche en récitant une prière au Créateur. Voyant que la Dame Abbesse les imitait, elles écarquillèrent encore plus les yeux – si c’était possible.

— Voulez-vous baiser le bijou qui symbolise la Lumière du Créateur ? demanda-t-elle en tendant la main.

Les deux jeunes filles s’agenouillèrent et posèrent tour à tour les lèvres sur la bague.

— Comment vous appelez-vous, mes enfants ?

— Helen, Dame Abbesse.

— Et moi, Valérie, Dame Abbesse.

— Helen et Valérie… (Cette fois, Verna n’eut pas besoin de faire un effort pour sourire.) N’oubliez jamais une chose, chères petites : à l’instar des sœurs, beaucoup de gens, en ce monde, en savent plus long que vous. Suivez leur enseignement sans jamais perdre de vue que personne, y compris moi, n’est plus proche que vous du Créateur. Parce que nous sommes tous Ses enfants !

Très fière de son petit discours – car être un objet de vénération la mettait mal à l’aise –, Verna sourit et salua le petit groupe qui s’éloignait déjà.

Quand elle fut seule, elle entra dans les catacombes et posa une main sur la plaque de métal intégrée au mur qui commandait le bouclier protecteur de cette partie du palais. Le sol tremblant sous ses pieds, la lourde porte commença à se refermer.

L’entrée des catacombes était rarement scellée. Et sauf circonstances exceptionnelles, seule la Dame Abbesse avait le pouvoir de le faire…

Dans un silence de sépulcre, Verna passa devant des tables patinées par le temps où s’entassaient des documents et quelques livres de prophéties parmi les plus simples. Une preuve que les sœurs étaient bien occupées à dispenser leur enseignement…

Longeant d’interminables rangées d’étagères lestées d’ouvrages, la Dame Abbesse, les yeux plissés pour mieux voir dans l’éternelle pénombre, approcha lentement du secteur des alcôves « interdites ».

Munies de portes et de champs de force individuels, ces minuscules pièces contenaient les véritables trésors des catacombes. Comme Verna l’avait prévu, Warren l’attendait dans celle qui abritait les plus anciennes prophéties, rédigées en haut d’haran. Très peu de gens déchiffraient cette langue, et Warren était du nombre. Annalina aussi, se souvint Verna.

Quand elle entra, le futur sorcier leva les yeux du texte qu’il étudiait.

— Phoebe m’a dit que tu voulais consulter les prophéties ?

— En fait, je désirais te parler. Quelque chose est arrivé…

— Vraiment ? fit Warren en baissant de nouveau les yeux sur son grimoire.

Perplexe, Verna tira une chaise près de la table mais ne s’assit pas. D’un mouvement sec du poignet, elle fit jaillir un dacra dans sa main gauche. Avec une tige d’argent en guise de lame, cette arme s’utilisait comme un couteau. N’était que la blessure infligée importait peu ! Investi d’une très ancienne magie qui se combinait au Han de son porteur, un dacra absorbait la vie de sa victime, même par le biais d’une simple égratignure. Et il n’y avait pas de défense contre son pouvoir.

— Je veux que tu la gardes toujours avec toi, dit Verna en brandissant l’arme.

Warren releva les yeux, rouges à force de scruter des pattes de mouche.

— Les dacras sont réservés aux sœurs…

— Tu as le don, Warren. Ça marchera aussi pour toi.

— Et que veux-tu que je fasse avec ?

— Te défendre…

— Contre qui ?

— Les Sœurs de…

Verna se tut et jeta un coup d’œil dans le couloir. Même s’il était vide, comment savoir à quelle distance un adepte de la Magie Soustractive pouvait épier une conversation ? La pauvre Annalina avait payé pour savoir qu’aucun lieu n’était jamais sûr…

— Tu sais ce que je veux dire… (La Dame Abbesse baissa encore la voix.) Warren, ton don seul ne te protégera pas. Cette arme, en revanche… Personne ne peut rien contre elle. Même pas…

Prenant le dacra par sa « lame », Verna la tendit au futur sorcier.

— J’en ai trouvé un stock dans mon bureau. Ce dacra est pour toi.

— Merci, mais je ne saurais pas l’utiliser. À part lire d’antiques textes, je ne suis pas bon à grand-chose.

Verna saisit Warren par le col de sa tunique violette et le tira vers elle.

— Il suffit de l’enfoncer dans la chair d’un ennemi ! Le ventre, la poitrine, le dos, le cou, le bras, la main, le pied… Tout convient ! Frappe en communiant avec ton Han, et ton adversaire s’écroulera raide mort avant que tu aies pu dire « ouf ».

— Mes manches sont trop amples. Ce fichu truc n’arrêtera pas de tomber.

— Warren, un dacra se moque de l’endroit où tu le portes. Les sœurs ont choisi de le glisser sous leur manche pour des raisons pratiques. Avec beaucoup d’entraînement, on peut l’avoir en main en une fraction de seconde. Quand on voyage, ça risque d’être vital. Ici, il te suffira de l’avoir sur toi, dans une poche, si ça te chante ! Mais dans ce cas, évite de t’asseoir dessus…

Warren capitula et s’empara du dacra.

— C’est bien pour te faire plaisir… Mais je ne me vois pas poignarder quelqu’un.

Verna lâcha le col de son ami et détourna le regard.

— Tu serais surpris par les aptitudes qu’on se découvre, face à certaines situations.

— Tu es venue me voir à cause de ton stock de dacras ?

— Non. (Verna tira le livre de sa ceinture et le posa sur la table.) Voilà la raison de ma visite.

— Tu prévois de nous quitter, Verna ?

— Quelle mouche te pique ? Je ne t’ai jamais vu aussi mal luné !

— Je suis épuisé, c’est tout… (Warren écarta le livre d’une main lasse.) Pourquoi fais-tu une affaire d’un banal livre de voyage ?

— Annalina m’a laissé un message… Je devais aller dans son sanctuaire, au fond du jardin. Il était défendu par une Toile de glace et d’esprit. (Warren leva enfin un sourcil intéressé.) Pour y entrer, j’ai dû utiliser la bague. Le livre reposait sur un petit autel, enveloppé dans une feuille de papier où étaient écrits ces quelques mots : « Protège-le au péril de ta vie. »

Warren prit le livre et le feuilleta. Bien entendu, toutes les pages étaient blanches.

— Anna veut probablement t’envoyer ses instructions.

— Warren, elle est morte !

— Et tu crois que ça l’arrêterait ?

Verna ne put s’empêcher de sourire.

— Tu pourrais bien avoir raison… Elle est assez rusée pour avoir fait incinérer l’autre avec elle, histoire de me manipuler depuis l’au-delà.

— À ce propos, qui détient le jumeau de ce carnet ? demanda Warren, de nouveau sinistre.

Verna tira sur sa jupe et s’assit.

— Je n’en sais rien… Mais c’est peut-être une sorte de jeu de pistes. Si je découvre le jumeau, je débusquerai notre ennemie.

— C’est complètement idiot, Verna ! D’où t’est venue cette idée ?

— C’est la seule que j’ai eue… Tu en vois une autre ? Sinon, pourquoi Anna ne m’aurait-elle pas dit qui détient le second livre ? S’il s’agissait d’un ou d’une alliée, elle m’aurait donné son nom. Ou fait comprendre que je ne devais pas m’inquiéter.

— C’est logique, concéda Warren.

Avant de baisser de nouveau les yeux sur son grimoire.

— Mon ami, que se passe-t-il ? demanda Verna, attentive à garder un ton bienveillant. Je ne t’ai jamais vu dans un état pareil…

— J’ai découvert des prophéties qui ne me plaisent pas beaucoup…

— Et que disent-elles ?

À contrecœur, Warren prit une feuille de parchemin entre le pouce et l’index, la retourna et la poussa en direction de Verna.

Elle la prit et lut à haute voix :

— « Quand la Dame Abbesse et le Prophète seront rendus à la Lumière, les flammes de leur bûcher funéraire porteront à ébullition un chaudron plein de fourberie. Alors viendra l’Usurpatrice qui présidera à la fin du Palais des Prophètes. Au nord, celui qui est lié à la lame l’abandonnera pour la sliph d’argent, car son souffle la ramènera à la vie, et elle le livrera aux méchants. »

Évitant de croiser le regard de son ami, Verna reposa la feuille et croisa les mains sur ses genoux pour les empêcher de trembler. Elle resta ainsi, les yeux baissés, sans savoir que dire.

— Cette prophétie est située sur une bonne Fourche, précisa Warren.

— Une affirmation audacieuse, mon ami, même pour un spécialiste comme toi. À quand remonte cette prédiction ?

— Moins d’un jour…

— Quoi ? Warren, tu… dois-je comprendre que… C’est enfin arrivé ?

— Oui… Dans une sorte de transe, j’ai vu des fragments de cette prophétie, et entendu les mots que tu viens de lire. Je crois que Nathan faisait ce genre d’expérience… Tu te souviens de ce que je t’ai dit ? Ma compréhension des prophéties a changé, ces derniers temps… Et j’ai compris pourquoi : elles nous arrivent sous la forme de visions, pas uniquement de mots.

— Les livres contiennent pourtant des textes et pas des images. Ce sont eux qui véhiculent les prédictions.

— Non, ils se contentent de les transmettre… Et ils offrent des sortes d’indices qui font naître les visions dans l’esprit d’un Prophète. Toutes les recherches effectuées par les Sœurs de la Lumière depuis trois mille ans sont lacunaires, Verna. Les textes ont pour but de transmettre des connaissances aux sorciers par l’intermédiaire de visions. J’ai compris quand cette prophétie est venue à moi. Comme si une porte s’ouvrait dans mon esprit ! Tant d’années d’études, et la clé était dans ma tête depuis le début !

— Tu peux lire toutes les prophéties et avoir une vision qui te révélera leur véritable sens ?

— Non… Verna, je suis un enfant qui fait ses premiers pas. Il me faudra longtemps avant de savoir sauter une clôture.

Verna baissa les yeux sur la feuille de parchemin, puis les détourna, troublée comme si elle tentait de regarder le soleil en face.

— Et la prophétie que tu as délivrée, souffla-t-elle en faisant nerveusement tourner la bague autour de son doigt, dit vraiment ce qu’elle semble vouloir dire ?

— Un enfant qui apprend à marcher commence par tituber… On a sûrement déjà vu des prédictions plus… stables… En fait, c’est une sorte de galop d’essai, si tu vois ce que je veux dire. Dans les livres, j’en ai trouvé plusieurs de ce type, puisque chaque Prophète a bien dû commencer un jour, et…

— Warren, c’est vrai ou faux ?

— Aussi vrai que possible, répondit le futur sorcier – ou Prophète ? Mais comme dans toute prédiction, les mots, s’ils ne mentent pas, ne doivent pas être pris au pied de la lettre.

Verna se pencha vers son ami, les mâchoires serrées.

— Arrête de tourner autour du pot ! Nous sommes embarqués dans la même galère, et j’ai le droit de savoir.

Warren agita vaguement la main, comme toujours quand il tentait de nier l’importance de quelque chose. Plus que tout le reste, cet indice terrorisa Verna.

— Je veux bien te révéler tout ce que je sais, et ce que j’ai vu quand j’étais en transe, mais n’oublie pas que je suis un néophyte. Je ne comprends pas tout, même si c’est ma prophétie…

— Tu vas parler, oui ou non ?

— La Dame Abbesse que j’ai vue… Ce n’était pas toi, Verna ! Je ne la connais pas, mais je t’assure que ce n’était pas toi !

Verna ferma les yeux et s’autorisa un soupir de soulagement.

— Eh bien, je m’attendais à pire… Au moins, je ne détruirai pas le palais, c’est déjà ça. Et nous pourrons essayer de transformer ta prophétie en mauvaise Fourche.

Le regard toujours fuyant, Warren ramassa sa feuille, la rangea dans une boîte et ferma le couvercle.

— Verna, pour qu’il y ait une autre Dame Abbesse, il faudra que tu sois morte…

Chapitre 23

Quand une soudaine montée de désir le fit frissonner, Richard sut qu’elle venait d’entrer dans la pièce, même s’il ne pouvait pas la voir. Les narines remplies de son inimitable parfum, il éprouva aussitôt le besoin de se livrer à la délicieuse tentatrice.

Comme lorsqu’on capte un mouvement furtif dans la brume, le jeune homme fut incapable de préciser les contours de la menace. Mais grâce à ce qu’il lui restait de lucidité, il aurait pu jurer qu’il y en avait une. Et l’approche du danger ajoutait à son excitation.

Avec le désespoir d’un homme dominé par un adversaire dix fois plus fort que lui, Richard posa la main sur la garde de son épée. Pourrait-il ainsi affermir sa volonté et ne pas céder aux sirènes de la soumission ? C’était possible, car il ne cherchait pas le contact de l’acier, mais celui de la colère – une rage aveugle qui lui fournirait la volonté de résister. Il devait réussir, car toute la suite en dépendait.

La main serrant la poignée de l’arme, il sentit la fureur déferler dans son corps et son esprit.

Alors, il leva les yeux et vit, dominant la foule qui se pressait devant lui, les hautes silhouettes d’Ulic et d’Egan. À l’intervalle qui les séparait, il comprit que quelqu’un marchait entre eux, et devina de qui il s’agissait.

Les soldats et les dignitaires s’écartèrent pour laisser passer les deux colosses et la femme qu’ils escortaient. Sur leur chemin, les têtes s’inclinaient, rappelant à Richard les ondulations d’une mare où on vient de jeter une pierre.

Certaines prophéties, se souvint-il, l’avaient surnommé le « caillou dans la mare » – celui dont les actes rident la surface jusque-là paisible de la vie.

Dès qu’il aperçut Cathryn, le désir manqua faire exploser sa poitrine. Faute d’avoir de quoi se changer à sa disposition, elle portait toujours sa robe de soie rose. Se souvenant qu’elle lui avait avoué dormir nue, le jeune homme sentit son cœur s’emballer. Il tenta de se calmer et pensa à la tâche qui l’attendait.

En avançant, Cathryn, les yeux ronds, dévisageait tous les soldats qu’elle connaissait. Ces membres de la garde du palais de Kelton portaient désormais un uniforme d’haran !

Levé depuis l’aube, Richard avait eu le temps de tout préparer. Il avait peu dormi, sans cesse réveillé par des rêves torrides.

Kahlan, mon amour, pourras-tu un jour me pardonner ces songes ?

Avec le nombre de militaires d’harans présents en Aydindril, l’intendance, il le savait, ne devait pas manquer d’équipements. Dès son réveil, Richard avait ordonné qu’on fasse livrer au palais un stock d’uniformes de rechange. Désarmés, les Keltiens n’avaient pas pu protester. Après avoir changé de tenue, et s’être admirés les uns les autres, ils avaient affiché de grands sourires. La restitution de leurs armes, puisque Kelton était désormais lié à D’Hara, avait achevé de leur remonter le moral. Impeccablement alignés, ils faisaient une haie d’honneur à la duchesse tout en gardant un œil sur les représentants des autres royaumes, dont on espérait toujours la reddition officielle.

La tempête qui avait favorisé la fuite de Brogan n’avait pas que des conséquences néfastes. Préférant attendre que le temps s’éclaircisse, les délégations n’étaient pas parties dès l’aube. Habitué à faire flèche de tout bois, Richard avait profité de l’occasion pour convoquer au palais les principaux notables. Ainsi, ils assisteraient à la reddition de Kelton, un des pays les plus puissants des Contrées. Une manière d’enfoncer le clou, en quelque sorte…

Richard se leva au moment où Cathryn s’engageait sur les marches de l’estrade, et Berdine s’écarta pour la laisser passer. Les trois Mord-Sith avaient été reléguées au pied de l’estrade, le plus loin possible de maître Rahl, qui refusait d’entendre ce qu’elles pouvaient avoir à lui dire.

Quand les yeux de Cathryn se posèrent enfin sur lui, Richard dut serrer les genoux pour empêcher ses jambes de trembler. Sa main gauche, crispée sur la garde de l’Épée de Vérité, commençait à s’ankyloser. Se souvenant qu’il n’avait plus besoin de tenir l’arme pour contrôler sa magie, le Sourcier osa la lâcher et agita les doigts pour rétablir sa circulation.

À l’époque où les Sœurs de la Lumière lui enseignaient à toucher son Han, elles lui avaient conseillé de recourir à une image mentale pour mieux se concentrer. Il avait choisi une représentation de l’Épée de Vérité et pouvait désormais l’invoquer à volonté.

Face aux ennemis potentiels massés devant lui, son arme ne lui serait hélas d’aucune utilité. Pour triompher, il devrait se fier au plan très subtil imaginé avec l’aide du général Reibisch, de ses officiers et de membres bien informés du personnel du palais, qui l’avaient également aidé à tout organiser. Restait à espérer qu’aucun grain de sable ne gripperait la machine…

— Richard, que…, commença Cathryn.

— Bonjour, duchesse, coupa le Sourcier. Tout est prêt… (Il prit la main de la duchesse et la baisa avec toutes les fioritures protocolaires adaptées à une future reine. Mais le simple contact de sa peau lui fit bouillir le sang.) J’étais sûr que vous aimeriez me jurer allégeance devant cette noble assemblée. Il convenait, me semble-t-il, que vos pairs vous entendent rompre officiellement avec l’Ordre Impérial et montrer ainsi la voie aux autres royaumes des Contrées du Milieu.

— Eh bien… hum… c’est une très bonne idée…

Richard se tourna vers la foule, plus tranquille que la veille, mais néanmoins tendue en l’attente de ce grand événement.

— La duchesse Lumholtz, future reine de Kelton, a décidé d’engager son peuple aux côtés des forces qui luttent pour la liberté. Elle a demandé que vous assistiez à la signature de l’acte de reddition.

— Richard, souffla Cathryn, je dois d’abord les soumettre à mes juristes, afin que tout soit clair, et qu’il n’y ait pas de malentendus…

Le seigneur Rahl eut un sourire rassurant.

— Bien que certain qu’il n’y aura aucun problème, j’ai anticipé vos désirs et pris la liberté de les inviter à cette cérémonie.

Richard fit signe à Raina, qui saisit un homme par le bras et lui fit promptement monter les marches.

— Maître Sifold, auriez-vous l’obligeance de communiquer votre opinion, et celle de vos collègues, à votre future souveraine.

Le juriste s’inclina.

— Comme le seigneur Rahl vous l’a dit, duchesse, les documents sont sans ambiguïté. Il n’y a aucun risque de confusion…

Richard ramassa le traité posé sur le lutrin.

— Si vous le permettez, duchesse, j’aimerais lire ce texte à voix haute devant nos invités. Ainsi, ils sauront que votre détermination à rejoindre D’Hara est sans faille. À coup sûr, votre courage les impressionnera.

— Procédez, je vous en prie, seigneur Rahl, dit Cathryn, rose de fierté devant tant de compliments.

— Ne vous inquiétez pas, annonça Richard à la foule, ça ne sera pas long. (Il commença sa lecture.) « Que tout le monde ait connaissance, en ce jour, de la reddition inconditionnelle de Kelton face à D’Hara. Signé de ma main, duchesse Cathryn Lumholtz, dirigeante légitime du peuple keltien. »

Richard reposa le document sur le lutrin, trempa une plume dans un encrier et la tendit à Cathryn. Le teint grisâtre, elle n’esquissa pas un geste pour s’en emparer.

Redoutant que la duchesse revienne sur sa parole, le Sourcier se pencha vers elle et abattit la carte qu’il gardait dans sa manche. Conscient que les forces qu’il mobilisait pour ne pas céder à l’ivresse de son parfum lui manqueraient plus tard, il murmura :

— Cathryn, quand nous en aurons fini ici, accepteriez-vous une petite promenade en tête à tête ? Cette nuit, je n’ai rêvé que de vous…

Ses couleurs lui revenant, Cathryn sourit. Un instant Richard redouta qu’elle lui jette les bras autour du cou.

Il remercia les esprits du bien qu’elle s’en abstînt.

— Bien sûr…, souffla-t-elle. Moi aussi, j’ai rêvé de toi. Finissons-en avec ces formalités assommantes !

— Cathryn, faites que je sois fier de vous et de votre force !

Le sourire de la duchesse, plein de promesses, fit rougir plus d’un homme dans l’assistance. Déjà empourpré, Richard crut que ses jambes allaient refuser de le porter.

La duchesse prit la plume, caressa au passage la main du jeune homme, et se tourna vers le public.

— Je signe ce document avec une plume de colombe, afin de montrer que j’agis de mon plein gré, au nom de la paix, pas à cause d’une sanglante défaite. Ce geste puisse-t-il témoigner de l’amour que je porte à mon peuple, et de l’espoir que m’inspire l’avenir. Cet espoir, nobles sires et gentes dames, est incarné par l’homme qui se tient à mes côtés, le seigneur Richard Rahl. Si l’un de vous venait à lui nuire, je jure qu’il s’attirerait le courroux de mon peuple !

Sur ces fortes paroles, la future reine apposa sa signature sur le « traité ».

Avant qu’elle ait pu se détourner du lutrin, Richard lui glissa d’autres documents sous la plume.

— Que…

— Les lettres que vous m’avez promises, duchesse… Je n’ai pas voulu vous accabler de travail, alors que nous pouvons passer le temps beaucoup plus agréablement. Vos assistants m’ont aidé à rédiger le texte. Ayez la bonté de vérifier qu’il correspond à ce que vous aviez en tête, cette nuit, quand vous m’avez fait cette proposition.

» Le lieutenant Harrigton, de votre garde palatiale, nous a fourni les noms du général Baldwin, le chef de vos forces, et des généraux de corps d’armée Cutter, Leiden, Nesbit, Bradford et Emerson, plus ceux de quelques officiers supérieurs de la garde. Aurez-vous l’obligeance de signer, pour chacun, l’ordre de placer leurs troupes sous le commandement de mes hommes ? Quelques-uns de vos gardes accompagneront un détachement composé de soldats de mes compagnies et de nouveaux officiers.

» Votre assistant privé, maître Montleon, m’a aidé à rédiger des instructions pour votre Grand Argentier, sire Pelletier, pour maître Carlisle, votre administrateur des programmes stratégiques, et pour les gouverneurs membres de la commission du Commerce, les seigneurs Cameron, Tuck, Spooner et Ashmore. Enfin, il nous a donné les noms des sires Levardson, Doudiet et Faulkingham, du bureau du Commerce.

» Le conseiller Schaffer a établi la liste de tous les bourgmestres de Kelton. Soucieux de ne vexer personne par un oubli, il s’est fait assister par des secrétaires très compétents.

» Chacun de ces hauts responsables recevra une lettre personnelle. Comme le texte ne change pas, mais seulement le nom du destinataire, il vous suffira d’en lire une avant de signer les autres. Nous les enverrons d’ici, très chère. Des hommes à moi se tiennent prêts à partir. Tous seront accompagnés par un de vos gardes, afin qu’il n’y ait aucun risque d’erreur. Les Keltiens sélectionnés pour cette mission sont dans cette salle, et ils témoigneront que vous n’avez pas signé sous la contrainte.

Richard retint son souffle et se raidit quand Cathryn, la plume à la main, jeta un regard soupçonneux à la montagne de documents qui se dressait devant elle. Ses assistants vinrent l’entourer, fiers du travail de titan accompli en si peu de temps.

— J’espère que ça vous conviendra, Cathryn, souffla Richard en se penchant de nouveau vers la duchesse. Vous vouliez vous en occuper vous-même, je sais, mais qu’aurais-je fait sans vous, pendant que vous auriez trimé ? Vous me pardonnez ?

— Bien sûr, fit la duchesse, distraite.

Elle écarta les premières lettres pour lire celles de dessous.

— Vous voulez un siège ? demanda chevaleresquement Richard en tirant à lui un fauteuil.

Quand Cathryn se fut assise et eut commencé à signer, il prit place à côté d’elle, sur le Prime Fauteuil. Sondant la foule du regard, l’oreille à l’affût au cas où la plume cesserait de grincer sur le parchemin, il s’efforça de garder sa colère à un niveau qui ne nuirait pas à sa lucidité.

— Vous avez fait du très bon travail, dit-il soudain aux Keltiens réunis autour de leur future reine. Je serai honoré que vous conserviez vos postes au sein de l’administration d’harane. Sans nul doute, vos compétences lui seront des plus précieuses.

Après avoir reçu force remerciements pour sa générosité, Richard s’intéressa de nouveau à la foule étrangement silencieuse qui assistait à la cérémonie.

Après des mois passés en Aydindril, les soldats d’harans, tout particulièrement les officiers, avaient appris beaucoup de choses sur le fonctionnement du commerce dans les Contrées du Milieu. Alors qu’il poursuivait Brogan en leur compagnie, Richard avait posé les bonnes questions, et ses connaissances s’étaient encore enrichies le matin même. Quand on l’interrogeait judicieusement, maîtresse Sanderholt était une mine d’informations. Apparemment, les habitudes alimentaires des peuples en disaient long sur leur nature profonde. Surtout quand on avait l’oreille aiguisée, comme la vieille cuisinière…

— Parmi les lettres que la duchesse signe, annonça Richard aux tout nouveaux fonctionnaires d’harans, certaines concernent le commerce. (Son regard se posant sur le dos de Cathryn, il s’efforça de tourner la tête.) Kelton est désormais intégré à D’Hara. Vous comprendrez sans peine que tout échange commercial avec les royaumes qui ne nous ont pas encore rejoints lui est désormais interdit.

Le Sourcier posa les yeux sur un petit homme rondouillard à la barbe poivre et sel impeccablement taillée.

— Porte-parole Gartham, j’ai conscience que Lifany sera dans une position inconfortable. Les frontières de Galea et de Kelton vous étant fermées, votre économie risque de souffrir.

» Avec Galea et Kelton au nord, D’Hara à l’est et les monts Rang’Shada à l’ouest, vous aurez du mal à vous approvisionner en fer. Vos importations provenaient essentiellement de Kelton, qui vous achetait du grain en échange. Dorénavant, les Keltiens seront obligés de se fournir auprès des Galeiens. Ces deux royaumes faisant désormais partie de D’Hara, leurs anciennes querelles sont lettres mortes, et leurs échanges commerciaux se développeront. Leurs armées, placées sous mon commandement, ne se regarderont plus en chiens de faïence et se concentreront enfin sur la surveillance des frontières.

» D’Hara, vous vous en doutez, est très demandeur de fer et d’acier keltien. Trouvez-vous un nouveau fournisseur, messire, car l’Ordre Impérial attaquera probablement par le sud. À vrai dire, il ne m’étonnerait pas que Lifany soit son premier objectif. Sachez-le, aucun de mes soldats ne versera son sang pour défendre les royaumes rétifs à mon alliance. Et ceux qui auront hésité ne doivent pas s’attendre à être récompensés par des privilèges commerciaux.

Richard tourna la tête vers un grand gaillard émacié chauve comme une boule de billard, n’était la demi-couronne de cheveux blancs qui entourait encore sa nuque.

— Ambassadeur Dezancort, je vous informe, non sans regret, que la lettre adressée au seigneur Cameron lui ordonne d’annuler tous les traités commerciaux en vigueur entre Kelton et Sanderia. Si votre royaume ne se joint pas à nous, il ne sera pas question, au printemps, que vos troupeaux rejoignent comme à l’accoutumée les hautes terres de Kelton.

L’ambassadeur en perdit le peu de couleur qui lui restait.

— Seigneur Rahl, comment les nourrirons-nous ? Nos plaines suffisent pendant l’hiver, mais en été, le soleil détruit l’herbe et les autres végétaux. Que devrons-nous faire, selon vous ?

— Abattre vos bêtes avant qu’elles crèvent de faim, je suppose…

— Seigneur Rahl, ces accords ont été conclus il y a des siècles… Notre économie repose sur la bonne gestion des troupeaux de moutons.

— Désolé, mais je ne me sens pas concerné. Seul le destin de mes alliés m’intéresse.

Implorant, Dezancort leva les mains.

— Seigneur, mon peuple connaîtra la misère… Si nous devons abattre les moutons, le royaume ne s’en relèvera pas.

Le porte-parole Theriaut vint se placer au premier rang.

— On ne peut pas abattre ces bêtes ! La laine est le pilier de l’industrie d’Herjborgue.

— Si Herjborgue est ruiné, dit une autre voix, nous perdrons notre principal client. Avec quoi achèterons-nous le grain dont nous avons besoin ?

Avec une lenteur délibérée, Richard se pencha en avant.

— Exposez ces arguments à vos dirigeants. Ils comprendront peut-être que la reddition est la seule voie possible. Mais qu’ils se décident vite, surtout ! (Il balaya du regard les autres dignitaires.) Avec un tel niveau d’interdépendance, vous n’aurez aucun mal à comprendre que l’union est la meilleure solution. Kelton fait désormais partie de D’Hara. Nos routes commerciales vous seront interdites, et il n’y aura pas de passe-droit.

Un concert de protestations fit vibrer les murs de la salle du Conseil. Dès que Richard se leva, le vacarme cessa.

— Vous êtes un homme sans pitié ! cria l’ambassadeur de Sanderia, un index accusateur pointé sur Richard.

— N’oubliez pas d’en informer l’Ordre Impérial, si vous choisissez de le rejoindre. (Le Sourcier foudroya l’homme du regard, puis s’adressa à toute l’assistance.) Grâce au Conseil et à la Mère Inquisitrice, vous avez longtemps connu la paix. Pendant que votre protectrice était absente, occupée à vous défendre, vous l’avez trahie par cupidité. On dirait des enfants qui se disputent un gâteau. Vous auriez pu le partager équitablement, hélas, les plus forts ont décidé d’affamer les plus faibles. Si vous venez à ma table, il faudra surveiller vos manières, mais chacun aura son dû.

Cette fois, personne ne protesta. Richard allait se rasseoir quand il s’avisa que Cathryn, qui en avait terminé, le dévorait des yeux. Sous ce regard de braise, la colère de l’épée fondit comme neige au soleil.

Le Sourcier parla de nouveau aux dignitaires, toute rage disparue de sa voix.

— Le temps s’est éclairci… Vous devriez partir au plus vite. Convainquez rapidement vos dirigeants, afin d’épargner des malheurs inutiles à vos peuples. Je déteste que des innocents souffrent…

Cathryn vint se camper près de Richard et prit la parole.

— Faites ce que le seigneur Rahl vous dit… Pour l’heure, il vous a consacré assez de temps. (Elle se tourna vers un de ses assistants.) Qu’on fasse porter mes affaires ici. Je vais m’installer au palais.

— Pourquoi ce déménagement ? demanda un ambassadeur, soupçonneux.

— Son mari, comme vous le savez, a été tué par un mriswith, répondit Richard. La duchesse entend se placer sous ma protection.

— Nous sommes donc tous en danger ?

— C’est probable… Le duc était un excellent escrimeur, et pourtant… Eh bien, j’espère que vous serez prudents. Mais j’allais oublier : ceux qui se joindront à nous seront invités au palais, où ma magie les gardera en sécurité. Les chambres des invités sont presque toutes libres. Et il en sera ainsi tant que je n’aurai pas reçu d’autres redditions.

Comprenant que la séance était levée, les dignitaires se dirigèrent vers la sortie.

— Nous y allons ? demanda Cathryn d’une voix rauque.

Sa tâche accomplie, Richard s’était senti vidé. La présence de la duchesse lui redonna un coup de fouet dont il se serait volontiers passé.

Quand ils s’engagèrent dans l’escalier, le bras de la jeune femme glissé sous le sien, le jeune homme mobilisa ce qui lui restait de volonté pour se tourner vers Ulic et Cara.

— Ne nous perdez pas de vue une seconde, compris ?

— Oui, seigneur Rahl, répondirent en chœur les deux D’Harans.

— Richard, gémit Cathryn, tu as dit que nous serions seuls… S’il te plaît, tiens ta promesse !

Comme il le prévoyait, la force qu’il avait utilisée un peu plus tôt manqua au Sourcier. Incapable de maintenir l’image de l’Épée de Vérité dans son esprit, il la remplaça par celle de Kahlan.

— Le danger est partout, Cathryn, je le sens… Pas question de risquer votre vie par imprudence. Quand le péril se sera éloigné, nous n’aurons plus besoin d’anges gardiens. Essayez de prendre votre mal en patience, pour le moment…

— Pour le moment, alors… Si ça ne dure pas trop longtemps.

Richard s’arrêta sur la dernière marche et se tourna vers Cara.

— Ne nous lâchez pas d’un pouce, quoi qu’il arrive !

Chapitre 24

— Dame Abbesse, puis-je vous poser une question personnelle ? demanda Phoebe en posant une pile de mémos sur le dernier espace encore libre du bureau en noyer poli.

Verna parapha d’une main lasse une demande émanant du cuisinier en chef. Une sombre histoire de chaudrons brûlés qu’il fallait remplacer…

— Phoebe, nous sommes amies depuis près de deux siècles. Combien de fois t’ai-je dit de me tutoyer et de m’appeler par mon prénom, quand nous sommes seules ? Allez, pose ta question…

Verna relut le mémo, le front plissé. Se ravisant, elle ajouta, au-dessus de ses initiales, l’ordre de faire réparer les chaudrons. Au fond, il n’y avait pas de petites économies…

— Eh bien, fit Phoebe, ses joues rondes virant au rose, ne te vexe pas, surtout, mais tu es dans une position unique, et je ne pourrais pas aborder ce sujet avec quelqu’un d’autre, parce que… (Elle s’éclaircit la gorge.) Bon, entrons dans le vif du sujet : qu’est-ce que ça fait de vieillir ?

— Phoebe, nous avons le même âge.

Sous le regard perçant de Verna, son administratrice s’essuya les paumes, sans doute moites, sur les hanches de sa robe verte.

— C’est vrai, mais tu es partie pendant plus de vingt ans. Pendant ton absence, tu as vieilli comme les gens normaux. Pour en arriver à ton stade, il me faudra environ trois siècles. Franchement, tu as l’air d’avoir au moins quarante ans !

— C’est la preuve que les voyages forment la vieillesse, plaisanta amèrement Verna. Tu devrais essayer, ça marche à tous les coups !

— Je refuse de partir et de me ratatiner comme une vieille pomme ! Dis-moi, est-il douloureux de se dégrader si vite ? Est-ce que… Hum… Tu sens que tu n’es plus séduisante et que ta vie n’a plus rien de plaisant ? Moi, j’adore que les hommes me trouvent désirable. Vieillir comme toi, eh bien, ça m’inquiète.

Verna se cala confortablement dans son fauteuil. Si elle s’était écoutée, elle aurait volontiers étranglé cette gourde ! Cela dit, avait-on le droit d’exécuter une amie ignorante qui venait de poser une question idiote ?

— À mon avis, chacun vit cette expérience à sa façon, mais je veux bien t’en dire plus. Oui, Phoebe, on souffre de savoir qu’on a perdu sa jeunesse. Parfois, j’ai le sentiment de ne pas l’avoir assez chérie, cette jeunesse. Alors, on me l’a volée pendant que j’attendais bêtement que ma vie commence. Par bonheur, le Créateur nous offre des compensations. Tu sais, l’âge a aussi du bon.

— Du bon ? Comment est-ce possible ?

— À l’intérieur, je suis toujours la même personne, en plus sage. Je me comprends mieux, et je sais plus clairement ce que je veux. Et j’apprécie des choses qui ne m’intéressaient pas avant… (Verna marqua une courte pause.) Aujourd’hui, je vois ce qui compte vraiment quand on est au service du Créateur. Bref, je suis plus heureuse, et moins angoissée par ce que les autres pensent de moi.

» L’âge ne m’a pas rendue asociale, tu sais. Mes amis m’apportent toujours du réconfort. Et pour répondre à la question qui te brûle les lèvres, les hommes me plaisent autant qu’avant. Simplement, je les juge en profondeur. Les jeunes coqs ne me fascinent plus. Pour m’émouvoir, un homme doit avoir d’autres qualités.

— Sans blague ? s’exclama Phoebe, éberluée. Les vieux barbons te font de l’effet ?

— Je parle simplement des hommes de ma génération, mon amie… Mais tu as sûrement changé aussi, non ? Il y a cinquante ans, tu n’aurais pas envisagé d’avoir une relation avec quelqu’un de ton âge actuel. À présent, ça te semble naturel, et les garçons plus jeunes te paraissent franchement immatures. Tu vois ce que je veux dire ?

— À peu près, oui…

Un gros mensonge, comprit Verna. Qui se lisait dans les yeux de Phoebe.

— Quand nous avions l’âge de ces deux novices, Helen et Valérie, que pensais-tu des femmes comme nous ?

Phoebe gloussa bêtement, comme une gamine.

— Je les trouvais incroyablement vieilles ! Et je n’imaginais pas pouvoir être comme ça un jour.

— Et ta position, à présent ?

— Ce n’est pas vieux du tout ! À l’époque, j’étais idiote. Tu sais, je me sens encore très jeune.

— Eh bien, c’est pareil pour moi ! Je me sens jeune, c’est la seule chose qui compte. Et j’ai compris qu’il en allait de même pour tout le monde. Nos aînées se voient de la même façon que nous.

— Je comprends ce que tu veux dire, fit Phoebe en plissant le nez, mais ça ne me donne pas envie de vieillir pour autant.

— Phoebe, dans le monde extérieur, tu aurais déjà vécu trois bonnes existences ! En nous donnant plus d’années qu’aux autres, le Créateur nous a fait un magnifique cadeau. Bien sûr, c’est surtout pour que nous puissions accomplir notre mission, mais on a le droit de s’en réjouir quand même. Très peu d’êtres ont cette chance.

Son cerveau frisant la surchauffe, Phoebe plissa le front et les yeux pour mieux se concentrer.

— Ce sont des paroles d’une grande sagesse, Verna. Voilà une qualité que je ne te connaissais pas. J’ai toujours su que tu étais futée, mais découvrir une telle sérénité philosophique, chez toi…

— C’est une partie du « bon » dont je te parlais. Les gens plus jeunes croient toujours que leurs aînés débordent de sagesse. Au royaume des aveugles, les borgnes sont rois…

— Mais avoir la peau flasque et ridée me fait toujours aussi peur !

— Ces choses-là arrivent lentement. On s’habitue à changer. Pour moi, l’inquiétant serait d’avoir de nouveau ton âge.

— Pourquoi ?

Verna eut une furieuse envie de répondre : « Parce que je détesterais me balader dans le monde avec un intellect aussi atrophié », mais elle se retint, se souvenant à temps que Phoebe et elle étaient des amies de quelque cent soixante-dix ans.

— Sans doute parce que j’ai déjà traversé les buissons hérissés de ronces qui se dressent encore devant toi. Je sais qu’on s’y fait très mal, vois-tu…

— De quelles ronces veux-tu parler ?

— C’est différent pour chaque individu… Nous ne suivons pas tous le même chemin.

— À quelles ronces t’es-tu donc écorchée, Verna ?

La Dame Abbesse se leva, reboucha son encrier et jeta sur son bureau un regard désabusé.

— Le pire, je crois, a été de retrouver Jedidiah. Comme toi, il voyait en moi une vieille femme ridée, desséchée et dépourvue de charme.

— Verna, je n’ai jamais voulu dire ça !

— Comprends-tu seulement ce qui m’a « écorchée » à ce moment-là, Phoebe ?

— Eh bien, d’être vieille et laide, je suppose – même si tu ne l’es pas vraiment.

— Tu te trompes, souffla Verna. La « ronce » fut de découvrir que l’apparence seule comptait à ses yeux. Ce qu’il y a là-dedans (elle se tapota le crâne) ne l’a jamais intéressé.

En réalité, il y avait encore pire… Pendant son absence, Jedidiah avait rejoint les rangs des séides du Gardien. Pour sauver Richard, Verna avait dû planter son dacra entre les omoplates de son ancien amoureux. Non content de la trahir, Jedidiah s’était retourné contre le Créateur. Et une partie d’elle-même était morte avec lui…

— Je vois ce que tu veux dire, fit Phoebe, qui ne voyait sûrement rien du tout. Quand les hommes…

Verna leva une main pour interrompre son administratrice.

— J’espère t’avoir été utile, Phoebe… Parler avec une amie est toujours un plaisir. (Elle reprit son ton de Dame Abbesse dans l’exercice de ses fonctions.) Ai-je des rendez-vous ? Tu sais, avec les casse-pieds qui viennent me demander mille et une faveurs…

— Non. Rien de prévu aujourd’hui…

— Parfait ! J’ai envie de prier et d’implorer le Créateur de me guider. Voulez-vous sceller ma porte, Dulcinia et toi ? Je n’ai pas envie qu’on me dérange.

— Bien entendu, Dame Abbesse, répondit Phoebe en s’inclinant gracieusement. (Elle sourit de toutes ses dents.) Merci pour la conversation, Verna. Ça m’a rappelé le bon vieux temps, dans notre chambre, quand on bavardait longtemps après l’extinction des feux. Mais que vont devenir les mémos ? Si tu les laisses s’accumuler…

— La Dame Abbesse ne peut pas ignorer la Lumière qui règne sur le palais et sur les sœurs. Je dois aussi prier pour nous toutes, et demander au Créateur de nous montrer le chemin. Après tout, on nous appelle les Sœurs de la Lumière, pas les Filles de la Paperasserie !

Phoebe ne cacha pas sa stupéfaction. Apparemment, elle pensait que Verna, plus tout à fait humaine depuis son étrange nomination, pouvait prendre la main du Créateur à volonté et comme par miracle.

— Qu’il en soit ainsi, Dame Abbesse. Je m’occuperai de protéger la porte. Personne ne viendra perturber votre méditation.

Phoebe fit mine de s’éclipser, mais Verna la rappela.

— As-tu des nouvelles de Christabel ?

— Non, répondit l’administratrice, la mine soudain déconfite. Personne ne sait où elle est. Et nous ignorons aussi où sont passées Amelia et Janet.

Christabel, Amelia, Janet, Phoebe et Verna avaient grandi ensemble au palais. Cinq très bonnes amies, même si Verna s’était toujours sentie un peu plus proche de Christabel, malgré l’envie qu’elle éveillait chez les autres. Dotée par le Créateur de magnifiques cheveux blonds et d’un visage superbe, Christabel était en outre d’un naturel doux et bienveillant.

Verna s’inquiétait que ses trois amies se soient volatilisées en même temps. Tant que leur famille vivait encore, les sœurs quittaient parfois le palais pour leur rendre visite. Mais elles demandaient toujours la permission, et ces trois-là devaient être orphelines depuis des décennies…

Il arrivait aussi, plus rarement, qu’une sœur s’absente quelque temps, histoire de changer d’air et de se rafraîchir l’esprit au contact du monde extérieur. Là encore, elles prévenaient pratiquement toujours leurs collègues, et les informaient de leur destination.

Janet, Amelia et Christabel avaient simplement été portées disparues après la mort de la Dame Abbesse. N’approuvant pas le choix de sa remplaçante, avaient-elles décidé de s’en aller pour toujours ? Même si cette idée lui brisait le cœur, Verna espérait qu’il s’agirait simplement de cela. Car les autres possibilités la remplissaient de terreur.

— Si tu as du nouveau, préviens-moi aussitôt, dit-elle à Phoebe.

Une fois seule, Verna plaça sur les portes un bouclier de son cru tissé avec de délicats filaments tirés de l’essence même de son propre Han. Une magie qu’elle aurait reconnue entre mille. En cas de tentative d’intrusion, le champ de force diaphane serait quasiment indétectable, et les filaments brisés l’informeraient que quelque chose s’était passé.

Même si les visiteurs indélicats repéraient le champ de force, leur seule présence – et la sonde magique qu’ils auraient nécessairement lancée – briserait les filaments. Ultime raffinement, toute réparation de cette Toile, avec un matériau venu d’un autre Han, ne passerait pas inaperçue non plus…

Non loin du mur d’enceinte du jardin, de pâles rayons de soleil filtraient des frondaisons, conférant à l’atmosphère une luminosité presque onirique. Le paradis végétal d’Annalina était délimité par de hauts buissons de baies rouges aux tiges lestées de bourgeons blancs duveteux. Au-delà, un sentier serpentait entre des parterres de fleurs, des rosiers et des massifs de fougères.

Arrachant au passage une brindille aux buissons, Verna s’emplit les poumons de sa délicieuse odeur épicée. Puis elle s’engagea sur le sentier et approcha de la haie de sumacs plantés là pour dissimuler le mur et donner l’illusion que le jardin ne s’arrêtait pas abruptement. Inspectant les troncs noueux et les longues branches, la Dame Abbesse estima que cela ferait l’affaire, si elle ne trouvait rien de mieux. Mais ça n’était pas encore prouvé…

Longeant le mur, elle atteignit l’arrière du grand carré de nature sauvage où se nichait le sanctuaire d’Annalina.

Après avoir relevé ses jupes pour traverser les broussailles, Verna se félicita d’avoir continué ses recherches. Bien protégée par un demi-cercle de pins, la petite clairière qu’elle venait d’atteindre donnait directement sur le mur, dissimulé ici par des poiriers disposés en espalier. Tous les arbres étant soigneusement émondés, la Dame Abbesse n’avait plus qu’à choisir celui qu’elle préférait. Il s’imposa vite à elle, car ses branches, décalées de chaque côté du tronc, composaient une sorte d’échelle naturelle. Quand Verna en approcha, l’étrange texture de l’écorce du poirier attira son attention. Passant un index le long de la face supérieure d’une grosse branche, elle y découvrit des éraflures qui ne trompaient pas. Apparemment, elle n’était pas la première Dame Abbesse à s’éclipser de ses quartiers par ce chemin…

Quand elle eut atteint le sommet du mur, et vérifié qu’aucun garde ne traînait dans le coin, la fugueuse découvrit qu’un des piliers de soutien extérieur était obligeamment muni d’un contrefort qui lui faciliterait la descente. Par le plus grand des hasards, arrivée là, elle avisa une sorte d’auvent, se laissa glisser dessus et aperçut, un peu plus bas, une très jolie gargouille juste assez large pour des pieds de femme.

Comble de bonheur, quand elle fut en équilibre sur la sculpture, elle remarqua un magnifique chêne dont la branche la plus basse, le croirait-on, lui tendait les bras. De là, elle se laissa glisser jusqu’à un gros rocher rond qui la contraignit à un bond acrobatique d’au moins… deux pieds de haut !

Une fois sur la terre ferme, la Dame Abbesse s’épousseta dignement, tira sur sa robe grise toute simple et réarrangea le col tout aussi peu ornementé. Après avoir retiré la bague héritée d’Annalina, elle la fourra dans sa poche, s’éloigna un peu et se retourna.

La vie étant décidément bien faite, elle constata, ravie mais moyennement étonnée, que le rocher, le chêne, la gargouille l’auvent et le contrefort lui permettraient d’emprunter sans peine le même chemin dans l’autre sens. Et voilà comment on découvrait un moyen de fuir sa cage de papier !

À sa grande surprise, Verna s’aperçut que le parc du palais ne grouillait pas de monde. Des gardes y patrouillaient, comme il convenait, croisant les sœurs, les novices et les jeunes porteurs de collier qui vaquaient à leurs occupations. Mais l’habituelle foule de citadins manquait à l’appel, remplacée par quelques vieilles dames apparemment satisfaites de n’avoir pas besoin de jouer des coudes.

Chaque jour que faisait le Créateur, une horde de Tanimuriens traversait le pont pour envahir l’île Kollet. Ces braves gens venaient demander conseil aux sœurs, réclamer leur arbitrage dans une querelle, quémander quelque aumône, chercher la bienveillante Lumière du créateur ou Le prier partout où ça leur semblait judicieux. Qu’on ait besoin d’un endroit spécial pour s’adresser au Créateur avait toujours dépassé Verna. Mais aux yeux du bon peuple, le foyer des Sœurs de la Lumière était un endroit sacré, et il n’y avait pas moyen de lui enlever cela de la tête.

À moins que ces « dévots » n’aient simplement envie de profiter du magnifique parc du palais ?

Aujourd’hui, l’endroit ne faisait pas recette. Les novices chargées de guider les visiteurs s’ennuyaient ferme et les gardes postés devant les zones interdites bavardaient entre eux. Les rares qui levèrent les yeux sur Verna la prirent pour une banale sœur en chemin vers une destination qui ne les intéressait pas le moins du monde.

Autour des pelouses où aucun visiteur fatigué ne piquait une petite sieste, les magnifiques jardins et les majestueuses fontaines n’étaient pas pris d’assaut par des meutes d’adultes et d’enfants bruyamment admiratifs. Il en allait de même pour les bancs, d’habitude accaparés par des théories de bavards impénitents.

Dans le lointain, les tambours continuaient à battre…

Verna trouva Warren assis sur leur rocher plat favori, au milieu de la crique qui leur tenait lieu de salle de réunion. Désœuvré, il lançait des cailloux dans le fleuve que remontait une seule et unique barque de pêche.

— Verna ! s’écria le futur sorcier en se levant d’un bond. Je commençais à me demander si tu ne m’avais pas posé un lapin.

Sur la barque, un très vieux pêcheur s’acharnait à fixer un appât au bout de son hameçon. La Dame Abbesse le regarda un moment, puis lâcha :

— Phoebe voulait savoir comment on se sent quand on est vieille et laide…

— Et comment le saurais-tu ? s’étonna Warren.

Le plus drôle, pensa Verna, c’est qu’il est sincère !

— Allons-y…, soupira-t-elle.

La traversée de la ville fut une expérience aussi étonnante que celle du parc. Dans les quartiers chics, les rares boutiques ouvertes guettaient le chaland comme on espère le retour du soleil après la pluie. La place du marché, au cœur de la zone la plus miséreuse de Tanimura, était carrément déserte. Les étals vides, les feux de cuisson éteints, on ne trouvait pas une échoppe ouverte. Plus bizarre encore, les métiers à tisser, dans les ateliers, attendaient tristement qu’on daigne s’occuper d’eux.

À part le roulement obsédant des tambours, on n’entendait pas un bruit.

Étonnée que Warren se comporte comme si tout était normal, Verna prit d’abord sur elle, puis explosa, fidèle à son charmant caractère, alors qu’ils s’engageaient dans une ruelle miteuse bordée de bâtiments en ruine.

— Bon sang, où sont passés les gens ? Qu’arrive-t-il à cette fichue ville ?

Warren s’arrêta et jeta un regard perplexe à sa bouillante amie.

— C’est le jour du Ja’La, Verna…

— Le Ja-quoi ?

— Ja’La ! Tu croyais qu’une épidémie avait… (Le futur Prophète se tapa sur le front, l’air navré.) Excuse-moi, mon amie, je pensais que tu savais… C’est devenu si banal qu’on a du mal à imaginer que quelqu’un l’ignore.

— Ignore quoi, Warren ?

— Viens, continuons à marcher… Le Ja’La est un jeu, et on organise régulièrement des compétitions… Tu n’as jamais vu le stade ? On l’a construit il y a quinze ou vingt ans, à peu près au moment où l’empereur a pris le pouvoir. Il se niche entre deux collines, juste à la sortie de la ville. Tout le monde adore le Ja’La !

— Tu prétends que la ville est déserte à cause d’un jeu ?

— C’est la stricte vérité. À part les vieux, qui n’y comprennent rien, les citadins ne rateraient pas une rencontre pour un empire. Le peuple n’a plus qu’une passion, mon amie ! Et les enfants jouent au Ja’La dans les rues dès qu’ils tiennent debout.

Verna sonda une ruelle latérale et jeta un coup d’œil derrière elle.

— Et on y joue comment, à ce jeu ?

— Je n’ai jamais assisté à une partie officielle. Quand on passe son temps à travailler dans les catacombes, les loisirs sont rares. Mais j’ai étudié le sujet, parce que les jeux, selon moi, sont très révélateurs de la nature profonde des civilisations. Bien sûr, j’ai commencé par les jeux antiques, comme il se doit. Mais je pourrai un jour ou l’autre suivre une véritable partie ! Tu te rends compte ? Pour bien en profiter, je me suis documenté puis j’ai fait ma petite enquête.

» Le Ja’La oppose deux équipes sur un terrain carré délimité par des grilles. Il y a un but dans chaque coin, soit deux par équipe. L’objectif est d’introduire le « broc » – une balle couverte de cuir et un peu plus petite qu’un crâne humain – dans un des buts de l’adversaire. Quand on réussit, on marque un point. Puis on recommence jusqu’à la fin du temps réglementaire.

» La stratégie de ce jeu me dépasse, je dois te l’avouer. Pourtant, la plupart des enfants de cinq ans la comprennent en moins de dix minutes.

— Sans doute parce qu’ils ont envie de jouer, et pas toi ! (Verna défit son châle et agita les deux extrémités pour se ventiler le cou.) C’est intéressant au point que la ville entière aille se faire griller au soleil pour regarder ?

— Je crois surtout que ça permet aux gens de s’offrir un jour de congé. Et un prétexte pour s’amuser en beuglant à pleins poumons. Quand leur équipe gagne, ils se soûlent à mort pour fêter ça, et quand elle perd, ils font pareil histoire de se consoler. Tout le monde est passionné par le Ja’La. Un peu trop, à mon avis…

— À première vue, ça paraît plutôt inoffensif…

— Verna, c’est un jeu sanglant !

— Pardon ?

Warren ne répondit pas tout de suite, trop occupé à contourner une immonde pile de détritus.

— La balle est très lourde et les règles n’ont rien de contraignant. Les joueurs de Ja’La sont des sauvages. Ils ont évidemment du talent, parce qu’on ne contrôle pas le broc sans peine, mais on les choisit surtout pour leur force et leur agressivité. À la fin de chaque partie, on ne compte plus les dents cassées et les os brisés. Quand ce ne sont pas des nuques !

— Et les gens aiment regarder ça ?

— Selon les soldats que j’ai interrogés, le public siffle quand il n’y a pas de sang. Pour gagner, une équipe doit « se donner à fond », comme on dit.

— Eh bien, fit Verna, voilà un spectacle qui ne risque pas de me plaire.

— Et je ne t’ai pas raconté le pire ! (Ils s’engagèrent dans une nouvelle rue, encore plus miteuse, où tous les volets, comme partout ailleurs, étaient fermés.) Après la partie, on fouette tous les joueurs de l’équipe perdante. Un coup pour chaque point encaissé, administré par les vainqueurs. Sachant que les équipes se détestent, il est déjà arrivé que des hommes restent sur le carreau après une séance de flagellation.

— Et le public assiste à cette horreur ? demanda Verna après un long silence.

— C’est le grand moment de la journée ! Les supporteurs de l’équipe gagnante comptent les coups de fouet en criant de joie. Parfois, on atteint des « sommets d’émotions », comme disent les commentateurs. Quand la fièvre du Ja’La s’empare des gens, ça tourne souvent à l’émeute. Et les dix mille soldats chargés d’assurer l’ordre sont vite débordés… De temps en temps, les joueurs déclenchent des bagarres générales. Ces types sont des brutes, tu peux me croire…

— Et le public s’enthousiasme pour une bande de sauvages ?

— Les joueurs passent pour des héros. Les champions de Ja’La sont quasiment les maîtres de la ville, et ils peuvent tout se permettre, car ils sont au-dessus des lois. Des meutes d’admiratrices les suivent partout, et les parties sont en général suivies d’une orgie. Les femmes s’entre-tueraient pour partager la couche d’un joueur. Et la débauche dure des jours. Avoir reçu les faveurs d’un champion est un tel honneur qu’il faut produire des témoins pour avoir le droit de s’en vanter.

— Pourquoi cette folie ? demanda Verna, époustouflée.

— Tu es une femme, alors, à toi de me le dire ! Quand j’ai été le premier, en trois mille ans, à trouver la solution d’une prophétie, je n’ai pas croulé sous les propositions coquines. Et aucune beauté ne m’a imploré de pouvoir lécher le sang, sur mon dos.

— Elles le font vraiment ?

— Elles se damneraient pour ça ! Si le joueur apprécie la séance, il peut décider de choisir la fille. Ces hommes sont bouffis d’arrogance, et ils adorent voir les femmes s’abaisser pour gagner l’honneur de se coucher sous eux.

Du coin de l’œil, Verna constata que Warren était rouge comme une pivoine.

— Et elles font pareil avec les perdants ?

— Ça n’a aucune importance ! Tout joueur est un héros, et le plus brutal rafle la mise. Ceux qui ont tué un adversaire avec la balle battent des records de popularité – y compris auprès de la gent féminine. On va jusqu’à donner leurs prénoms aux nouveau-nés. Verna, tout ça me dépasse…

— Tu vois les choses par le petit bout de la lorgnette, Warren. Si tu sortais plus, au lieu de passer ton temps dans les catacombes, tu aurais un succès fou avec les femmes !

Le futur Prophète se tapota le cou.

— Elles me feraient de l’œil si j’avais encore un collier, parce qu’elles me prendraient pour un coffre-fort ambulant. Ça n’aurait rien à voir avec mon charme naturel…

— Certaines personnes sont attirées par le pouvoir ou la richesse. Quand on ne possède rien, c’est très tentant… La vie est ainsi faite, mon pauvre ami…

— La vie ? répéta Warren, morose. On appelle ce jeu le Ja’La, mais son nom complet est Ja’La dh Jin. Le Jeu de la Vie, dans l’ancienne langue d’Altur’Rang, le pays natal de l’empereur. Mais tout le monde se contente de dire Ja’La : le Jeu.

— Que veux dire « Altur’Rang » ?

— C’est également un mot de l’ancienne langue. La traduction n’est pas facile… En gros, ça signifie l’« Élu du Créateur » ou le « Peuple Prédestiné ». Pourquoi cette question ?

— Dans le Nouveau Monde, une chaîne de montagnes s’appelle les « monts Rang’Shada ». On dirait qu’il s’agit de la même langue.

— Un shada est un gantelet de fer hérissé de piques. Rang’Shada pourrait se traduire par le « Poing de l’Élu ».

— Un nom qui remonte aux Grandes Guerres, je pense… Ces montagnes sont très déchiquetées, et la notion de « piques » leur va bien. (Verna en revint au sujet initial de leur conversation.) Je n’arrive pas à croire que ce jeu est autorisé.

— Autorisé ? On l’encourage officiellement, tu veux dire ? L’empereur a sa propre équipe. Ce matin, on a annoncé qu’il viendrait à Tanimura avec elle et qu’il y aurait une rencontre au sommet, face aux champions de la ville. Si j’ai bien compris, c’est un grand honneur, et tout le monde ne parle plus que de ça. (Warren sonda les alentours puis se tourna de nouveau vers son amie.) Quand ils perdent, les joueurs de l’empereur ne sont pas fouettés.

— Le privilège des puissants ?

— Pas vraiment… En cas de défaite, on les décapite.

De saisissement, Verna en lâcha les deux extrémités de son châle.

— Pourquoi l’empereur encourage-t-il des horreurs pareilles ?

— Je n’en sais rien, mais j’ai une théorie…

— À savoir ?

— Agitation, protestation, troubles civils, émeutes et enfin insurrection… Tu te souviens du roi Gregory ?

Verna acquiesça en regardant une vieille femme pendre du linge sur son balcon. La première personne qu’elle voyait depuis des heures…

— Que lui est-il arrivé ?

— Peu après ton départ, l’Ordre Impérial a pris le pouvoir et nous n’en avons plus entendu parler. Le roi était très populaire, et sous son règne, Tanimura et les autres villes du Nord prospéraient. Depuis, les temps sont devenus difficiles pour le petit peuple. L’empereur ne combat pas la corruption, bien au contraire, et il se fiche comme d’une guigne de sujets importants tels que le commerce et la justice. Tous les gens qui vivent dans la misère, autour de Tanimura, viennent de villes, de villages et de mégalopoles mises à sac par on ne sait trop qui.

— Pour des réfugiés, ces gens sont plutôt calmes. Et ils n’ont pas l’air si malheureux que ça…

— Les miracles du Ja’La !

— Pardon ?

— Sous le joug de l’Ordre Impérial, ils ont peu de chances de voir leur vie s’améliorer. Sauf s’ils deviennent des joueurs de Ja’La. C’est leur seul espoir, et leur plus grand rêve.

» Les joueurs sont sélectionnés à cause de leur « talent » pour le jeu, pas en fonction de leur naissance. Leur famille est à tout jamais à l’abri du besoin, parce que ces gaillards gagnent des fortunes. Les parents poussent leurs enfants à jouer, avec l’espoir qu’ils deviennent professionnels. Les équipes d’amateurs, comme on les appelle, sont classées par groupes d’âge, et ça commence dès cinq ans ! Tout individu, quelle que soit son extraction, peut devenir une idole du Ja’La. Même s’il est né parmi les esclaves de l’empereur.

— Je vois, mais ça n’explique toujours pas cette folie.

— Verna, nous sommes tous membres de l’Ordre Impérial, désormais. Rester loyal à son ancienne patrie est strictement interdit. Le Ja’La permet aux gens de vénérer quelque chose : leur quartier ou leur ville, à travers une équipe. L’empereur a offert un stade à Tanimura. Mais c’était un cadeau intéressé… Le Ja’La détourne l’attention du peuple, l’empêchant de réfléchir à ses conditions de vie, sur lesquelles il n’a d’ailleurs aucune influence. Ainsi, rien ne menace la domination de l’empereur.

— Ta théorie ne tient pas vraiment debout, Warren, dit Verna en recommençant à s’éventer avec son châle. Les enfants adorent jouer dès leur plus jeune âge. C’est même leur seule occupation. Quand ils grandissent, ils passent aux dés, aux courses de chevaux ou aux concours de tir à l’arc. Jouer fait partie de la nature humaine…

— Par là…, fit Warren en entraînant son amie dans une étroite ruelle. L’empereur détourne cette tendance à son profit. Quand ils pensent au Ja’La, les gens oublient les choses essentielles, comme la liberté ou la justice. Cette passion leur embrume l’esprit… Au lieu de se demander pourquoi l’empereur vient les voir, et ce qui les attend, ils pensent exclusivement à la grande rencontre de Ja’La.

L’estomac de Verna se noua. La visite de l’empereur l’inquiétait, et elle aurait parié qu’il n’entendait pas seulement assister à une partie de Ja’La. Cet homme avait une idée derrière la tête.

— Et si son équipe perdait, les gens n’ont pas peur de subir des représailles ?

— À ce qu’on dit, les joueurs de l’empereur sont très forts, mais ils ne bénéficient d’aucun privilège. Quand ils perdent, l’empereur ne punit personne, à part bien sûr les vaincus. Au contraire, il félicite les gagnants, et leur gloire rejaillit sur la cité tout entière. Une victoire contre l’équipe de l’empereur est un grand honneur. Toutes les villes en rêvent…

— Je suis de retour depuis deux mois, et je n’ai jamais vu Tanimura se transformer en ville fantôme à cause du Ja’La.

— La saison vient de commencer. Hors de cette période, il n’y a pas de parties officielles…

— Encore un coup de canif dans ta théorie ! Si le jeu est une sorte de diversion, pourquoi ne pas le pratiquer tout le temps ?

— Parce que l’attente accroît la ferveur ! Entre les saisons, on ne parle que de ça ! Et quand la compétition commence, ils frétillent comme de jeunes amoureux avant des retrouvailles. Rien d’autre ne les intéresse, à ce moment-là. Sans les interruptions, ils risqueraient de se lasser.

À l’évidence, Warren avait longuement mûri sa théorie. Verna rechignait à y souscrire, mais il avait réponse à tout, et ça commençait à lui taper sur les nerfs.

Elle décida de clore le débat.

— Qui t’a dit que l’empereur viendrait avec son équipe ?

— Maître Finch.

— Warren, tu étais censé aller aux écuries pour enquêter sur la disparition des chevaux !

— Finch est fou de Ja’La, alors, tu imagines dans quel état il était le jour de l’ouverture de la saison. Je l’ai laissé parler, histoire qu’il baisse sa garde et me révèle ce que tu voulais savoir.

— Et ça a marché ?

Ils s’arrêtèrent devant une enseigne qui représentait une pierre tombale et une pelle. Dessous, deux noms étaient gravés dans la pierre : Benstent et Sproul.

— Oui. Pendant qu’il spéculait sur les coups de fouet qu’encaisseraient les vaincus, et sur l’argent que je gagnerais en pariant, il a lâché, pas vraiment exprès, que les chevaux sont manquants depuis pas mal de temps.

— Un peu après le solstice d’hiver, c’est ça ?

Warren mit une main en visière pour sonder les ténèbres.

— Exactement ! Quatre de ses meilleures bêtes, et deux selleries complètes, se sont volatilisées. Il cherche toujours les chevaux, et jure qu’il les trouvera. Quant à la sellerie, il pense qu’on la lui a volée.

Derrière la porte de la boutique, Verna entendit le bruit caractéristique d’une lime sur du métal.

— On dirait qu’un de ces nobles commerçants ne s’intéresse pas au Ja’La.

— Le brave homme… (Verna renoua son châle et ouvrit la porte.) Allons tirer les vers du nez de ce fossoyeur…

Chapitre 26

Accroupis sous les trombes d’eau qui balayaient le pont, quelques marins, les pieds nus, se tenaient prêts à passer à l’action. Leurs muscles lustrés de sueur brillant à la lumière jaune des lampes de quart, ils regardaient la distance diminuer entre le bastingage et les quais. Soudain, ils se relevèrent et sautèrent dans l’obscurité. Après une réception en souplesse, ils s’emparèrent des têtes lestées de plomb des câbles d’amarrage que leurs collègues restés à bord venaient de leur lancer. Tirant en cadence, ils grignotèrent lentement le gouffre obscur qui séparait encore le navire de la terre ferme.

Se déplaçant avec une aisance née de l’habitude, ils enroulèrent les câbles autour des bittes d’amarrage, se campèrent solidement sur les talons et cambrèrent au maximum le dos pour mettre le bateau en panne. Haletant, ils résistèrent à la traction jusqu’à ce que le Dame Sefa s’immobilise. Puis ils tirèrent sur les câbles pour regagner le terrain qu’ils avaient perdu et haler le bâtiment jusqu’aux quais. À bord, d’autres matelots jetèrent des pare-battage le long de la coque afin de la protéger du choc contre la pierre.

Réfugiées sous une bâche goudronnée martelée par la pluie, les sœurs Ulicia, Tovi, Cecilia, Armina, Nicci et Merissa regardaient le capitaine Blake arpenter le pont en beuglant des ordres à son équipage.

Avec un temps pareil, le capitaine n’était pas ravi d’avoir dû s’aventurer jusqu’aux quais de marchandises, particulièrement étroits. Si on lui avait laissé le choix, il aurait mouillé dans le port et utilisé un canot pour débarquer ses passagères. Hélas, sœur Ulicia n’était pas d’humeur à se faire tremper jusqu’aux os. Se fichant que Blake, avec un tel courant, soit obligé de mettre tous les canots à l’eau pour remorquer le Dame Sefa, elle lui avait ordonné de la conduire « vraiment à terre ». Un regard noir avait suffi à étouffer les protestations du capitaine.

— Vous débarquerez bientôt, nobles dames, annonça-t-il en se campant devant les sœurs, son bicorne détrempé à la main.

— Eh bien, ça n’était pas si difficile que ça, dirait-on, lâcha Ulicia.

— Nous y sommes arrivés, c’est l’essentiel. Mais je ne comprends toujours pas pourquoi vous avez voulu accoster au port de Grafan. Gagner Tanimura par voie de terre ne sera pas un jeu d’enfant, vous savez. Et nous aurions pu vous y déposer directement…

Il n’ajouta pas que cela l’aurait débarrassé un jour plus tôt de ses encombrantes passagères. L’officier s’était montré insistant, mais Ulicia, que sa proposition tentait, avait dû obéir aux ordres et la décliner.

Elle sonda la pénombre, loin au-delà du quai, à l’endroit où elle savait qu’il l’attendait. Inquiètes, ses compagnes suivirent la direction de son regard.

À la lueur des éclairs, on apercevait les collines qui dominaient le port. Le reste du temps, les lumières vacillantes des fenêtres de la forteresse nichée sur une de ces buttes semblaient flotter dans le vide. Mais des murs encadraient bien ces « iris » brillants de cruauté.

Et Jagang les attendait dans son fief.

Se tenir devant lui en rêve, pensa Ulicia, était déjà terrible. Mais on pouvait au moins se réveiller. L’idée de le voir en chair et en os la terrifiait. Ce soir, il ne serait pas possible d’ouvrir les yeux pour lui échapper.

Ulicia se concentra sur le lien qu’elle sentait pulser en elle. Jagang non plus ne pourrait pas s’enfuir en se réveillant ! Le vrai maître des Sœurs de l’Obscurité s’emparerait de lui, et il lui ferait payer ses crimes.

— On dirait que vous êtes attendues, fit le capitaine.

Ulicia s’arracha à ses pensées et daigna lui accorder son attention.

— Pardon ?

— Ce coche doit être pour vous, dit Blake en tendant le bras qui tenait son bicorne. Il n’y a personne d’autre ici, à part tous ces soldats…

Les yeux plissés, Ulicia aperçut l’attelage de six solides hongres immobile sur la route, au-dessus des quais. La respiration soudain bloquée, elle dut se forcer à expirer.

Bientôt, tout serait terminé. Jagang aurait ce qu’il méritait, elle s’en assurerait.

Ses yeux s’adaptant à l’obscurité, Ulicia distingua enfin les soldats. Il y en avait partout. Des centaines de feux brûlaient sur les collines. De quoi donner le vertige : par ce temps, pour un foyer qui prenait, vingt ou trente ne résistaient pas à l’averse…

Un raclement retentit, annonçant qu’on mettait en place la passerelle de débarquement. Dès que la voie fut libre, quelques marins s’emparèrent des bagages des six sœurs, descendirent à terre et coururent vers le coche.

— Travailler avec vous fut un plaisir, mentit le capitaine Blake, pressé de voir partir ses passagères. Prêts à larguer les amarres, les gars ! Il ne faudrait pas louper la marée.

Il n’y eut pas de cris de joie. Mais le cœur y était, Ulicia n’en doutait pas. Pendant le voyage, les matelots avaient reçu quelques leçons de discipline supplémentaires qu’ils n’étaient pas près d’oublier.

Alors qu’ils guettaient impatiemment l’ordre d’appareiller, ces hommes pourtant rudes ne se permirent pas de poser les yeux sur les six femmes. Devant la passerelle, quatre colosses, la tête baissée, tenaient l’auvent portable qui éviterait aux passagères d’être trempées comme des soupes.

Avec la quantité de pouvoir qui crépitait autour des sœurs, Ulicia aurait pu utiliser son Han pour invoquer un bouclier protecteur imperméable. Mais elle ne voulait pas recourir trop tôt au lien, et risquer ainsi d’alarmer Jagang. En outre, voir de la vermine s’échiner pour son bien-être l’amusait. Sans son souci de discrétion, elle aurait volontiers tué très lentement tous ces porcs. Bon sang, ils ne connaîtraient jamais leur chance !

Dès qu’Ulicia commença à avancer, ses compagnes la suivirent. Comme elle, toutes ne détenaient pas seulement le pouvoir qui leur avait été donné à la naissance – soit le Han féminin. Ayant subi le rituel, elles possédaient aussi son opposé, le Han masculin volé à de jeunes sorciers. Et en plus de la Magie Additive, elles contrôlaient également la Soustractive.

Désormais, tout cela était lié…

Ulicia n’aurait pas juré que c’était faisable. Jusque-là, les Sœurs de l’Obscurité n’avaient jamais tenté de fusionner leur pouvoir. Cette démarche impliquait de grands risques, mais ne rien faire eût été inacceptable. Pour elles, ce succès avait été un immense soulagement. Consciente qu’il s’agissait en fait d’un triomphe qui dépassait toutes leurs espérances, Ulicia était enivrée par le flot de magie impétueux et violent qui circulait dans son corps.

Elle n’aurait jamais cru qu’un tel pouvoir pût être rassemblé. À part le Créateur et le Gardien, rien, dans l’univers, n’approchait de la puissance qu’elles contrôlaient.

Ulicia était le point focal du lien – la sœur qui commanderait et orienterait le pouvoir. Pour l’heure, elle s’efforçait de le contenir, alors qu’il lui hurlait son désir d’être déchaîné. Une fabuleuse explosion qui ne tarderait plus…

Ainsi liés, les Han masculins et féminins, plus les deux magies, avaient un tel potentiel destructeur que du feu de sorcier, en comparaison, serait passé pour une vulgaire étincelle. D’une seule pensée, Ulicia aurait pu raser la colline où se dressait la forteresse. Sans grand effort, elle aurait été en mesure d’étendre cette dévastation à tout ce qu’elle voyait autour d’elle. Et peut-être à ce qu’elle ne voyait pas…

Certaine que Jagang était dans la forteresse, elle n’aurait pas hésité une seconde à la rayer de la carte du monde. Mais s’il se cachait ailleurs, et survivait jusqu’à ce que les six sœurs soient de nouveau obligées de dormir, c’était lui qui remporterait la partie. Ulicia devait attendre d’avoir l’empereur en face d’elle. Alors, elle libérerait une puissance telle que le monde n’en avait jamais connu, et réduirait ce misérable en poussière. Récipiendaire de son âme, le Gardien saurait lui infliger une éternité de tourments.

Au bout de la passerelle, les quatre marins encadrèrent les sœurs pour les protéger de l’averse.

Grâce au lien, Ulicia sentit les mouvements des muscles de ses compagnes tandis qu’elles avançaient le long de la jetée. Depuis qu’elles avaient uni leurs Han, rien de ce qu’éprouvaient les autres ne lui échappait. Dans son esprit, elles ne formaient plus qu’un seul être. Et un unique désir les taraudait : se débarrasser de cette sangsue de Jagang !

— Ce ne sera plus long, mes sœurs…

— Ensuite, nous irons implorer le pardon du Gardien ?

— Oui, mes sœurs…

Alors que les six femmes remontaient la jetée, elles croisèrent une escouade de soldats qui se dirigeait vers le quai. Dès qu’ils l’eurent atteint, ils s’engagèrent sur la passerelle et montèrent à bord du Dame Sefa. Un sous-officier approcha du capitaine Blake. Sans le saluer, il lui débita un discours qu’Ulicia n’entendit pas. À la réaction du marin, qui leva les bras au ciel, beugla comme un cochon qu’on égorge et agita frénétiquement son vieux bicorne, elle comprit ce qui se passait.

Le lien lui aurait permis d’espionner la conversation des deux hommes, mais ç’aurait été trop risqué…

Toujours furieux, Blake se tourna vers ses hommes.

— Attachez solidement les amarres ! Nous ne partirons pas ce soir…

Quand les Sœurs de l’Obscurité atteignirent le coche, un soldat leur fit signe d’y monter. Ulicia laissa passer ses compagnes en premier. À travers le lien, elle sentit le « soulagement » des jambes des deux plus vieilles, dès qu’elles se furent assises.

Les soldats ordonnèrent aux quatre marins de se tenir un peu à l’écart et d’attendre. Alors qu’elle prenait place et refermait la portière, Ulicia vit un petit groupe de militaires escorter les matelots jusqu’au navire.

Jagang prévoyait sans doute d’éliminer l’équipage pour se débarrasser de témoins gênants. Ainsi, personne n’irait raconter partout qu’il était en rapport avec des Sœurs de l’Obscurité.

Ulicia remercia silencieusement l’empereur. Cet idiot n’aurait pas le plaisir de mettre à mort les marins, mais en les empêchant de partir, il les lui offrait sur un plateau. Ravie à l’idée d’assassiner lentement ces pourceaux, Ulicia sourit à ses compagnes. Captant ses pensées grâce au lien, elles lui rendirent la pareille. La traversée avait été un calvaire, et ces chiens finiraient par le payer !

Alors que le coche gravissait une pente raide, Ulicia, à la faveur d’un éclair plus lumineux que les autres, s’étonna de la taille de l’armée réunie par Jagang. Les tentes couvraient les collines comme de la mauvaise herbe au printemps. À côté, Tanimura ressemblait à un village et ses habitants à des pionniers perdus dans un obscur avant-poste. Jusque-là, la sœur ignorait qu’il y eût autant de militaires dans l’Ancien Monde. Mais au fond, ces gaillards leur seraient peut-être utiles, un jour ou l’autre…

Un nouvel éclair illumina la forteresse où Jagang les attendait. La voyant également à travers les yeux des autres sœurs, Ulicia sentit leur angoisse et leur désir, aussi fort que le sien, de dévaster le fief de leur tourmenteur. Mais l’heure n’avait pas encore sonné.

Après ce qu’il leur avait infligé, elles reconnaîtraient le visage ricanant de Jagang aussitôt qu’il serait en face d’elles. Il fallait patienter, pour être sûres…

Dès que nous le verrons, mes sœurs, il mourra.

Avant, Ulicia aurait voulu voir briller dans les yeux de ce porc la terreur qu’il avait instillée dans leurs cœurs. Mais pour réussir, il était essentiel de ne pas éveiller ses soupçons. Qui savait de quoi il était capable ? À part le Gardien, lui seul avait eu accès au rêve qui n’en était pas un. Alors, il faudrait frapper vite, et ne pas lui laisser une chance de réagir. Tant pis pour les petites satisfactions personnelles…

Toujours par prudence, Ulicia avait attendu, pour révéler son plan aux autres, que le Dame Sefa soit dans le port de Grafan. Le Gardien se chargerait de châtier Jagang. Elles en auraient assez fait en lui livrant son âme…

Satisfait que ses servantes lui aient rendu son pouvoir sur le monde des vivants, le maître leur permettrait de bon cœur d’assister – par le biais d’une vision – au calvaire de l’empereur déchu. Et nul doute qu’elles lui demanderaient cette faveur.

Le coche s’arrêta devant l’ignoble gueule de la forteresse. Vêtu d’un manteau de cuir et lesté d’assez d’armes pour massacrer un bataillon, un soldat fit signe aux femmes de descendre. En silence, elles pataugèrent dans la boue, franchirent la herse, s’engagèrent dans un tunnel puis entrèrent dans une salle ronde où on leur demanda d’attendre en restant debout. Comme si elles avaient pu avoir l’idée saugrenue de s’asseoir sur le sol de pierre crasseux et gelé. Surtout en étant vêtues de leurs plus beaux atours !

Comme toujours, Tovi portait une robe sombre qui l’amincissait. Pour s’harmoniser avec ses cheveux gris impeccablement coiffés, Cecilia avait choisi une robe verte au col en dentelle. En jupe noire, une habitude chez elle, Nicci avait opté pour un corsage à jabot qui mettait en valeur sa poitrine. Préférant le rouge, Merissa était belle à damner un saint, avec ses magnifiques cheveux noirs et ses formes fascinantes. Plus classique, Armina arborait du bleu foncé, une couleur qui convenait bien à ses yeux azur.

Ulicia, également sensible au bleu, s’était décidée pour une nuance plus claire. Dotée d’un décolleté vertigineux, mais pudiquement orné de dentelle, la robe flattait ses hanches voluptueuses.

Les six femmes avaient tenu à se faire belles pour tuer Jagang.

Les murs de pierre de la pièce étaient nus, à l’exception des deux supports en fer où brûlaient des torches anémiques. Au fil des minutes, Ulicia sentit monter la colère de ses compagnes. Et leur appréhension, qu’elle partageait, malheureusement…

Au moment où les marins, entourés de soldats, franchissaient à leur tour la herse, un des deux gardes chargés de surveiller les sœurs ouvrit la porte bardée de fer qui donnait accès au cœur de l’édifice et fit signe aux six femmes d’avancer.

Les deux hommes les guidèrent dans des couloirs aussi austères que le tunnel et la salle ronde. L’édifice n’étant pas un palais, mais une place forte, l’absence de confort parut logique à Ulicia. De plus, la zone qu’elles traversaient, où s’alignaient des lits rudimentaires aux parties métalliques rouillées, semblait être le dortoir des soldats. Un lieu connu pour être à peine plus accueillant qu’une prison.

Arrivés devant une grande porte à deux battants, les soldats l’ouvrirent et se postèrent de chaque côté. Du pouce, ils indiquèrent aux sœurs d’entrer dans une immense salle. Avant d’obtempérer, Ulicia jura mentalement à ses compagnes qu’elle se souviendrait du visage de ces rustres, quand viendrait le moment de se venger de leur mépris. Puis elle passa la première à l’instant où les marins, toujours sous bonne garde, déboulaient dans le couloir.

Dans la salle, de hautes fenêtres dépourvues de vitre laissaient apercevoir les éclairs qui déchiraient le ciel obscur. Poussée par le vent, la pluie que laissaient passer ces ouvertures ruisselait le long des murs noirs. À chaque extrémité de la pièce, des flammes rugissaient dans des braseros. Bien qu’une partie de la fumée parvînt à s’échapper par les fenêtres, un brouillard âcre voilait l’atmosphère. Disposées sur les murs, dans des supports rouillés, des torches crépitantes ajoutaient la puanteur de la suie à celle de la sueur.

Derrière le rideau de fumée, entre les braseros, les sœurs aperçurent une grande « table » – en réalité, de vulgaires planches posées sur des tréteaux ! – où un homme seul, assis devant une montagne de nourriture, se découpait un gros morceau de cochon de lait rôti.

Avec la fumée, et la chiche lumière, il était difficile d’en avoir le cœur net. Et Ulicia n’avait pas droit à l’erreur.

Derrière la table, dos au mur, des hommes et des femmes couvaient le dîneur du regard. Torse découvert, les mâles portaient des pantalons blancs. Affublées de tenues bouffantes à manches longues qui les couvraient du cou jusqu’aux chevilles, leurs compagnes auraient aussi bien pu être nues, tant le tissu était transparent – à l’exception, insignifiante, des cordes qui leur tenaient lieu de ceinture.

L’homme eut un rictus, leva une main et fit signe aux six sœurs d’avancer. Elles obéirent avec le sentiment de s’enfoncer dans les entrailles d’un tombeau.

Devant la table, assises en tailleur sur une peau d’ours, deux autres esclaves ridiculement attifées attendaient le bon vouloir de leur maître. Toutes les femmes, derrière le dîneur, se tenaient très droites, les mains le long du corps. Chacune avait la lèvre inférieure traversée par un anneau d’or.

Alors que les Sœurs de l’Obscurité approchaient, un homme en pantalon blanc versa du vin dans le gobelet que son seigneur lui tendait négligemment.

À présent, Ulicia et ses compagnes reconnaissaient le dîneur.

Jagang !

De stature moyenne, il était taillé en force, avec des bras et des pectoraux de lutteur. Entre les pans de sa veste de fourrure entrouverte, Ulicia distingua les pendentifs et les chaînes d’or qui reposaient sur sa poitrine velue. On eût juré que ces bijoux appartenaient naguère à des têtes couronnées…

L’empereur portait des serre-bras faisant saillir ses biceps, et des bagues d’or ou d’argent ornant chaque doigt. Toutes les sœurs savaient à quel point ses mains pouvaient infliger de la douleur.

Son crâne chauve complétait « harmonieusement » le tableau. Sur une telle masse de muscles, des cheveux auraient été incongrus, comme un cœur gravé sur le tranchant d’une hache de bourreau. Accrochée à l’anneau d’or qui perçait sa narine gauche, une chaînette le reliait à la boucle qu’il portait à l’oreille, du même côté du visage. Les joues glabres, Jagang arborait une moustache en demi-lune et un triangle de poils drus sous sa lèvre inférieure.

Ses yeux avaient le pouvoir hypnotique de ceux d’un serpent. Dénués de blanc, d’un gris sombre uniformément opaque, ils évoquaient des mares de boue piquetées de taches noires qui semblaient éternellement à la dérive. Deux fenêtres ouvertes sur un monde de cauchemar qui paralysait d’horreur tous ceux qu’elles fixaient.

Le rictus de Jagang s’effaça et de la colère parvint à briller dans ses yeux pourtant morts.

— Vous êtes en retard, dit-il de la voix profonde et râpeuse que les six femmes auraient reconnue entre mille.

Ulicia ne gaspilla pas son temps à improviser une réponse. Sans trahir ce qu’elle se préparait à faire, elle focalisa son vortex de Han, décidée à frapper. Pour mieux donner le change, elle étouffa sa haine et celle de ses compagnes et permit à un seul sentiment – la peur – de s’afficher sur leurs visages.

S’il sentait leur confiance, Jagang comprendrait que quelque chose n’allait pas, et il tenterait de se défendre.

Ulicia se jura de détruire tout ce qu’il y avait devant elle. Sur vingt lieues de profondeur, s’il le fallait !

Abruptement, elle abattit la muraille d’énergie qui retenait la force dévastatrice tapie en elle. À la vitesse d’une pensée, mais avec toute la rage d’une tempête, le flot de Magie Additive et Soustractive déferla sur sa cible. Hurlant dans l’air tandis qu’il volait vers sa proie, ce vent de mort diffusait une lueur aveuglante.

Deux forces en principe opposées, unies pour dévaster et tuer, se déchaînèrent dans l’antre de l’empereur.

Alors que le tissu même de la réalité se déchirait, Ulicia se demanda si elle ne venait pas de détruire l’univers…

Chapitre 28

La vieille dame battit des cils quand elle baissa les yeux sur l’épée rouillée dont la pointe touchait pratiquement sa gorge.

— Tu crois que c’est nécessaire, mon garçon ? Je t’ai déjà dit de nous détrousser sans t’inquiéter de nos réactions… Pourtant, je dois te prévenir : toi et ton copain, vous êtes la troisième bande de voleurs qui nous tombent dessus en deux semaines. Désolée, mais il ne nous reste plus rien.

À voir trembler la main du jeune homme, il devait débuter dans le métier. Et vu ses joues émaciées, les bénéfices ne pleuvaient certainement pas drus.

— Silence ! (Le ruffian regarda son compagnon.) Tu as trouvé quelque chose ?

Le second bandit, aussi jeune et squelettique que l’autre, fouillait les bagages des deux voyageurs. Mort de peur, il jetait sans cesse des coups d’œil au sous-bois, des deux côtés de la route. Il vérifia aussi que personne n’approchait derrière lui. Devant, juste avant un tournant, un petit pont enjambait une rivière qui n’était pas gelée, bien qu’on fût toujours en hiver.

— Non, répondit-il. Rien que des vieilles frusques et de la pacotille. Pas la moindre tranche de bacon ou de pain…

Le premier voleur dansait d’un pied sur l’autre, prêt à détaler au moindre signe de danger. Ayant sans doute des crampes, il s’aida de la main gauche pour soutenir son épée, dont un ferrailleur n’aurait pas voulu.

— Vous êtes bien gras, ton ami et toi, la vieille ! dit-il. Vous mangez quoi, de la neige ?

La vieille dame croisa les bras et soupira. Ce petit jeu avait assez duré.

— Nous travaillons en chemin, en échange du gîte et du couvert. Vous devriez essayer. De gagner un salaire, je veux dire…

— En hiver ? Qui nous donnerait de l’ouvrage ? Cet automne, l’armée a réquisitionné nos réserves. Mes parents n’ont plus rien à manger.

— Désolée, fiston. Peut-être que…

— Dis donc, le vieux, c’est quoi, ça ? s’écria le gamin en tirant sur le collier du compagnon de la vieille dame. Comment l’enlève-t-on ? Réponds-moi, ou…

— Je te l’ai dit, grogna la petite femme, mon frère est sourd et muet. Il ne te comprend pas et ne peut pas te répondre.

— D’accord… Alors explique-moi comment lui retirer ce collier.

— C’est du fer sans valeur… Un vieux souvenir soudé il y a très longtemps.

Lâchant son épée d’une main, le gamin se pencha vers la vieille femme et écarta sa cape du bout d’un index.

— C’est quoi, ça, à ta ceinture ? Mon vieux, j’ai trouvé sa fortune ! (Il s’empara de la bourse gonflée de pièces d’or.) Il y a de quoi s’acheter une ville !

— Navrée, mon petit, fit la vieille, mais c’est seulement ma collection de vieux biscuits. Prends-en un si tu veux. Surtout, n’essaye pas de mordre, si tu tiens à tes dents. Suce-le d’abord un moment.

Le voleur prit une pièce d’or et la testa entre ses lèvres.

— Mais c’est ignoble ! s’écria-t-il. Comment pouvez-vous avaler ça ? En matière de mauvais biscuits, j’en connais un rayon. Mais ceux-là sont à vomir !

C’est si facile, avec les jeunes esprits, pensa la vieille dame. Dommage que les adultes soient plus coriaces…

Le gamin cracha le « biscuit », jeta la bourse dans la neige et fouilla de nouveau la vieille.

— Fiston, tu ne crois pas que cette agression traîne en longueur ? Nous aimerions atteindre la prochaine ville avant la nuit.

— Rien du tout, grogna l’autre voleur. Ils n’ont rien qui vaille la peine d’être pris !

— À part leurs chevaux, rappela son compagnon. Nous en tirerons bien quelques sous…

— Ne vous gênez pas, surtout, dit la vieille dame. J’en ai assez que ces canassons nous ralentissent. Fiston, en les volant, tu me feras une faveur. Tous les quatre sont au bout du rouleau, et je n’ai pas le cœur de mettre un terme à leurs souffrances.

— La vieille a raison, soupira le deuxième gamin. Ces chevaux sont foutus, et nous irions plus vite à pied. Si on les emmène, on se fera prendre par la première patrouille venue.

N’ayant pas renoncé à sa fouille, le premier voleur tapota soudain une des poches de la vieille dame.

— Et ça, c’est quoi ?

— Rien d’intéressant pour toi, fit la petite femme d’un ton étrangement menaçant.

— Sans blague ? lança le garçon en brandissant fièrement un petit livre noir.

Alors qu’il le feuilletait, sa propriétaire vit qu’il contenait un message. Enfin !

— C’est quoi ? demanda le gamin.

— Un carnet de voyage. Tu sais lire, fiston ?

— Non… De toute façon, il n’y a rien dedans.

— Prends-le quand même, conseilla le deuxième garçon. Si les pages sont blanches, on en tirera peut-être quelques sous.

— J’en ai assez, déclara la vieille dame en foudroyant du regard le jeune crétin qui la menaçait d’une épée. Cette agression est terminée !

— C’est moi qui donne les ordres, la vieille !

— Rends-moi ce livre, petit, dit Anna d’une voix égale, et file d’ici avant que je te ramène à tes parents en te tirant par l’oreille !

— Ne me cherche pas, grogna le garçon en reculant d’instinct, ou tu tâteras du tranchant de ma lame ! Crois-moi, je sais m’en servir.

Un roulement de sabots troubla soudain le silence reposant de la nature. Anna avait vu les soldats traverser le petit pont. Avec le bruit de la rivière, les deux jeunes idiots n’avaient rien remarqué avant qu’il soit trop tard.

Anna délesta le gamin de sa vieille rapière et Nathan se chargea de subtiliser son couteau à l’autre bandit de – très – petit chemin.

— Que se passe-t-il ? demanda un sergent d’haran monté sur un grand étalon.

Les deux voleurs se pétrifièrent, morts de terreur.

— Eh bien, fit Anna, nous avons rencontré ces charmants garçons, qui nous ont conseillé de prendre garde aux bandits. Ils vivent dans le coin et ont eu l’obligeance de nous montrer comment désarmer des importuns, le cas échéant.

— C’est la vérité, les gars ? demanda le D’Haran.

— Je… nous… (Le gamin implora Anna du regard.) C’est exactement ça. Nous sommes du coin, et nous prévenions ces voyageurs que les routes sont dangereuses.

— Et quelle démonstration d’escrime ! Comme promis, jeune homme, tu auras un biscuit en guise de récompense. Et ton ami aussi. Tiens, donne-moi donc ma bourse…

Le garçon ramassa le petit sac plein d’or et le tendit à la vieille dame, qui en sortit deux pièces et les distribua à ses agresseurs malchanceux.

— Et voilà, chose promise, chose due ! À présent, rentrez chez vous, pour que vos parents ne s’inquiètent pas. Donnez-leur chacun votre biscuit, et remerciez-les de vous avoir envoyés à notre rescousse.

— Eh bien, merci, dit le gamin à la rapière. Bonne nuit, et faites attention à vous.

Anna foudroya le garçon du regard et tendit la main.

— Si tu as fini de consulter mon livre de voyage, je le récupérerai volontiers…

Les yeux écarquillés de terreur, le jeune homme lui posa le livre dans la paume, s’en débarrassant comme s’il lui brûlait les doigts. Ce qui était exactement le cas !

— Merci, mon petit…

— Au revoir, souffla le voleur en se frottant la main contre son manteau élimé. Soyez prudents, surtout.

Il tourna les talons. Anna le rappela, la vieille épée tenue par la lame.

— N’oublie pas ça, fiston. Ton père sera furieux si tu ne lui rapportes pas son arme.

Le garçon saisit précautionneusement la garde.

Soucieux de finir l’aventure en beauté, Nathan fit basculer le couteau sur le dos de ses doigts. Le lançant en l’air, il le rattrapa derrière son omoplate, le fit passer sous son aisselle et le saisit au vol de sa main libre. Sous le regard courroucé d’Anna, il donna une nouvelle impulsion à la lame, pour inverser son sens de rotation, la bloqua entre le pouce et l’index et tendit son bien au deuxième voleur, garde en avant.

— Où as-tu appris ce truc, vieil homme ? demanda le sergent.

Nathan se rembrunit. Entre autres choses, il détestait qu’on l’appelle « vieil homme ». Sorcier et Prophète d’un incomparable talent, il entendait qu’on lui manifeste au minimum de l’admiration – et mieux encore, une vénération de bon aloi. Si Anna ne l’avait pas à moitié étranglé avec son Rada’Han, le sergent aurait déjà été perché sur une selle en flammes. Comble de misère, elle l’empêchait aussi de parler. Une saine précaution, car la langue du Prophète était au moins aussi dévastatrice que son pouvoir.

— Hélas, mon pauvre frère est sourd-muet, s’excusa Anna. (D’un geste las, elle congédia les deux truands en herbe, qui détalèrent comme s’ils avaient le Gardien aux trousses.) Il se distrait comme il peut, vous comprenez… Depuis toujours, il adore jongler.

— Vous êtes sûre que ces deux-là ne vous ennuyaient pas ?

— Certaine !

Le sergent tira sur ses rênes, prêt à partir. Ses vingt hommes, derrière lui, firent de même dans un bel ensemble.

— Nous aurons quand même une petite conversation avec eux… Au sujet du vol, par exemple.

— Bonne idée ! Tant que vous y serez, demandez-leur qui a pillé les réserves de leurs familles, les condamnant à la famine. J’ai cru comprendre que les soldats d’harans n’étaient pas étrangers à ces indélicatesses.

— J’ignore tout de ce qui s’est passé avant mon arrivée, mais le nouveau seigneur Rahl a ordonné la fin des pillages.

— Le nouveau seigneur Rahl ?

— Richard, le maître de D’Hara, oui…

Du coin de l’œil, Anna vit Nathan sourire aux anges, ravi qu’une prophétie ait emprunté la bonne Fourche. Bien que ce fût indispensable pour qu’ils aient une chance de réussir, Anna n’en éprouva aucune satisfaction, le cœur serré d’angoisse à l’idée de ce qui les attendait, et qu’ils ne pourraient plus éviter, désormais. Seule consolation, l’autre possibilité aurait été encore pire.

— Oui, je crois avoir entendu mentionner ce nom, maintenant que j’y réfléchis…

Le sergent se dressa sur ses éperons et tourna la tête vers ses hommes.

— Ogden, Spaulding ! (Les deux soldats tirèrent sur les rênes de leurs chevaux, qui se cabrèrent, soulevant une petite tornade de neige.) Rattrapez ces garçons et ramenez-les chez eux. Puis enquêtez pour découvrir si ces histoires de réquisitions sauvages sont vraies. Dans l’affirmative, débrouillez-vous pour savoir si d’autres familles ont subi les mêmes injustices. Ensuite, filez en Aydindril et assurez-vous qu’on fasse parvenir à ces malheureux de quoi survivre jusqu’à la fin de l’hiver.

Les deux hommes se tapèrent du poing sur le cœur et partirent au galop.

— J’exécute les ordres de maître Rahl, expliqua le sergent en se retournant vers Anna. Vous vous dirigez vers Aydindril ?

— Oui. Nous espérons y être en sécurité, comme les autres réfugiés venus du nord.

— Vous serez protégés, là-bas, mais il y aura un prix à payer. J’ai prévenu tous ceux que nous avons croisés en chemin, alors, écoutez-moi bien. Quelle que soit votre patrie d’origine, vous êtes désormais des sujets de D’Hara. Nous vous demanderons votre allégeance, plus une petite partie de vos revenus. C’est obligatoire pour résider sur nos territoires.

— Une autre façon pour l’armée de détrousser les gens, dirait-on…

— On peut voir les choses comme ça, mais ce n’est pas l’opinion de maître Rahl. Et sa parole a force de loi, ne l’oubliez sous aucun prétexte ! Tout le monde paye sa part pour soutenir l’armée de la liberté. Fermez votre bourse, et nos soldats ne combattront pas en votre nom. C’est aussi simple que ça.

— Nouveau ou pas, maître Rahl a les choses bien en main, semble-t-il.

— C’est un puissant sorcier.

Nathan eut un ricanement silencieux qui fit tressauter ses épaules.

— Qu’est-ce qui le fait rire ? demanda le sergent, soupçonneux. Je le croyais sourd et muet.

— Et il l’est, je vous le jure ! (Anna approcha des quatre chevaux subtilisés au palais. Au passage, elle flanqua un grand coup de coude dans les côtes du Prophète.) Comble de malheur, il n’a pas toute sa cervelle ! Comme tous les crétins congénitaux, il rit aux moments les plus étranges. (Nathan faillit s’étrangler d’indignation.) S’il continue, il finira par baver, cet imbécile heureux !

Annalina flatta l’encolure de Bella, sa jument, qui en hennit de ravissement, avant de sortir la langue, car elle adorait qu’on lui tire dessus. Anna lui fit ce petit plaisir puis la caressa derrière une oreille. La jument hennit de nouveau et ressortit la langue, espérant que le jeu continue.

— Vous disiez, sergent, que le seigneur Rahl est un puissant sorcier ?

— Et comment ! C’est lui qui a taillé en pièces les créatures exposées sur des piques, devant le palais.

— Des monstres ?

— Maître Rahl les appelle des mriswiths. Ce sont des hommes-serpents, très laids et rudement dangereux. Ils ont éventré beaucoup de gens, avant que maître Rahl les réduise en bouillie.

Des mriswiths… Une très mauvaise nouvelle.

— Y a-t-il dans les environs une ville où nous pourrions dîner et dormir ?

— Dix-Chênes, au-delà de la colline suivante, à environ une lieue. Vous y trouverez même une petite auberge.

— Et c’est à quelle distance d’Aydindril ?

Le sergent étudia un instant les quatre chevaux.

— Avec des montures de cette qualité, il ne vous faudra pas plus de sept ou huit jours…

— Merci beaucoup, sergent… Savoir que des soldats garantissent la sécurité des voyageurs est très agréable.

Le D’Haran jeta un regard dubitatif à Nathan, droit comme un « i », ses longs cheveux blancs cascadant sur ses épaules. Avec son menton carré rasé de près et son regard bleu azur pénétrant, le Prophète, même s’il allait bientôt fêter ses mille ans, restait un fort bel homme plein de vigueur.

Le sergent détourna le regard, préférant à l’évidence s’adresser à sa vieille compagne, beaucoup moins intimidante.

— Nous cherchons des gens, ma dame : trois membres du Sang de la Déchirure.

— Le Sang de la Déchirure ? Ces crétins pompeux en cape pourpre venus de Nicobarese ?

Le D’Haran tira sur les rênes de sa monture, qui tentait de faire un pas de côté. D’autres chevaux piétinaient dans la neige, cherchant sur les bas-côtés une touffe d’herbe miraculée ou une branche morte comestible.

— C’est ça, oui… Deux hommes – le seigneur général et son bras droit – et une femme. Ils se sont enfuis d’Aydindril, et le seigneur Rahl nous a chargés de les rattraper. Des hommes à nous ratissent la campagne…

— Désolée, mais nous n’avons pas vu vos fugitifs. Le seigneur Rahl réside dans la Forteresse du Sorcier ?

— Non, au Palais des Inquisitrices.

— Enfin une bonne nouvelle, soupira Anna.

— Pourquoi dites-vous ça ?

Annalina rosit, confuse d’avoir parlé à voix haute.

— Eh bien, j’aimerais rencontrer ce grand homme, et ce serait impossible s’il vivait dans la Forteresse. On dit que la magie en interdit l’accès… S’il se montre à un balcon du palais, pour saluer son peuple, j’aurai une chance de l’apercevoir. Bon, merci de votre aide, sergent… Nous devrions nous mettre en route, histoire d’arriver à Dix-Chênes avant la nuit. Je détesterais qu’un de nos chevaux trébuche dans le noir et se casse une jambe.

Le sous-officier salua Anna, puis mit en branle sa colonne, qui prit la direction opposée à celle d’Aydindril.

Quand elle estima que les soldats étaient assez loin, Annalina leva le sort qui privait Nathan de sa voix. Maintenir ce type de blocage sur une longue période demandait des trésors d’énergie qu’elle n’était pas disposée à gaspiller. Résignée, elle se prépara à subir une tirade furieuse.

— On devrait partir, dit-elle.

— Anna, tu as donné de l’or à ces voleurs, alors que tu aurais dû…

— C’étaient de pauvres gosses, Nathan. Et ils crevaient de faim.

— N’empêche, ils ont essayé de nous détrousser !

Anna sourit en posant une couverture sur le dos de Bella.

— Tu sais aussi bien que moi qu’ils n’y seraient pas parvenus. En plus de l’or, je leur ai donné une leçon qu’ils n’oublieront pas de sitôt. À mon avis, ils n’attaqueront plus jamais d’innocents voyageurs.

— J’espère que ton sort a brûlé jusqu’à l’os les doigts de ce vaurien !

— Aide-moi à rassembler nos affaires… J’ai hâte d’arriver à l’auberge. Nathan, il y avait un message dans le livre noir…

Le Prophète en perdit la voix, mais pas longtemps.

— Eh bien, elle ne se sera pas pressée… Nous avons laissé assez d’indices pour qu’un enfant de dix ans comprenne en quelques jours. Aurait-il fallu épingler sur sa robe un petit mot du genre : « Eh, balourde, au cas où tu ne t’en serais pas aperçue, la Dame Abbesse et le Prophète ne sont pas morts ! »

— Je suis sûre que ce n’était pas si simple, objecta Anna en serrant la sangle de Bella. Pour nous, ça semble évident, puisque nous le savons. Verna n’avait aucune raison de s’en douter. Elle a fini par s’en apercevoir, et c’est tout ce qui compte.

Nathan eut un grognement dédaigneux. Puis il se décida enfin à aider son amie à réunir leurs affaires.

— Et que dit-il, ce message ?

— Je n’ai pas encore regardé. Nous verrons ça ce soir…

Sans crier gare, Nathan pointa un index accusateur sur Annalina.

— Refais-moi le coup du sourd-muet, et tu le regretteras jusqu’à la fin de ta vie !

— Compris…, lâcha Anna, les yeux brillants de colère. Quant à toi, la prochaine fois que nous croisons des gens, ose crier que tu as été enlevé par une vieille sorcière qui te contrôle grâce à un collier, et tu seras sourd et muet pour de bon.

Nathan se permit un grognement avant de se remettre au travail. Mais quand il se tourna vers son cheval, Anna vit qu’il souriait, satisfait de sa fougueuse sortie.

Lorsqu’ils eurent trouvé l’auberge, et confié leurs montures à un garçon d’écurie, les étoiles et la lune scintillaient dans le ciel. Alléchée par les bonnes odeurs de nourriture qui montaient de l’établissement, Anna donna un sou au palefrenier pour qu’il y porte leurs bagages.

Dix-Chênes n’ayant rien d’une mégalopole, une dizaine de clients occupaient une bonne moitié des tables. Des gens du coin, qui buvaient et fumaient la pipe en se racontant des histoires. Apparemment, deux sujets monopolisaient l’attention : le comportement des soldats d’harans et la nouvelle alliance forgée par Richard Rahl. Certains sceptiques doutaient que le maître de D’Hara ait pris le pouvoir en Aydindril, comme on le prétendait. Leurs contradicteurs mettaient en avant la très récente discipline des troupes d’occupation. Quelqu’un avait bien dû les reprendre en main, pour qu’elles changent ainsi de comportement…

Vêtu de bottes montantes, d’un pantalon marron, d’une chemise à jabot au col boutonné – pour cacher son Rada’Han – d’une veste verte et d’une longue cape, Nathan approcha du comptoir installé devant quelques tonnelets et une poignée de bouteilles. Rejetant sa cape en arrière, l’air altier, il mit fièrement une botte sur le repose-pieds. Le vieil homme adorait porter autre chose que la tunique noire dont il était affublé au palais. Un vêtement qu’il avait surnommé l’« éteignoir ».

L’aubergiste, du genre sinistre, se fendit d’un sourire sans conviction quand le Prophète lui eut tendu une pièce d’argent.

Il se rembrunit dès que Nathan ajouta que le repas, à ce prix, avait intérêt à être compris avec la chambre. Mais il ne protesta pas.

Avant qu’Anna ait pu intervenir, son malicieux compagnon débita une des histoires à dormir debout dont il raffolait. À l’en croire, il était un marchand en voyage avec sa maîtresse tandis que sa femme, au foyer, élevait leurs douze fils. Bien entendu, l’aubergiste voulut savoir de quoi son client faisait commerce. Penché en avant, le Prophète baissa le ton, fit un clin d’œil au type et l’assura qu’il valait mieux, pour sa sécurité, qu’il continue à l’ignorer.

Impressionné, l’aubergiste offrit une chope de bière au mystérieux aventurier qui honorait de sa présence un établissement par ailleurs modeste. Nathan but à la prospérité de l’auberge, à la santé de son propriétaire et à celle de sa clientèle. Avant de se diriger vers l’escalier, il demanda à son hôte de faire monter une chope pour sa « femme », quand on leur apporterait à manger. Tout le monde suivit du regard le noble étranger pendant qu’il gravissait les marches.

Les lèvres serrées, Anna se jura de ne plus baisser ainsi sa garde, car les délires de Nathan risquaient de leur jouer un mauvais tour. Son inattention avait eu pour cause le livre de voyage. Pressée de découvrir le message, elle crevait en même temps d’angoisse. Si quelque chose avait mal tourné, le carnet jumeau pouvait être entre les mains des Sœurs de l’Obscurité. N’étant pas idiotes, elles découvriraient vite que la Dame Abbesse et le Prophète se portaient étrangement bien, pour des cadavres incinérés. Alors, tout serait perdu…

Anna frissonna : le palais était peut-être déjà entre les mains de ses ennemies.

La chambre, petite mais propre, était meublée de deux lits étroits et d’une table carrée sur laquelle Nathan posa la lampe à huile qu’il avait retirée de son support, près de la porte. Dans un coin, sur une étagère, une cuvette et une aiguière ébréchée permettaient de faire un brin de toilette, ce qui ne serait pas du luxe.

L’aubergiste apporta deux assiettes de ragoût de mouton et une bonne épaisseur de tranches de pain complet. Le garçon d’écurie le suivait, portant les bagages. Quand ils se furent retirés, la porte fermée, Anna approcha une chaise de la table et s’assit.

— Bien, fit Nathan, je suppose que tu vas me passer un savon ?

— Pas ce soir, je suis trop fatiguée…

— Ce n’est que justice, après avoir lancé et maintenu un sort si humiliant. Sourd-muet, tu parles ! (Le vieil homme se rembrunit.) Anna, j’ai ce collier autour du cou depuis l’âge de quatre ans. Tu imagines ce que c’est, toute une vie de captivité ?

Annalina se représentait sans mal ce calvaire. Étant sa geôlière, elle connaissait aussi peu la liberté que le Prophète. Voire encore moins…

— Je sais que tu ne me croiras jamais, Nathan, mais pour la millième fois, sache que je voudrais qu’il en aille autrement. Emprisonner un enfant du Créateur qui n’a commis aucun crime, sinon être venu au monde, ne m’enchante pas.

Après un long silence, Nathan cessa de broyer du noir. Les mains dans le dos, il fit le tour de la pièce, l’air critique.

— C’est très loin du luxe dont j’ai l’habitude…, marmonna-t-il.

Anna poussa l’assiette de ragoût et posa le livre sur la table. Hésitante, elle contempla la couverture noire, puis ouvrit enfin le carnet et découvrit le message.

« Pour commencer, dites-moi pourquoi vous m’avez choisie la fois précédente. Je me souviens de chaque mot. Une seule erreur, et ce livre de voyage finira au feu. »

— Ma foi, elle se montre très prudente. Un bon point pour elle. (Nathan se campa derrière sa compagne et regarda par-dessus son épaule.) Tu vois son écriture ? Elle a sacrément appuyé avec le stylet. Verna devait être furieuse.

Le message, apparemment anodin, en disait long sur son état d’esprit.

— Elle doit me haïr, soupira Anna, des larmes aux yeux.

— Et alors ? lança le Prophète. Je t’abomine, et ça ne t’a jamais empêchée de dormir !

— C’est vrai, Nathan ? Tu me détestes ?

En guise de réponse, le vieil homme lâcha un grognement agacé.

— T’ai-je dit que ton plan était idiot ? demanda-t-il, pressé de changer de sujet.

— Pas depuis le petit déjeuner…

— Eh bien, il l’est, et tu le sais.

— Il t’est arrivé d’agir pour qu’une prophétie suive une Fourche plutôt qu’une autre, mon ami. Parce que tu savais ce qu’impliquait le mauvais chemin. Et combien les prédictions sont vulnérables à la corruption…

— Si tu meurs, quel bien ça fera au monde ? Anna, je n’ai aucune envie de rendre l’âme avant d’avoir fêté mon millième anniversaire. Mais tu nous conduis tous les deux au tombeau !

Anna se leva et posa une main sur le bras musclé du Prophète.

— Que ferais-tu à ma place ? Tu connais les prophéties et la menace qui pèse sur le monde des vivants. C’est même toi qui m’as prévenue. Alors, que ferais-tu, si ça dépendait de toi ?

Les deux vieux complices – à leur corps défendant – se dévisagèrent un long moment. Radouci, Nathan mit sa main sur celle d’Anna.

— J’agirais comme toi, parce que c’est notre seule chance. Mais je déteste que tu prennes autant de risques.

— Je sais, mon ami… Nathan, y sont-ils, d’après toi ? Sont-ils en Aydindril ?

— Un des deux, c’est sûr. Et l’autre y sera avant que nous arrivions. Je l’ai vu dans les prophéties.

» Anna, des milliers de prédictions concernent l’époque que nous vivons… Les guerres les attirent comme la bouse attire les mouches. Si nous suivons la mauvaise Fourche, dans cet embrouillamini, nous avancerons vers notre destruction. Pire encore, il y a des « trous » où j’ignore absolument ce que nous devons faire. Enfin, nous ne sommes pas les seuls impliqués dans cette histoire, et nous n’avons aucune influence sur des gens qui doivent aussi suivre les bonnes Fourches.

Incapable de parler, Anna se contenta de hocher la tête.

Puis elle se rassit. Nathan tira l’autre chaise près de la table, s’empara d’un morceau de pain et le mangea pendant qu’elle sortait le stylet de son logement.

« Demain soir, écrivit-elle, quand la lune sera levée, va à l’endroit où tu as trouvé cet objet. »

Elle referma le carnet et le remit dans sa poche.

— J’espère qu’elle mérite la confiance que tu lui accordes, dit Nathan entre deux bouchées.

— Nous l’avons entraînée le mieux possible, mon ami. Puis envoyée vingt ans en mission pour qu’elle apprenne à se servir de son intelligence. Qu’aurions-nous pu faire de plus ? À présent, nous devons avoir foi en elle. (Anna embrassa l’annulaire où elle portait naguère la bague de sa fonction.) Cher Créateur, donne-lui aussi de la force !

— Je veux une épée, annonça Nathan en s’attaquant à son assiette de ragoût.

— Pardon ? Que ferait un sorcier de ton envergure d’un vulgaire morceau de ferraille ?

Le Prophète regarda Anna, l’air désolé de découvrir qu’il voyageait avec une demeurée.

— Rien du tout, bien sûr ! Mais avec une épée au côté, j’aurai une allure folle !

Chapitre 31

Éblouie par la lumière, Verna battit des paupières. Le soleil venait de se lever, et il faisait frisquet.

Abandonnant le fauteuil, la Dame Abbesse par intérim s’étira en bâillant. Après avoir correspondu avec Anna jusqu’aux petites heures de l’aube, trop fatiguée pour gagner sa chambre, elle s’était endormie comme une masse dans le sanctuaire.

Suite à l’étonnante nouvelle, au sujet des mriswiths, les deux femmes avaient un peu discuté « boutique ».

Anna avait répondu à des dizaines de questions concernant l’administration du palais, son organisation et la manière de gérer les conseillères, les administratrices et les autres sœurs.

Les réponses de son aînée avaient ouvert les yeux à Verna.

Elle n’avait jamais mesuré à quel point la politique influençait la vie du Palais des Prophètes. La puissance d’une Dame Abbesse tenait à deux choses : son aptitude à contracter les bonnes alliances, et l’art de distribuer les postes et les honneurs pour mieux contrôler ses opposantes. Divisées en factions, responsables de leur petit territoire et dotées d’une liberté d’action très étendue dans de minuscules domaines, les sœurs les plus influentes ne songeaient plus à s’unir pour comploter contre la Dame Abbesse. La dernière étape consistait à répartir équitablement les informations entre les divers groupes, afin qu’ils soient de la même force. En respectant cet équilibre – et en usant aussi de la rétention de données, lorsque ça s’imposait – la Dame Abbesse, qui demeurait le pivot du palais, définissait des objectifs et poussait ses subordonnées à les atteindre.

Bien que les sœurs ne puissent pas renverser une Dame Abbesse, sauf en cas de trahison avérée, leur pouvoir de nuisance restait élevé si on les laissait s’adonner à des luttes d’influence et à des querelles mesquines. Entre autres missions, la Dame Abbesse devait canaliser toutes ces énergies vers des buts dignes d’intérêt.

Tout compte fait, diriger le palais au nom du Créateur était plus un exercice de psychologie qu’une affaire d’autorité et de répartition des tâches. Jusqu’à ces derniers temps, Verna n’avait jamais envisagé le problème sous cet angle. Pour elle, les Sœurs de la Lumière, une grande famille, travaillaient avec enthousiasme au service du Créateur et se réjouissaient d’être sous la bienveillante tutelle de la plus sage de leurs collègues. Cette description idéale n’était pas fausse, à un détail près : cette harmonie tenait à l’habileté d’Annalina, qui savait admirablement bien stimuler ses troupes.

Après leur conversation épistolaire, Verna se sentait moins que jamais à la hauteur de sa mission. Mais avec le temps, pensait-elle à présent, elle y ferait face de mieux en mieux. Une confiance toute nouvelle qu’elle devait à Anna…

Annalina savait une incroyable foule de choses sur les affaires les plus triviales du palais. Pas étonnant que le poste, avec elle, ait eu des allures de sinécure. Fine politique et femme de cœur, elle était une jongleuse de génie capable de faire tourner une dizaine de balles dans les airs tout en tapotant gentiment la tête d’une novice.

Verna se frotta les yeux. Elle n’avait presque pas dormi, mais le repos serait pour plus tard. Une tâche de la plus haute importance l’attendait…

Elle glissa dans sa ceinture le livre aux pages redevenues immaculées et se dirigea vers son bureau. Passant devant le petit étang, elle s’accroupit et s’aspergea le visage d’eau.

Deux colverts approchèrent, curieux de découvrir ce qu’elle faisait sur leur territoire. Ils lui tournèrent autour un moment, puis entreprirent de se lisser les ailes, ravis de voir qu’elle n’avait aucune mauvaise intention à leur égard.

Savourant l’air frais et pur, Verna contempla un moment le ciel rose caractéristique de l’aube. Malgré son inquiétude, elle était pleine d’un optimisme qui l’étonna elle-même. Comme le paysage environnant, elle aurait juré que son esprit était caressé par les rayons glorieux d’un fantastique soleil.

En se secouant les mains, elle se demanda pour la centième fois comment procéder pour démasquer les Sœurs de l’Obscurité. La confiance d’Annalina, aussi flatteuse fût-elle, ne garantissait en rien qu’elle réussirait. Et malgré tout le talent de la Dame Abbesse, il ne suffisait pas qu’elle donne un ordre pour qu’il soit facile à exécuter.

Verna soupira, embrassa sa bague et implora le Créateur de lui envoyer une illumination.

Elle brûlait d’envie d’aller annoncer à Warren la miraculeuse « résurrection » d’Annalina et de Nathan. Hélas, elle devrait aussi lui dire de quitter le palais, et il risquait de très mal le prendre. Là encore, comment procéder ? Pouvait-elle lui trouver une cachette pas trop distante et lui rendre visite de temps en temps, histoire de se sentir moins seule ?

En entrant dans son bureau, la Dame Abbesse sourit à la montagne à demi écroulée de mémos qui attendaient de la torturer… sans savoir que ce temps-là était révolu. Laissant la porte du jardin ouverte pour renouveler un peu l’air, elle entreprit de classer les documents. Quand elle eut obtenu une série de petites piles impeccables, elle aperçut pour la première fois quelques pouces carrés du plateau de table en noyer.

Elle venait de finir lorsque la porte communicante grinça, signalant l’arrivée de Phoebe et de Dulcinia – les bras chargés d’une nouvelle cargaison de mémos, bien évidemment.

— Bonjour ! lança Verna aux deux sœurs stupéfaites de la trouver là de si bon matin.

— Veuillez nous pardonner, Dame Abbesse, dit Dulcinia, de plus en plus troublée quand elle aperçut les piles de mémos. Nous ne pensions pas vous trouver ici. Désolées de vous avoir dérangée. Si vous voulez vous remettre au travail, nous vous laisserons après avoir posé ces rapports sur votre bureau.

— Très bonne idée, ma sœur ! Leoma et Philippa seront très contentes que vous les ayez apportés.

— Que voulez-vous dire, Dame Abbesse ? demanda Phoebe, de la stupeur sur son visage joufflu.

— Tu as très bien compris, mon amie… Mes conseillères tiennent à ce que le palais tourne aussi rond qu’une roue de chariot bien graissée. Elles s’inquiètent au sujet de ce travail.

— Ce travail ? répéta Dulcinia, le front plissé.

— Les rapports, précisa Verna, comme si c’était évident. Je suis sûre qu’elles refuseraient de confier des responsabilités pareilles à deux débutantes. Mais si vous faites vos preuves, il est possible, dans un siècle ou deux, que je décide de vous donner de l’avancement. Si Leoma et Philippa sont d’accord, bien entendu…

— Que vous a dit Philippa, Dame Abbesse ? demanda Dulcinia, de plus en plus sombre. Quelles lacunes me trouve-t-elle ?

— Ne vous méprenez pas, ma sœur. Mes excellentes conseillères ne vous ont nullement critiquées. Au contraire, elles ne tarissent pas d’éloges à votre sujet. Mais elles ont insisté sur l’importance des mémos, et m’ont adjurée de les traiter en personne. Lorsque Phoebe et vous serez prêtes à prendre le relais, je suis sûre qu’elles m’en informeront.

— Le relais de quoi ? demanda Phoebe, dont les aptitudes intellectuelles ne semblaient pas s’être développées pendant la nuit.

Verna désigna les piles de documents.

— En principe, ce sont les administratrices qui lisent les mémos et prennent les décisions. La Dame Abbesse, toujours en théorie, se contente de vérifier de temps en temps les compétences de ses assistantes. Mes conseillères m’ayant priée de tout faire moi-même, j’ai supposé qu’elles vous jugeaient… Vous comprenez ce que je veux dire ? Mais n’y voyez surtout aucune malveillance, puisqu’elles ne cessent pas de vous complimenter. Cela dit, sur ce sujet, elles ont fait montre d’une insistance qui m’étonne un peu…

— Dame Abbesse, s’indigna Dulcinia, nous lisons ces mémos avant vous, pour vérifier qu’il n’y a pas d’erreur ou d’omission. Personne ne les connaît mieux que nous ! Le Créateur me soit témoin que j’en rêve chaque nuit ! Dès que quelque chose cloche, nous vous le signalons. Et qui attire votre attention sur les comptes incohérents ? Ces deux-là n’ont aucun droit de vous dire ce que vous devez faire ou non !

Verna approcha d’une étagère et fit mine de chercher activement un ouvrage.

— Je suis sûre qu’elles pensent à l’intérêt du palais, ma sœur. Vous débutez à ce poste, après tout. N’allez pas chercher de la malveillance là où il n’y en a pas.

— J’ai le même âge que Philippa ! Pourquoi en saurait-elle plus long que moi ?

— Elle ne vous a jamais critiquée, je le répète, fit Verna en jetant un rapide coup d’œil derrière son épaule.

— Mais elle vous a fermement conseillé de lire les mémos.

— Eh bien, oui, mais…

— Elle se trompe ! Et Leoma aussi !

— Vraiment ? lança Verna en se détournant de son étagère.

— Bien entendu ! (Dulcinia consulta Phoebe du regard.) Nous pouvons classer, évaluer et annoter en une ou deux semaines tous les mémos qui encombrent ce bureau. Qu’en pensez-vous, sœur Phoebe ?

— Une semaine suffira amplement ! En matière de mémos, personne ne nous arrive à la cheville. (La pauvre Phoebe s’empourpra, consciente qu’elle venait de faire une gaffe.) À part vous, bien entendu, Dame Abbesse.

— Vous parlez sérieusement ? demanda Verna, ravie de sentir deux gentils petits poissons frétiller au bout de sa ligne. C’est une lourde responsabilité. J’hésite à la confier à des débutantes, aussi douées soient-elles. Vous pensez être assez bien formées ?

— Et comment ! affirma Dulcinia. (Elle approcha du bureau et s’empara d’un gros classeur.) Nous allons commencer par ça. Quand nous aurons fini, venez contrôler notre travail, et vous constaterez que vous auriez pris les mêmes décisions que nous. Phoebe et moi, on sait ce qu’on fait ! Vous verrez, Dame Abbesse… Et j’en connais deux qui en resteront bouche bée !

— Si vous vous pensez prêtes, je veux bien vous donner une chance. Après tout, vous êtes mes administratrices.

— Et vous ne regretterez pas de nous avoir nommées ! (Du menton, Dulcinia désigna le bureau.) Phoebe, prends de quoi travailler !

La vieille amie de Verna obéit.

— Je suis sûre, dit-elle, que la Dame Abbesse a mieux à faire que parapher des mémos à longueur de journée.

— Mes sœurs, conclut Verna, je vous ai choisies parce que j’appréciais vos compétences. Faites vos preuves, puisque vous y tenez tant ! Quand on y réfléchit, les administratrices occupent des postes vitaux pour le bon fonctionnement du palais.

— Et pour la tranquillité d’esprit de la Dame Abbesse ! ajouta Dulcinia. Vous mesurerez vite notre valeur, et vos conseillères aussi !

— Votre ardeur à la tâche m’impressionne, mes sœurs. À présent, j’ai du pain sur la planche. À force de parapher, je n’ai pas eu une seconde pour contrôler le travail de mes estimées conseillères. Il serait temps que je m’y mette, non ?

— Ce serait très sage, oui, lâcha Dulcinia en sortant du bureau sur les talons de Phoebe.

Verna soupira de soulagement dès que la porte se fut refermée sur ses assistantes. En avoir fini avec les mémos lui redonnait un cœur de vingt ans ! Elle devait une sacrée chandelle à Annalina !

S’avisant qu’elle souriait, elle se composa une expression plus adaptée à sa position.

Warren ne répondit pas quand Verna frappa à sa porte. Se risquant à jeter un coup d’œil dans la chambre, elle découvrit que le lit n’avait pas été défait.

Pas étonnant, puisqu’elle avait ordonné au pauvre garçon de travailler jour et nuit dans les catacombes. Pour gagner du temps, il avait sûrement décidé de dormir sur place.

Honteuse, la Dame Abbesse se souvint qu’elle avait malmené le futur Prophète, après leur entretien avec le fossoyeur. Pour être franche, elle s’était défoulée sur Warren, et c’était inexcusable.

Soucieuse de discrétion, elle ne demanda pas qu’on évacue les catacombes et se mit en chemin sans escorte. Sous prétexte d’effectuer une visite de routine, il serait plus simple – et plus sûr – de souffler au passage à son ami qu’elle voulait le voir dans leur coin secret, près de la rivière. Ce qu’elle avait à lui révéler était bien trop dangereux pour être dit dans l’enceinte du palais, y compris au fond des catacombes.

Warren aurait peut-être une idée au sujet des Sœurs de l’Obscurité, qu’il lui restait toujours à démasquer. L’intelligence de cet homme ne cessait de la surprendre. Et voilà qu’elle allait devoir s’en séparer ! Et le plus vite possible, malheureusement !

S’il restait assez longtemps absent, pensa-t-elle, lui reviendrait-il avec quelques rides ? Ce serait une maigre consolation, mais il fallait faire flèche de tout bois…

Le ventre arrondi par sa grossesse, sœur Becky donnait à des novices un cours magistral sur la complication des prophéties. Devant des jeunes femmes déjà avancées dans leurs études, elle insistait sur le danger que représentaient les fausses prophéties issues de Fourches intervenues dans le passé. Quand un événement prédit dans une prophétie avait eu lieu, la Fourche éventuelle était en quelque sorte résolue par la réalité. Si une branche était confirmée par les faits, l’autre devenait automatiquement caduque.

Hélas, une multitude d’autres prédictions dérivaient des deux branches, la plupart antérieures à l’événement qui permettait d’y voir clair. Celles qui étaient liées à la mauvaise branche, en toute logique, entraient aussi dans la catégorie des fausses prédictions. Mais comment le savoir sans remonter une arborescence d’autant plus compliquée que l’origine du schisme était éloignée dans le temps ? À cause de cette difficulté, les catacombes regorgeaient de ce qu’on appelait, assez joliment, du « bois mort ».

Verna suivit le cours un moment, particulièrement attentive quand les novices posèrent des questions. Découvrir à quel point la tâche qui les attendait était ardue devait les remplir de frustration. Pour un esprit jeune, accepter que certaines questions n’aient pas de réponse était une véritable torture…

Et d’après Warren, même les sœurs les plus aguerries surestimaient leur compréhension des prophéties…

Les interpréter était en réalité le travail de sorciers nés avec un don très particulier. Depuis des millénaires, Nathan était le seul membre de sa confrérie qui fût capable d’en délivrer. Un talent qui lui permettait aussi de les comprendre mieux que n’importe quelle sœur, à part peut-être Annalina. Et Warren semblait à même de prendre la relève du vieux Prophète…

Alors que Becky se lançait dans un grand exposé sur la manière de préciser les liens en utilisant les événements clés et la chronologie, Verna se dirigea vers les salles du fond où Warren avait l’habitude de travailler. Toutes étaient vides, leurs grimoires proprement rangés sur les étagères.

Verna ignorait où elle pourrait continuer ses recherches. Jusque-là, elle n’avait jamais eu de mal à trouver son ami, parce qu’il était toujours dans les catacombes…

Prenant le chemin de la sortie, Verna aperçut sœur Leoma, qui avançait à sa rencontre. Un sourire sur les lèvres, la conseillère aux longs cheveux blancs tenus par un ruban doré s’inclina respectueusement devant sa supérieure.

Sous sa jovialité apparente, Verna capta une inquiétude qui n’augurait rien de bon.

— Bonjour, Dame Abbesse. Puisse le Créateur bénir cette nouvelle journée.

— Merci, ma sœur… Voilà un jour qui s’annonce magnifique. Comment avancent les novices ?

Leoma jeta un coup d’œil aux tables qu’occupaient les jeunes femmes, immergées dans leur concentration.

— Elles deviendront de très bonnes Sœurs de la Lumière. J’ai suivi le cours, et toutes sont très attentives. (Sans regarder Verna, Leoma se racla la gorge et osa entrer dans le vif du sujet :) Vous désiriez voir Warren ?

— Oui. J’aimerais qu’il vérifie quelques petites choses pour moi. Vous l’avez aperçu ?

— Verna, j’ai bien peur qu’il ne soit pas là.

— C’est ce que j’avais conclu… Où puis-je le trouver, d’après vous ?

— Il est parti, Dame Abbesse…

— Parti ? Que voulez-vous dire ?

Le regard de Leoma se perdit dans les ombres, au milieu des étagères.

— Il a quitté le palais. Pour de bon.

— Pardon ? Leoma, vous faites sûrement erreur. Peut-être que…

— Verna, il est venu me voir, il y a deux nuits, pour m’annoncer son départ.

— Pourquoi vous ? En toute logique, il aurait d’abord dû informer la Dame Abbesse.

— Verna, je suis désolée de devoir vous dire ça, mais après votre dispute, il a jugé préférable de ne pas rester au palais. Au moins pendant un temps… Ce soir-là, il m’a fait promettre de ne pas vous avertir avant deux jours. Histoire que vous ne lui couriez pas après.

— Il a osé dire ça ? grogna Verna, les poings serrés. De quel droit… (Elle s’interrompit, bouleversée, et tenta de comprendre ce qui lui arrivait. Tout ça pour quelques mots qu’elle avait regrettés dix secondes après les avoir prononcés ?) A-t-il dit quand il reviendrait ? Nous avons besoin de lui, Leoma. Il connaît les grimoires sur le bout des ongles. Quelqu’un d’aussi important ne peut pas s’en aller sur un coup de tête !

— Pourtant, c’est ce qu’il a fait. Quant à son retour, il n’a pas précisé de date. À mon avis, il n’est pas sûr de vouloir revenir. Partir lui a semblé la meilleure solution, et il a affirmé que vous en arriveriez aussi à cette conclusion.

— A-t-il dit autre chose ?

— Pas un mot de plus…

— Et vous n’avez pas tenté de le retenir ?

— Verna, vous avez libéré Warren de son Rada’Han. Sans collier, il est impossible d’empêcher un sorcier d’aller et venir à sa guise. C’est un homme libre. Le choix lui appartenait, et nous n’avions rien à dire.

Glacée de terreur, Verna dut reconnaître que Leoma avait raison. Warren n’ayant plus son collier, comment espérer qu’il reste près d’elle après une telle humiliation ? Quand on traitait un ami comme un larbin, voilà ce qu’on récoltait. Warren n’était plus un gamin, mais un homme. Plus personne ne pouvait lui donner des ordres.

Et il était parti…

— Merci de m’en avoir parlé, Leoma, parvint à dire la Dame Abbesse malgré sa gorge serrée.

La sœur posa une main compatissante sur l’épaule de sa supérieure. Puis elle s’éloigna, sans doute pour continuer à suivre le cours magistral de Becky.

Warren était parti !

La logique laissait craindre que les Sœurs de l’Obscurité se soient emparées de lui. Mais dans son cœur, Verna avait conscience d’être la seule responsable de ce désastre.

Elle entra dans une des petites salles, attendit que la porte se referme et se laissa tomber sur un fauteuil.

La tête sur les bras, elle éclata en sanglots, prenant soudain la pleine mesure de tout ce que Warren représentait pour elle.

Chapitre 32

Éjectée du chariot, Kahlan fit un roulé-boulé dans la neige, se releva en souplesse et, inquiète d’entendre crier, remonta péniblement jusqu’au véhicule. Autour d’elle, des rochers dévalaient la pente, percutant au passage les branches et les troncs des pins vénérables qui bordaient l’étroite piste de montagne.

La Mère Inquisitrice s’adossa au flanc du chariot pour l’empêcher de continuer à glisser.

— Aidez-moi ! cria-t-elle aux hommes qui accouraient déjà.

Quelques secondes après, ils se plaquèrent contre le véhicule, soulageant la jeune femme de son poids.

Le blessé hurla de plus belle.

— Attendez, attendez ! (On eût dit qu’on était en train de l’égorger.) Maintenez le chariot, mais ne le soulevez surtout pas !

Les six jeunes soldats bandèrent leurs muscles pour conserver le véhicule dans sa position. Mais les rochers accumulés dessus ne leur facilitaient pas la tâche.

— Orsk ! cria Kahlan.

— Oui, maîtresse ?

L’Inquisitrice tourna la tête et plissa les yeux. Dans la pénombre, elle eut du mal à distinguer la silhouette massive du soldat d’haran borgne qui la suivait partout comme son ombre.

— Orsk, aide-les à tenir le chariot. Surtout, n’essaye pas de le soulever davantage.

Alors que le D’Haran posait ses énormes battoirs sur le montant inférieur du véhicule, Kahlan jeta un coup d’œil à la piste obscure, derrière elle.

— Zedd ! Que quelqu’un aille chercher Zedd ! Vite !

Écartant ses longs cheveux de ses yeux, l’Inquisitrice s’agenouilla près du jeune homme coincé sous le moyeu d’une roue. Il faisait trop sombre pour évaluer la gravité de sa blessure, mais à l’entendre gémir, il semblait rudement touché.

Pourquoi avait-il crié comme ça quand ses sauveteurs avaient voulu le soulager du poids qui lui compressait la poitrine ?

— Courage, Stephens, dit-elle en prenant les mains du pauvre garçon. De l’aide arrivera bientôt.

Kahlan grimaça lorsque le blessé lui serra une main de toutes ses forces. Il s’accrochait à elle comme s’il s’était retenu à une souche, au bord d’un gouffre mortel. Malgré la douleur, l’Inquisitrice se jura de ne pas lui retirer le réconfort de ses doigts, même s’il devait les lui broyer.

— Ma reine… excusez-moi de… vous ralentir.

— C’était un accident, et tu n’y es pour rien. (Sentant que ses pieds glissaient dans la neige, Kahlan changea de position.) Ne t’agite pas, Stephens…

Le garçon se calmant un peu quand elle chassa de gros flocons de son front, elle posa sa main libre sur une de ses joues, déjà glacée.

— Stephens, essaye de ne pas bouger. Tes camarades ne lâcheront pas le chariot ! Nous te sortirons de là dans quelques minutes, et le sorcier s’occupera de toi. Encore un peu de patience, et tu seras en pleine forme !

Sous sa paume, elle sentit le soldat hocher doucement la tête. Personne n’ayant de torche, la chiche lumière de la lune ne suffisait pas à voir quel était le problème. En tout cas, soulever le chariot augmentait la souffrance du pauvre Stephens…

Un cheval arriva au galop et s’arrêta net dans la neige. Une silhouette noire sauta immédiatement à terre, une flamme de poing invoquée en un éclair illuminant son visage osseux et sa crinière blanche en bataille.

— Zedd, vite !

Quand le sorcier se pencha sur le blessé, éclairant la scène, Kahlan comprit enfin ce qui se passait. Et elle en eut l’estomac retourné.

— Le chariot a percuté l’étai d’un des poteaux qui empêchent la paroi rocheuse de s’ébouler, expliqua-t-elle à Zedd.

Dans un tournant de la piste étroite et dangereuse, le cocher avait vu trop tard l’étai, à demi enseveli sous la neige. Probablement pourrie, la pièce de bois n’avait pas résisté au choc. Le poteau qu’elle soutenait, en basculant en arrière, avait libéré une pluie de pierres sur le véhicule.

Percutée par un rocher, la jante d’acier d’une roue arrière, coincée dans une ornière glacée, avait éclaté, et les rayons de bois s’étaient brisés net. Stephens, qui marchait près du chariot, s’était retrouvé coincé sous la roue.

Un des rayons lui avait traversé la poitrine. Dès qu’on soulevait le véhicule, le pieu de bois lui fouaillait les chairs, menaçant de lui déchirer le torse.

— Je suis désolé, Kahlan…, souffla Zedd.

— Que voulez-vous dire ? Il faut…

L’Inquisitrice se tut. Même si sa main lui faisait toujours mal, la pression s’était relâchée. Baissant les yeux, Kahlan vit que le masque de la mort voilait à présent les traits de Stephens. Désormais, il était entre les mains des esprits du bien.

Le linceul de la mort pesait en permanence sur les épaules de l’Inquisitrice. La nuit, le contact glacé de la Faucheuse envahissait ses songes.

Kahlan se frotta le visage pour en chasser la sensation de picotement qui ne la quittait jamais, comme si une mèche rebelle taquinait en permanence sa peau. Mais il n’y avait rien à balayer du bout des doigts. Ce qui la harcelait ainsi, c’était le contact omniprésent de la magie – et plus précisément du sort de mort lancé par Zedd.

Le vieil homme se leva et laissa flotter sa flamme de poing jusqu’à la torche éteinte que tenait un soldat. Quand elle se fut embrasée, le sorcier tendit une main vers le chariot et, de l’autre, fit signe aux soldats de s’écarter. Ils obéirent, restant à côté du véhicule au cas où il menacerait de basculer dans le vide.

Zedd tourna sa paume vers le ciel et leva lentement le bras. Lui obéissant docilement, le chariot se souleva et lévita de quelques pieds.

— Sortez ce malheureux de là ! ordonna le sorcier d’une voix sinistre.

Deux soldats prirent Stephens par les épaules et le dégagèrent. Quand ce fut fini, Zedd tourna sa main dans l’autre sens, autorisant le chariot à reposer de nouveau sur la neige.

Un homme courut s’agenouiller aux pieds de Kahlan.

— C’est ma faute ! cria-t-il, désespéré. Majesté, pardonnez-moi ! Par les esprits du bien, j’ai tué ce pauvre garçon !

Kahlan saisit le cocher par le col de son manteau et le força à se relever.

— Si quelqu’un est coupable, c’est moi ! J’ai eu tort d’insister pour que nous voyagions de nuit. J’aurais dû… Non, tu n’y es pour rien, mon ami. C’était un accident…

L’Inquisitrice se détourna et ferma les yeux, les oreilles encore pleines des cris de Stephens. Comme d’habitude, la colonne n’avait pas utilisé de torches pour ne pas attirer l’attention d’éventuels guetteurs ennemis. Même si rien ne prouvait qu’on les poursuivait, les excès de confiance conduisaient toujours à des catastrophes. En temps de guerre, la prudence primait.

— Enterrez-le du mieux que vous pouvez, dit Kahlan aux jeunes soldats.

Creuser le sol gelé étant impossible, il faudrait improviser un cairn avec les pierres de l’éboulis. L’âme de Stephens déjà en sécurité auprès des esprits du bien, son corps avait cessé de souffrir. Ce n’était pas une raison pour l’abandonner comme une vulgaire carcasse…

Zedd demanda aux officiers de faire dégager la piste. Puis il partit avec les soldats, en quête d’un endroit où donner une sépulture décente à leur camarade.

Se souvenant soudain de Cyrilla, Kahlan remonta dans le chariot où sa demi-sœur, enveloppée de plusieurs couvertures, reposait au milieu d’un fatras d’équipement. Un bien étrange nid pour une souveraine déchue…

Le gros des rochers avait percuté l’arrière du chariot. Protégée des plus petites pierres par les caisses de matériel et les couvertures, Cyrilla était indemne.

Miraculeusement, à part Stephens, personne n’avait péri dans l’accident. Pourtant, les tonnes de rochers, avec de la malchance, auraient pu faire un massacre.

Ils avaient installé Cyrilla dans le chariot, pas dans le coche, afin de pouvoir l’étendre confortablement. Toujours inconsciente, la jeune femme n’aurait sans doute pas senti la différence, mais cela ne comptait pas aux yeux de Kahlan. Le chariot étant sans doute fichu, sa demi-sœur devrait finir le voyage dans le coche. Par bonheur, ils étaient presque arrivés…

Dehors, les hommes avaient commencé à déblayer la piste et à réparer le mur anti-éboulis. Bientôt, la colonne pourrait repartir.

Soulagée de découvrir que Cyrilla n’avait rien, Kahlan se félicita aussi qu’elle n’ait pas repris connaissance. Après le drame qu’ils venaient de vivre, il n’aurait plus manqué que ses hurlements de terreur ! Les soldats avaient du travail, et rien ne devait les déconcentrer.

Kahlan avait pris place dans le chariot, au cas où sa demi-sœur se serait réveillée. Après ce qu’elle avait subi en Aydindril, dans une oubliette puante, la malheureuse paniquait dès qu’elle apercevait un homme. Sans Kahlan, Adie ou Jebra pour l’apaiser, elle cédait à des crises de démence de plus en plus violentes.

Lors de ses rares moments de lucidité, Cyrilla obligeait Kahlan à lui promettre de nouveau qu’elle accepterait la couronne de Galea. Consciente d’être hors d’état de l’aider, la jeune reine s’inquiétait pour son peuple. Que ferait-il avec une demi-folle à sa tête ? Un changement s’imposait, et la Mère Inquisitrice, à contrecœur, avait accepté de monter sur le trône.

Son demi-frère, le prince Harold, ne voulait pas entendre parler de sceptre et de couronne. Comme leur père à tous trois, le roi Wyborn, il était un guerrier et entendait le rester.

Après la naissance de Cyrilla et d’Harold, la mère de Kahlan avait choisi Wyborn pour compagnon. Fruit de leur union, Kahlan était venue au monde avec un don pour la magie des Inquisitrices. Un héritage bien plus important, et pesant, qu’une banale filiation royale.

— Comment va-t-elle ? demanda Zedd en sautant dans le chariot.

L’air soucieux, il arracha un fil qui dépassait de sa tunique.

— Aucun changement… Par bonheur, elle n’a pas été blessée dans l’accident.

Le sorcier se pencha et posa les mains sur les tempes de Cyrilla.

— Son corps n’a rien, mais son esprit est toujours dominé par la maladie. (Il se releva et secoua tristement la tête.) Je regrette que le don soit incapable de guérir les affections de l’âme.

Kahlan sourit de la frustration du vieil homme.

— Réjouissez-vous, au contraire ! Si vous pouviez traiter ces maux-là, vous n’auriez plus une minute à vous pour manger.

Alors que Zedd ricanait bêtement, Kahlan regarda les hommes rassemblés autour du chariot. Apercevant le capitaine Ryan, elle lui fit signe d’approcher.

— Oui, ma reine ?

— À quelle distance sommes-nous d’Ebinissia ?

— Il nous reste entre quatre et six heures de voyage, Majesté.

— Ce n’est pas le genre d’endroit où on a envie d’arriver en pleine nuit, marmonna Zedd.

Kahlan comprit ce qu’il voulait dire et l’approuva. Pour reconquérir la capitale de Galea, ils auraient beaucoup à faire, la priorité étant de s’occuper des milliers de cadavres qui gisaient dans ses rues et ses bâtiments. Après un si long voyage, il aurait fallu être fou pour entrer en pleine nuit dans une ville fantôme.

Kahlan aurait donné cher pour ne pas revoir ce charnier. Hélas, c’était une cachette idéale, car personne n’aurait l’idée de les y chercher. À partir de ce bastion, ils travailleraient à la réunification des Contrées du Milieu.

— Capitaine, demanda l’Inquisitrice, vous pensez qu’il y a dans les environs un endroit où camper pour la nuit ?

— Selon les éclaireurs, des hauts plateaux s’étendent devant nous, pas très loin. On y trouve une petite vallée, avec une ferme abandonnée où dame Cyrilla pourra se reposer confortablement.

Kahlan repoussa une mèche rebelle, puis la cala derrière son oreille. Désormais, Cyrilla n’avait plus droit au titre de « reine », comme le capitaine venait d’en faire la démonstration. Kahlan la remplaçait, et Harold s’était arrangé pour que tout le monde le sache.

— Voilà qui me paraît très bien, Ryan. Ordonnez aux hommes de sécuriser le périmètre, puis de dresser le camp. Postez des sentinelles partout. Si les pentes environnantes sont désertes, et la vallée assez encaissée pour ne pas être visible de loin, les soldats auront le droit de faire du feu. Mais je ne veux pas de flambées spectaculaires, seulement de petits foyers. C’est compris ?

Le capitaine sourit et se tapa du poing sur le cœur en guise de salut. Ces feux seraient un luxe délectable, et manger chaud ferait beaucoup de bien aux hommes. Après une marche forcée, ils l’avaient bien mérité.

Demain, ils seraient de retour chez eux, où les attendait un pénible travail de fossoyeurs. Puis il s’agirait de rendre à Ebinissia sa gloire passée. Kahlan ne pouvait pas laisser l’Ordre Impérial sur une telle victoire. La cité renaîtrait de ses cendres, réintégrerait le giron des Contrées et vengerait ses morts.

— On s’est occupé de Stephens ? demanda l’Inquisitrice.

— Zedd nous a aidés à trouver un endroit, et mes gars se chargent de l’inhumation. Pauvre Stephens ! Il a survécu à tous nos engagements contre l’Ordre Impérial. Sur cinq mille frères d’armes, il en a vu périr quatre mille au combat. Et voilà qu’il finit dans un stupide accident ! Bon sang, je sais qu’il aurait aimé tomber en défendant les Contrées du Milieu !

— C’est bien ainsi qu’il est mort, affirma Kahlan. La guerre n’est pas finie, capitaine. Nous avons remporté une bataille importante, c’est tout. Tant que nous n’aurons pas écrasé l’Ordre Impérial, tous les hommes qui succomberont auront péri pour les Contrées. L’héroïsme ne se manifeste pas seulement sur le champ de bataille. Stephens est un héros, comme les autres braves que nous avons perdus.

— Les hommes seraient contents d’entendre ce discours, et il leur redonnerait du courage. Avant notre départ, pourriez-vous prononcer quelques mots sur la tombe de Stephens ? Mes gars seraient touchés de savoir qu’il manquera beaucoup à leur reine.

— Ce sera un honneur pour moi, capitaine, répondit Kahlan. Organisez la cérémonie à votre convenance.

Ryan s’éloigna. Dès qu’il fut hors de portée d’oreille, la Mère Inquisitrice se décomposa.

— Je n’aurais pas dû insister pour qu’on voyage de nuit…

Zedd approcha et tapota gentiment le dos de sa jeune amie.

— Les accidents arrivent même en plein jour, Kahlan. Si nous nous étions arrêtés plus tôt, celui-là se serait produit demain matin. Et on l’aurait mis sur le compte d’une trop courte nuit de sommeil. Tous ces drames tiennent à si peu de chose, mon enfant…

— Je me sens quand même coupable. Zedd, la fin de ce pauvre Stephens est tellement injuste !

Le sorcier eut un sourire sans joie.

— Le destin se soucie rarement de nous faire plaisir, mon enfant. Et il ne demande pas si nous sommes d’accord avec les mauvais tours qu’il nous joue.

Chapitre 33

S’il y avait des cadavres dans la ferme, Kahlan ne les vit pas, car les hommes s’étaient chargés de préparer les lieux avant son arrivée. Le feu qui brûlait dans la cheminée rudimentaire de la salle commune n’avait pas encore pu réchauffer l’atmosphère de l’habitation déserte.

Cyrilla avait été transportée dans une chambre où elle dormirait sur les vestiges d’un matelas bourré de paille. Une autre pièce, minuscule, contenait deux paillasses, sans doute réservées aux enfants.

Les débris d’objets personnels et d’ustensiles de cuisine qui gisaient un peu partout confirmèrent à Kahlan que les soudards de l’Ordre étaient passés par là alors qu’ils fondaient sur Ebinissia. Elle se demanda ce que les soldats avaient fait des dépouilles des fermiers. Si elle devait sortir pour satisfaire un besoin naturel, elle n’avait aucune envie de les découvrir par hasard.

Zedd balaya la salle du regard en se frottant le ventre.

— Le dîner sera prêt dans longtemps ? demanda-t-il d’une voix guillerette.

Il portait une longue tunique bordeaux aux manches noires. Trois rangées de fil d’argent en décoraient les poignets. Autour du cou et sur la poitrine, des broderies, en fil d’or, celles-là, ajoutaient au ridicule de la tenue. Pour couronner le tout, une ceinture en satin rouge fermée par une boucle d’or ceignait la taille du vieil homme, qui détestait le « costume de bouffon » que sa compagne l’avait – fort malicieusement – poussé à revêtir pour mieux se déguiser. Par bonheur, il avait « perdu » en chemin le chapeau à plume qui complétait cet invraisemblable accoutrement.

Faute d’avoir de quoi se changer, le pauvre Zedd devrait se faire une raison…

— Je ne sais pas, répondit Kahlan avec un petit sourire. Que nous mijoterez-vous ?

— Moi ? Il faut que je me mette aux fourneaux ? Eh bien, hum…

— Esprits du bien, lâcha Adie, debout sur le seuil de la salle, épargnez-nous l’épreuve de goûter la cuisine d’un homme !

Suivie par la pythie Jebra et le solide Ahern, le cocher récemment engagé par Zedd, Adie entra en clopinant dans la salle. Chandalen, l’Homme d’Adobe chargé par les siens d’accompagner et de protéger Kahlan, était parti après la nuit que la jeune femme avait passée avec Richard dans un étrange lieu entre les mondes. Sachant mieux que personne ce que signifiait l’absence de ceux qu’on aimait, l’Inquisitrice aurait été mal placée pour le blâmer d’être allé retrouver son pays et sa famille.

Avec Zedd et Adie, l’« équipe » était presque au complet. Il ne manquait plus que Richard, qui ne tarderait pas à les rejoindre. En réalité, il lui faudrait encore des semaines, mais chaque seconde qui la rapprochait de leurs retrouvailles était pour Kahlan une petite victoire sur le destin qui les avait séparés.

— Mes os sont trop vieux pour supporter un temps pareil, marmonna la dame des ossements.

Kahlan saisit une chaise branlante et la tira près de la cheminée. Puis elle alla chercher Adie, la guida jusqu’à ce petit coin de paradis et l’aida à s’asseoir.

À l’inverse des vêtements habituels de Zedd, la robe ocre de magicienne d’Adie, très simple, avait survécu aux aléas du voyage. Le vieux sorcier jetait sans cesse des regards furieux à sa compagne, comme s’il jugeait suspect le miracle vestimentaire dont sa chère tunique n’avait pas bénéficié.

Adie refusait de s’étendre sur le sujet, se contentant de vanter les mérites de la superbe tenue de son ami. Kahlan pensait qu’elle le préférait vraiment sous sa nouvelle apparence. Et elle partageait cette opinion. Même s’il faisait moins « sorcier », ainsi vêtu, le vieil homme avait fière allure.

Une hérésie, selon Zedd, puisque les membres de sa confrérie étaient par principe d’une élégance inversement proportionnelle à leur position hiérarchique. Tout en haut de l’échelle – Premier Sorcier, rien que ça ! – il aurait dû porter une humble tunique, sans l’ombre d’un ornement.

— Merci, mon enfant, souffla Adie avant de se réchauffer les mains devant l’âtre.

— Orsk ! appela Kahlan.

Le colosse borgne accourut.

— Oui, maîtresse ? lança-t-il, attendant les ordres de l’Inquisitrice.

Pour lui, leur nature importait peu. L’essentiel était d’avoir une occasion de plaire à celle qui régnait désormais sur son âme.

— Il n’y a pas de casserole dans cette pièce. Tu peux aller nous chercher de quoi cuisiner ?

Orsk s’inclina et sortit en trombe, heureux que sa maîtresse lui ait confié cette mission de la plus haute importance.

Soldat d’haran rallié à l’Ordre Impérial, le colosse avait tenté de tuer Kahlan à la fin de la première attaque contre le camp des bouchers d’Ebinissia. Pour s’en tirer, elle avait dû le toucher avec son pouvoir et détruire à jamais son ancienne personnalité. Devenu l’ombre de Kahlan, et son plus loyal protecteur, le guerrier borgne lui rappelait sans cesse qu’elle n’était pas une femme comme les autres, mais une Inquisitrice dotée d’un pouvoir terrifiant.

Quand Orsk était près d’elle – à savoir tout le temps – elle essayait d’oublier qu’il avait participé au massacre d’Ebinissia. Avait-il sur les mains le sang de femmes et d’enfants innocents ? Ce n’était guère douteux…

La Mère Inquisitrice avait juré qu’aucun des bouchers ne survivrait. De fait, Orsk était le seul encore en vie. Mais il n’avait plus aucun rapport avec le soudard qui combattait dans les rangs de l’Ordre…

À cause du sort de mort de Zedd, indispensable pour quitter Aydindril, très peu de gens savaient que Kahlan et la Mère Inquisitrice étaient une seule et même personne. En vérité, on pouvait compter ces privilégiés sur les doigts des deux mains : Zedd, évidemment, Adie, Jebra, Ahern, Chandalen, le prince Harold et le capitaine Ryan. Tous les autres pensaient que la Mère Inquisitrice avait péri sur l’échafaud.

Pour Orsk, Kahlan était sa « maîtresse », et il ne voulait rien savoir de plus.

Les soldats qu’elle avait conduits au combat la tenaient désormais pour leur reine. Comme cela ne changeait rien à leur loyauté, elle ne s’inquiétait pas qu’ils aient oublié sa véritable identité.

Quand Orsk eut rapporté un chaudron, Jebra et Kahlan y firent fondre de la neige. Puis elles jetèrent dans l’eau bouillante des haricots, du bacon, quelques racines comestibles et ajoutèrent une bonne cuillerée de mélasse.

Ronronnant comme un gros chat, Zedd les regarda cuisiner en se frottant les mains. Émue par son enthousiasme de vieux gamin, l’Inquisitrice fouilla dans son paquetage, y trouva un morceau de pain dur et le lui offrit. Ravi, le sorcier le grignota en regardant cuire les haricots.

Pendant que leur repas mijotait, Kahlan réchauffa le reste de soupe qu’ils avaient conservé dans une petite casserole et l’apporta à Cyrilla. À la pâle lumière d’une unique chandelle, elle s’assit au bord du lit miteux, passa un morceau de tissu humide sur le front de sa demi-sœur et se réjouit de la voir ouvrir les yeux.

Sa satisfaction ne dura pas longtemps. Paniquée, Cyrilla regarda autour d’elle comme si une bête fauve risquait à tout instant de jaillir des ombres pour se jeter sur elle.

— C’est moi, Kahlan, ta sœur… Tu ne risques rien, Cyrilla.

— Kahlan ? (Une main serrant la manche du manteau de fourrure de l’Inquisitrice, la reine martyre souffla :) Tu as promis. Il ne faut pas revenir sur ta parole.

— Ne t’inquiète pas. Je suis la reine de Galea, et je le resterai jusqu’à ce que tu reprennes ta couronne.

— Merci, Majesté…

— À présent, assieds-toi et mange un peu de soupe !

— Je n’ai pas faim…

— Si tu veux que je sois une reine, traite-moi comme telle. (Voyant l’air perplexe de Cyrilla, Kahlan sourit.) Mange ta soupe ! C’est un ordre de ta souveraine !

Cyrilla capitula devant cet argument. Mais, son repas étant fini, elle recommença à crier et à trembler.

Kahlan la serra contre elle jusqu’à ce qu’elle retombe dans son étrange torpeur. Après lui avoir tiré sa couverture jusqu’au menton, l’Inquisitrice se leva, l’embrassa sur le front et sortit.

Zedd avait déniché deux tonneaux, un banc, un tabouret d’étable et une deuxième chaise. Le prince Harold, le capitaine Ryan, Adie, Jebra, Ahern et Orsk dîneraient avec Kahlan et lui. Si près d’Ebinissia, il était temps qu’ils parlent de leur plan.

Ce petit monde se massa autour de la table pendant que Kahlan coupait du pain dur. Dès que Jebra eut servi à chacun une généreuse portion de haricots au bacon, elle s’assit sur le banc, à côté de Kahlan, et jeta pour la centième fois à Zedd un regard très bizarre.

Le prince Harold, un colosse aux longs cheveux noirs, ressemblait beaucoup au père de la Mère Inquisitrice. Le jour même, il était revenu avec ses hommes d’une expédition à Ebinissia.

— Qu’avez-vous vu ? lui demanda Kahlan.

— La ville est toujours dévastée… Apparemment, personne n’y est passé. Je crois que nous y serons en sécurité. Après la destruction de l’armée de l’Ordre…

— De cette armée de l’Ordre, corrigea Kahlan.

— Oui, de cette armée… À mon avis, nous ne risquerons rien dans la capitale. Nous n’avons pas beaucoup d’hommes, mais ce sont tous d’excellents soldats. Tant que l’ennemi ne chargera pas en masse, ils pourront contrôler les cols, et nous tiendrons la ville. (Harold désigna Zedd.) De plus, nous avons un sorcier dans nos rangs.

Occupé à se goinfrer, le vieil homme se contenta de grogner son assentiment.

Plus policé, le capitaine Ryan avala sa cuillerée de haricots avant de prendre la parole.

— Le prince a raison… Mes gars connaissent ces montagnes. Ils défendront la ville jusqu’à l’arrivée d’une nouvelle armée de l’Ordre. D’ici là, nous aurons reçu des renforts, et nous filerons d’ici.

Avec une précision toute militaire, Harold plongea un bout de pain dans son assiette et y pêcha un morceau de bacon.

— Adie, quelles sont nos chances de recevoir du secours de Nicobarese ?

— Mon pays est en crise, répondit la dame des ossements. Quand j’y étais avec Zedd, nous avons appris la mort du roi. Le Sang de la Déchirure veut s’emparer du pouvoir, mais ça ne plaît pas à tout le monde. Et surtout pas aux magiciennes. Si les fanatiques dirigent le pays, toutes finiront éventrées, pendues ou brûlées. Je suppose qu’elles soutiennent les factions de l’armée qui combattent le Sang de la Déchirure.

— S’il y a une guerre civile là-bas, intervint Zedd, la bouche miraculeusement vide, il est peu probable que des troupes volent au secours des Contrées du Milieu.

— Il a raison, soupira Adie.

— Mais certaines magiciennes nous épauleront peut-être, avança Kahlan.

— Peut-être…, répéta sombrement Adie.

— Harold, continua l’Inquisitrice, tu peux sûrement faire venir les troupes cantonnées un peu partout en Galea.

— Et je n’y manquerai pas ! Nous aurons au minimum soixante-dix mille soldats. Avec de la chance, peut-être cent mille ! Hélas, ils ne seront pas tous bien entraînés et armés. Il nous faudra du temps pour les former. Quand ce sera fait, Ebinissia redeviendra une ville puissante.

— Il y avait cent mille défenseurs ici, rappela Ryan, et ça n’a pas suffi.

— Exact. Mais ça ne sera qu’un début. Kahlan, tu nous rallieras d’autres royaumes, n’est-ce pas ?

— C’est notre seul espoir. Si nous voulons vaincre, tous devront lutter à nos côtés.

— Qu’en est-il de Sanderia ? demanda Ryan. Ces gens fabriquent les meilleures lances des Contrées.

— N’oublions pas Lifany, dit Harold. Ce peuple est doué pour l’armurerie, et il se sert à merveille de sa production !

— Sanderia dépend de Kelton, où ses moutons vont paître en été…, déclara Kahlan. Lifany achète son acier à Kelton et lui vend son grain. Enfin, Herjborgue a besoin de la laine de Sanderia. Tous ces royaumes suivront Kelton.

— Il y avait des Keltiens parmi les bouchers d’Ebinissia, rappela Harold.

— Des Galeiens aussi…, souffla Kahlan. Des assassins et des déserteurs de toutes les nationalités se sont joints aux soudards de l’Ordre. Ça ne veut pas dire que leurs dirigeants les imiteront. Le prince Fyren de Kelton s’était rallié à l’Ordre, mais il est mort, et personne ne sait ce que fera le nouveau pouvoir. Pour l’heure, nous ne sommes pas en guerre contre Kelton, qui reste un membre à part entière des Contrées. L’ennemi, c’est l’Ordre Impérial ! Pour vaincre, nous devrons être unis. Kelton est le pivot de notre avenir, mes amis. Son choix influencera les autres royaumes. Il faut donc commencer par convaincre les Keltiens.

— Je parie qu’ils s’allieront à l’Ordre, dit Ahern. (Toutes les têtes se tournant vers lui, il haussa les épaules.) Je sais de quoi je parle, puisque c’est mon pays. Chez nous, le peuple suit aveuglément son souverain. Avec la disparition de Fyren, la duchesse Lumholtz héritera de la couronne. Son mari et elle ont toujours choisi le camp du plus fort, sans s’embarrasser de morale. En tout cas, c’est ce qu’on dit d’eux.

— C’est absurde ! s’exclama Harold. (De rage, il jeta sa cuiller sur la table.) Ne le prends pas mal, Ahern, mais je ne me suis jamais fié aux Keltiens. Pourtant, au fond de leur cœur, je suis sûr qu’ils se sentent des citoyens des Contrées ! Je les vois bien annexer en douce des territoires frontaliers, mais pas s’allier à un ennemi extérieur à notre alliance.

» Cyrilla et moi ne sommes pas toujours d’accord, loin de là ! Mais dans les moments de crise, nous nous serrons les coudes. Il en va de même avec les royaumes. Quand D’Hara a attaqué, au printemps dernier, nous avons combattu pour aider Kelton, malgré nos incessantes querelles. Si l’avenir des Contrées est en jeu, les Keltiens seront dans notre camp, quoi qu’en dise une reine récemment intronisée. (Harold ramassa sa cuiller et la braqua sur Ahern.) Qu’as-tu à m’objecter, l’ami ?

— Rien. Mais je n’en pense pas moins…

— Nous n’avons pas le temps de polémiquer, intervint Zedd, agacé par les regards noirs que se jetaient les deux hommes. En temps de guerre, on oublie les gamineries, messires ! Ahern, développe ton point de vue. Après tout, tu en sais plus long que nous sur ton pays.

— Eh bien… Le général en chef Baldwin, qui commande l’armée keltienne, ne s’opposera pas à la nouvelle reine. Idem pour ses assistants, les généraux Bradford, Cutter et Emerson. Avec mon métier, vous vous doutez que je ne les connais pas personnellement, mais partout où je suis passé, on raconte que ce sont des lèche-bottes. Vous voulez connaître la dernière plaisanterie en vogue à Kelton ? Si le monarque en titre jetait sa couronne par la fenêtre, et qu’elle tombe sur les andouillers d’un cerf, il ne faudrait pas un mois pour que tous les soldats broutent dans les champs.

— Tu crois vraiment que cette duchesse, une fois reine, rompra avec les Contrées et pactisera avec l’Ordre ? Tout ça pour un peu de pouvoir supplémentaire ?

— Je le crois, oui. Bien sûr, cette opinion n’engage que moi.

— Ahern a raison, intervint Kahlan. Je connais les époux Lumholtz. Ils n’ont ni foi ni loi. Fyren était un homme de bien meilleure qualité, et l’Ordre est pourtant parvenu à le corrompre. Alors, avec ces deux-là, il n’y a pas d’illusions à se faire…

— Si Ahern et toi avez raison, nous avons d’ores et déjà perdu Kelton. Et la guerre à venir, par-dessus le marché !

— Nos chances de victoire sont minces, admit Adie. Nicobarese a des problèmes, Galea est affaibli, Kelton trahira les Contrées, et ses partenaires commerciaux suivront le mouvement. Quant aux autres pays…

— Assez ! dit Kahlan, prenant le ton calme et autoritaire qui réduisait toujours ses interlocuteurs au silence.

Elle se souvint de la devise de Richard, face aux situations critiques : « Pense à la solution, pas au problème. » En dressant la liste de toutes leurs raisons de perdre, ils ne risquaient pas d’imaginer une tactique gagnante…

— Arrêtez de m’expliquer pourquoi les Contrées se déliteront, assurant notre défaite. Nous savons qu’il y a des problèmes. Parlons plutôt des solutions.

— Bien dit, Mère Inquisitrice ! approuva Zedd. En cherchant, on trouve toujours des idées. Par exemple, n’oublions pas que beaucoup de petits royaumes resteront fidèles aux Contrées quoi qu’il arrive. Il faut réunir ici leurs représentants, et fonder un nouveau Conseil.

— Excellente initiative, approuva Kahlan. Ces pays sont moins puissants que Kelton, mais le nombre vaut parfois mieux que la force…

La jeune femme ouvrit son manteau de fourrure. Le feu avait réchauffé l’atmosphère, et la nourriture faisait le même effet à son ventre, mais l’inquiétude seule expliquait la sueur qui perlait à son front. Si elle avait pu attendre l’arrivée de Richard, il aurait débordé de suggestions, car il ne se laissait jamais ballotter par les événements. Mais il fallait agir au plus vite, et des semaines la séparaient de leurs retrouvailles.

Elle regarda ses compagnons, plongés dans leur réflexion, le front plissé.

— Eh bien, fit Adie en posant sa cuiller, je suis sûre que certaines magiciennes se joindront à nous. Ce sera une aide précieuse, vous pouvez me croire. Quelques-unes refuseront de combattre – une affaire de conviction –, mais il y a plusieurs façons de soutenir une cause, et elles les trouveront. Ces femmes ne voudront pas que le Sang de la Déchirure et l’Ordre Impérial annexent les Contrées. Connaissant les horreurs du passé, elles ne tiendront pas à les revivre.

— Enfin une bonne nouvelle ! se réjouit Kahlan. Adie, vous pensez pouvoir aller à Nicobarese et convaincre ces femmes de venir ici ? Avec quelques soldats de l’armée régulière, si possible ? Au fond, la guerre civile fait rage parce qu’une partie du peuple refuse de lâcher les Contrées.

La dame des ossements riva ses yeux blancs sur l’Inquisitrice.

— Avec un enjeu aussi élevé, je suis prête à essayer, dit-elle.

— Merci, mon amie… Quelqu’un a une autre idée ?

— Celle de Zedd me paraît excellente ! lança Harold. J’enverrai des officiers dans certains petits royaumes, pour demander qu’on nous délègue des représentants. Galea a une très bonne réputation parmi ces peuples, et ils savent que les Contrées sont garantes de leur liberté. Nous obtiendrons de l’aide, j’en suis sûr…

— Si je rends une petite visite à la reine Lumholtz, fit Zedd avec un sourire rusé, elle s’apercevra que les Contrées ne sont pas totalement sans pouvoir… Parfois, un Premier Sorcier peut faire des merveilles.

Connaissant Cathryn Lumholtz, Kahlan doutait du résultat de cette démarche. Elle garda pour elle ses réserves, soucieuse de ne pas doucher l’enthousiasme du vieil homme. Surtout après avoir exigé qu’on pense à la solution, pas au problème.

Mais l’idée d’être la Mère Inquisitrice qui présiderait à l’implosion des Contrées du Milieu la terrifiait…

Après le dîner, Harold et Ryan allèrent voir leurs soldats, et Ahern déclara qu’il devait s’occuper de son attelage.

Quand les trois hommes furent partis, Zedd prit Jebra par le bras, l’empêchant d’aider Kahlan à débarrasser la table.

— Vas-tu enfin me révéler ce que tu vois dès que tu poses les yeux sur moi ?

— Ce n’est rien…, mentit la pythie.

— Si ça ne te gêne pas, j’aimerais en juger par moi-même.

— D’accord… Je vois des ailes.

— Pardon ?

— Je vous vois avec des ailes, oui ! Je sais que c’est absurde. Parfois, les visions n’ont aucun sens. Je vous ai déjà dit que ça m’arrivait…

— Des ailes, tu es sûre ?

— Vous volez dans les airs, avec des ailes, puis vous tombez dans une immense boule de feu. (Jebra plissa le front.) Sorcier Zorander, j’ignore ce que ça signifie. Il ne s’agit pas d’un événement, vous savez que mes visions sont rarement aussi claires, mais de la sensation que cet événement se produira. Tout s’emmêle, et je n’arrive pas à trouver un sens à ces images.

— Merci de ta franchise. (Zedd lâcha le bras de la jeune femme.) Si tu en apprends plus, tu m’informeras ? (Jebra hocha la tête.) Sans perdre de temps, car nous avons besoin de toute l’aide possible.

— Je vois aussi des cercles, souffla la pythie. La Mère Inquisitrice court en rond…

— Des cercles ? répéta Kahlan, qui avait l’oreille fine. Pourquoi m’amuserais-je à tourner en rond ?

— Je n’en sais rien…

— Au fond, n’est-ce pas ce que je fais en ce moment, quand j’essaye de recoller les morceaux des Contrées du Milieu ?

— C’est peut-être ça…, fit Jebra, pleine d’espoir.

— Peut-être, oui… Tes visions n’annoncent pas toujours des catastrophes.

Alors que les deux femmes retournaient près de la table, où du travail les attendait, Jebra souffla :

— Mère Inquisitrice, il ne faut jamais laisser votre sœur seule avec une corde.

— Pourquoi ?

— Parce qu’elle rêve de se pendre…

— Tu as eu une vision où elle se pendait ? C’est ça ?

— Non, Mère Inquisitrice, je n’ai rien vu de tel ! C’est son aura, vous comprenez… J’ai capté qu’elle rêvait d’en finir en se pendant. Rien ne dit qu’elle le fera, mais nous devons la surveiller, le temps qu’elle se rétablisse.

— Un excellent conseil, dit Zedd, qui avait suivi les deux femmes.

— Cette nuit, je dormirai avec elle, annonça Jebra en enveloppant dans un chiffon ce qui restait du pain.

— Merci, dit Kahlan. Tu devrais me laisser finir de ranger, et aller la rejoindre, au cas où elle se réveillerait.

Quand Jebra fut partie, Zedd, Adie et Kahlan se partagèrent les tâches ménagères. Dès qu’ils eurent fini, le sorcier tira une chaise près du feu et invita Adie à s’y asseoir.

Kahlan vint se camper devant la cheminée et contempla les flammes.

— Zedd, dit-elle, quand nous leur enverrons des délégations, les petits royaumes seraient plus faciles à convaincre si ces émissaires se réclamaient de la Mère Inquisitrice.

— C’est vrai, mais ils croient tous que tu es morte. Si nous les détrompons, tu redeviendras une cible prioritaire, et l’Ordre Impérial déboulera ici avant que nous soyons préparés à le recevoir.

— Pour unifier les Contrées, il faut une Mère Inquisitrice !

— Kahlan, je sais que tu refuses de mettre en danger la vie de nos soldats. Au sortir d’une terrible bataille, ils ne sont pas en état d’en livrer une autre. Nous avons besoin de renforts ! Si la vérité éclate, nous devrons combattre pour te protéger. S’il faut guerroyer, que ce soit au moins pour une raison majeure. Bref, nous avons assez de problèmes pour ne pas nous en créer davantage.

— Zedd, je suis terrifiée d’être la Mère Inquisitrice qui aura présidé à la destruction des Contrées du Milieu. Je suis née avec le pouvoir. Être une Inquisitrice n’est pas une simple mission. C’est mon identité profonde !

Le vieux sorcier haussa les épaules.

— Mon enfant, tu es toujours la Mère Inquisitrice. C’est même pour ça que nous devons te garder en vie. Le moment venu, tu dirigeras de nouveau les Contrées, devenues plus fortes que jamais. Prends ton mal en patience…

— La patience, toujours la patience, marmonna la jeune femme.

— Eh oui ! Tu sais que cette qualité a parfois quelque chose de… magique ?

— Ce vieil idiot a raison ! lança Adie de sa chaise. Le loup ne survit pas longtemps s’il se montre trop tôt à ses proies. Il se prépare, et, au dernier moment, se dévoile en attaquant.

Kahlan se frotta nerveusement les bras. Il y avait une autre raison à sa requête, et il était temps de l’exposer.

— Zedd, souffla-t-elle, je ne peux plus supporter ce sortilège. Je le sens tout le temps, et ça me rend folle, comme si la mort marchait à mes côtés.

— Ma fille disait la même chose. Mot pour mot, mon enfant…

— Comment a-t-elle résisté toutes ces années ?

— Après que Darken Rahl l’eut violée, j’étais sûr qu’il ne la laisserait pas en paix s’il la savait vivante. Il n’y avait pas d’autre solution. La protéger comptait plus, à mes yeux, que de châtier ce monstre. Puis Richard est né, lui donnant une nouvelle raison de se cacher. Si Darken Rahl avait su, il aurait voulu récupérer son fils. Donc, elle devait se résigner…

— Tant d’années ? Ce serait au-delà de mes forces, Zedd. Comment a-t-elle fait ?

— Pour commencer, elle n’avait pas le choix. Elle m’a confié aussi que ça s’arrangeait un peu, après un moment. Les troubles se calment avec le temps… Tu t’y habitueras, et, avec de la chance, tu n’auras pas à tenir aussi longtemps.

— Espérons-le…

— Elle m’a aussi dit qu’avoir Richard près d’elle lui avait facilité les choses.

Le cœur de Kahlan bondit dans sa poitrine à la seule mention de ce nom.

— Ça m’aidera sûrement aussi ! Zedd, il sera là bientôt, n’est-ce pas ? Rien ne peut l’empêcher de nous rejoindre, j’en suis sûre. Dans deux semaines, nous serons réunis. Esprits du bien vénérés, comment pourrai-je attendre jusque-là ?

— Tu es aussi patiente que lui ! lança le vieux sorcier en souriant. Décidément, vous êtes faits l’un pour l’autre. (Il écarta une mèche capricieuse, sur le front de la jeune femme.) Ton regard est déjà moins voilé, mon enfant…

— Quand Richard sera là, nous travaillerons à la restauration des Contrées. Vous lèverez le sort, et l’alliance aura de nouveau à sa tête une Mère Inquisitrice.

— Crois-moi, j’attends ce moment avec autant d’impatience que toi…

— Zedd, si vous partez voir la reine Cathryn, comment me débarrasserai-je du sortilège, si le besoin s’en fait sentir ?

— Tu ne pourras pas… Si tu révèles ton identité, on ne te croira pas plus que si Jebra prétendait être la Mère Inquisitrice. Le sort ne disparaîtra pas simplement parce que tu l’as décidé.

— Alors, comment faire ?

— Tu devras attendre mon retour…

Kahlan frissonna. Elle répugnait à le dire à voix haute, mais que se passerait-il s’il arrivait malheur au sorcier ? Serait-elle à jamais prisonnière du sortilège ?

— Il doit exister un autre moyen. Richard pourrait peut-être s’en charger.

— Même s’il faisait des progrès fulgurants en magie, il ne réussirait pas à éliminer la Toile. Je suis le seul capable de le faire.

— Vraiment ?

— Hélas, oui… Sauf si un autre détenteur du don devinait ta véritable identité. S’il se tenait devant toi, te reconnaissait et prononçait ton nom à haute voix, cela briserait le sort, et tout le monde saurait qui tu es.

Il n’y avait aucune chance que cela se produise… Désespérée, Kahlan se pencha pour ajouter un peu de bois dans la cheminée. Zedd seul la délivrerait de ses tourments, et il ne le ferait pas avant d’estimer que ça s’imposait.

Bien sûr, elle aurait pu le lui ordonner. Mais une Mère Inquisitrice ne forçait pas un Premier Sorcier à commettre ce qu’ils savaient tous les deux être une erreur.

Kahlan regarda les flammes reprendre de la vigueur. Elle aussi se sentit un peu plus forte. Richard serait bientôt là. Trop occupée à l’embrasser, elle n’aurait plus le temps de penser au sort de mort.

— Pourquoi souris-tu ? demanda Zedd.

— Pardon ? Oh, ça n’est rien… (Kahlan se leva et s’essuya les mains sur son pantalon.) Je vais aller voir les hommes. Un peu d’air frais m’aidera à penser à autre chose…

L’air frais lui fit effectivement du bien. Debout dans la clairière où se nichait la ferme, la Mère Inquisitrice prit une grande inspiration. Ici, même la fumée qui sortait de la cheminée sentait bon.

Elle se souvint des derniers jours, passés à mourir de froid, les pieds et les mains insensibles, les oreilles gelées et le nez douloureux. Combien de fois avait-elle rêvé de sentir de la fumée, annonciatrice de la chaleur d’un feu ?

Kahlan avança, les yeux levés vers le ciel étoilé. Dans la vallée, de petits feux signalaient la position des soldats. Le murmure de leurs conversations arrivait à ses oreilles, lui apprenant que les hommes, pour une fois, se sentaient bien. Se réchauffer n’était pas du luxe, après un tel voyage. Mais bientôt, ils seraient à Ebinissia, où ils n’auraient plus froid.

Kahlan inspira de nouveau à fond et contempla encore le ciel, où les étoiles ressemblaient aux étincelles d’un gigantesque brasier. Pour mieux oublier le sortilège qui l’écrasait, elle se demanda ce que faisait Richard. Galopait-il à bride abattue, ou s’était-il autorisé quelques heures de sommeil ? Elle avait hâte de le voir, sans souhaiter pour autant qu’il aille au-delà de ses forces. Cela dit, après son arrivée, il pourrait dormir tout son soûl entre les bras de sa bien-aimée.

Cette idée fit sourire la jeune femme.

Puis un étrange phénomène attira son attention. Quelque chose voilait la lumière des étoiles – un bref instant, à chaque fois, comme si une main géante les occultait.

Un tour de son imagination surmenée ?

Non ! Un bruit sourd lui signala qu’une créature venait de se poser derrière elle. N’entendant aucun cri d’alarme, Kahlan se prépara au pire. Le monstre volant qui avait franchi leurs lignes sans se faire remarquer ne pouvait être qu’un…

L’Inquisitrice se retourna et dégaina son couteau.

Chapitre 34

Des yeux verts luisaient dans l’obscurité.

À la pâle lumière de la lune, Kahlan vit une grande silhouette avancer vers elle. Crier eût été judicieux, mais sa voix lui fit défaut.

Quand le monstre retroussa les lèvres, ses crocs abominablement longs et acérés brillèrent faiblement. Serrant si fort le couteau que ses doigts lui faisaient mal, la Mère Inquisitrice recula d’un pas. À condition de ne pas paniquer, et de réagir vite, elle aurait une chance…

Si elle parvenait à crier, Zedd l’entendrait-il ? Ou les soldats… De toute façon, personne n’arriverait à temps pour la sauver.

À sa taille, elle déduisit que le monstre était un garn à queue courte. Soit une créature énorme, intelligente et d’une cruauté sans égale. Face à un garn à longue queue, Kahlan n’aurait pas été sûre de s’en tirer. Alors, là…

Troublée, elle vit le garn saisir quelque chose, sur sa poitrine, et lever lentement le bras. Pourquoi n’attaquait-il pas ? Et où étaient ses mouches à sang ?

Le garn baissa les yeux, les releva de nouveau, puis émit un étrange gargouillis qui ressemblait à…

… Un prénom ?

Était-ce possible ?

— Gratch ? s’écria Kahlan. C’est toi ?

Le monstre sauta d’une patte sur l’autre en battant frénétiquement des ailes.

Kahlan rengaina son arme et avança prudemment.

— Tu t’appelles Gratch ?

Le garn hocha vigoureusement la tête – si on pouvait appeler ainsi son crâne grotesque.

— Grrrratch ! grogna-t-il de sa voix profonde qui semblait monter d’un puits. Grrrratch !

— C’est Richard qui t’envoie ?

En entendant ce prénom, le garn battit encore plus fort des ailes.

— Grrrratch aaaime Raaach aard.

Kahlan se souvint que le garn, selon le Sourcier, faisait des efforts touchants pour parler.

— Kahlan aime aussi Richard ! s’écria-t-elle gaiement. (Elle se tapa sur la poitrine.) Je suis Kahlan, Gratch. Contente de te rencontrer !

La jeune femme ne put s’empêcher de crier quand le garn bondit vers elle, l’enveloppa de ses bras puissants et la souleva du sol. Certaine de finir broyée contre ses pectoraux, elle fut surprise par sa délicatesse et sa douceur. Voulant lui rendre son étreinte, elle tenta de l’enlacer, mais ne parvint pas à faire le tour de son torse.

Bien qu’elle n’eût jamais imaginé être un jour dans les bras d’un garn, Kahlan sentit des larmes perler à ses paupières. Gratch était l’ami que Richard lui avait envoyé. En somme, c’était lui, par procuration, qui la blottissait contre sa poitrine.

Gratch la posa sur le sol, puis l’étudia longuement. La jeune femme lui caressant un flanc couvert de fourrure, il lui passa sur la joue le bout d’une griffe mortellement acérée.

— Tu es en sécurité ici, Gratch… Richard m’a beaucoup parlé de toi. Je ne sais pas si tu comprends tout, mais tu es avec des amis.

Quand le garn retroussa de nouveau les lèvres sur ses crocs, la jeune femme comprit que c’était sa façon de sourire. Le résultat n’avait pas de quoi enthousiasmer, considérant la laideur du monstre, mais cela amenait sur sa gueule de cauchemar une étrange innocence qui força Kahlan à sourire aussi. Voir un garn se comporter ainsi était un petit miracle qu’elle appréciait à sa juste valeur.

— Gratch, c’est Richard qui t’envoie ?

— Raaach aard !

Le garn se tapa sur la poitrine. Battant assez des ailes pour que ses pieds ne touchent plus le sol, il tendit une main et la posa sur l’épaule de Kahlan.

— Il t’a chargé de me trouver ?

Le monstre rayonna, ravi de s’être fait comprendre. Puis il reprit dans ses bras la Mère Inquisitrice, toujours aussi soufflée par ce qui lui arrivait.

— Tu as eu du mal à me localiser ? demanda-t-elle quand il l’eut reposée sur le sol.

Le monstre couina puis haussa les épaules.

— Un peu de mal ?

Gratch hocha la tête.

Kahlan pratiquait des dizaines de langues. Pourtant, communiquer avec un garn l’émerveillait. À part Richard, qui aurait eu l’idée d’apprivoiser un de ces monstres ?

— Suis-moi, dit-elle en prenant Gratch par le bout d’une griffe. Je veux te faire connaître quelqu’un…

Le garn la suivit docilement.

Kahlan s’arrêta sur le seuil de la salle. Assis au coin du feu, Zedd et Adie levèrent paresseusement les yeux.

— J’ai l’honneur de vous présenter un ami, annonça Kahlan.

Elle avança, tirant toujours par la griffe le garn, qui dut baisser la tête et plier les ailes pour passer la porte. Quand ce fut fait, il se redressa de presque toute sa taille, le haut de son crâne frôlant le plafond.

Zedd en tomba de sa chaise, ses membres squelettiques battant follement l’air.

— Arrêtez ça ! cria Kahlan. Vous allez lui faire peur !

— À ce monstre ? coassa le vieil homme. Je croyais que Richard t’avait parlé d’un bébé garn ! Celui-là est presque adulte.

Ses sourcils broussailleux froncés, Gratch regarda le sorcier se relever maladroitement et manquer s’emmêler les jambes dans sa tunique.

— Gratch, je te présente Zedd, le grand-père de Richard.

Les lèvres retroussées, le garn sortit ses griffes et avança vers le vieil homme.

— Quelle mouche le pique ? Il n’a pas dîné ?

— Il sourit, expliqua Kahlan entre deux éclats de rire. Il vous aime déjà, et il veut un câlin.

— Un câlin ? Il n’en est pas question ! glapit Zedd.

Mais il était déjà trop tard. En trois enjambées, le garn fut sur lui et l’enlaça tendrement.

Le sorcier lâcha un cri étouffé. Content comme un enfant, Gratch le souleva de terre.

— Fichtre et foutre ! beugla Zedd en tentant vainement d’échapper à l’haleine du monstre. Cette carpette volante a bel et bien dîné. Et on ne voudrait pas savoir ce qu’il y avait à son menu !

Dès que Gratch l’eut reposé et lâché, le sorcier recula, un index accusateur brandi.

— Écoute-moi bien, tas de poils : c’était la première et la dernière fois ! Si tu t’autorises encore ce genre de privautés, ça va barder !

Le garn couina piteusement.

— Zedd, s’indigna Kahlan, vous lui avez fait de la peine ! C’est l’ami de Richard et il a eu du mal à nous trouver. Soyez gentil avec lui, il l’a bien mérité.

— Eh bien… hum… tu as sans doute raison. (Le sorcier consentit à regarder le monstre dans les yeux.) Désolé, Gratch… En de très rares occasions, il pourrait être acceptable que tu me témoignes ton affection.

Avant que le vieil homme ait pu lever les bras pour le repousser, le garn l’enlaça, le souleva du sol et l’étreignit comme une poupée de chiffon. Vite ému par ses cris de détresse, il le reposa par terre et le lâcha.

— Je m’appelle Adie, Gratch, et je suis ravie de te connaître, déclara la dame des ossements en tendant prudemment la main.

Le garn ignora cette invitation à la retenue et la prit dans ses bras. Si Adie souriait assez souvent, ce fut la première fois que Kahlan l’entendit rire aux éclats.

Quand l’ordre revint dans la salle, chacun ayant repris son souffle, la Mère Inquisitrice s’aperçut que la pythie, debout sur le seuil de la chambre, les regardait avec des yeux ronds comme des soucoupes.

— Ne t’inquiète pas, Jebra, c’est Gratch, un ami à nous. (Kahlan saisit une pleine poignée de fourrure, sur le bras du garn.) Tu l’étreindras plus tard, mon petit…

Gratch eut un grognement déçu.

Lui prenant une patte entre ses mains, Kahlan le regarda dans les yeux.

— Richard t’a envoyé nous prévenir qu’il arriverait bientôt ? (Le garn secoua la tête.) Mais il est bien en chemin ? Il a quitté Aydindril pour nous rejoindre ?

Gratch dévisagea Kahlan, puis lui caressa la joue de sa patte libre. Avec le croc d’Écarlate, l’Inquisitrice vit qu’il portait autour du cou une mèche de cheveux accrochée à une lanière de cuir.

Le garn secoua de nouveau la tête.

— Il n’est pas parti ? gémit Kahlan d’une voix brisée. Mais il t’a envoyé à moi ?

Gratch acquiesça et battit doucement des ailes.

— Pourquoi ? Tu le sais ?

Le monstre apprivoisé tendit sa main libre dans son dos pour récupérer un objet pendu à une autre lanière de cuir qu’il dégagea de son cou. Puis il tendit un cylindre rouge à Kahlan.

— Qu’est-ce que c’est ? demanda Zedd.

— Un étui à parchemin. Sans doute une lettre de Richard.

La jeune femme ouvrit l’étui et en sortit plusieurs feuilles enroulées et cachetées à la cire.

Zedd et Adie allèrent s’asseoir près du feu.

— Écoutons les excuses de ce garçon, dit le vieil homme. Elles ont intérêt à être bonnes, sinon, il aura de mes nouvelles !

— Et des miennes, par la même occasion, renchérit Kahlan. Bon sang, il y a assez de cire sur cette lettre pour en cacheter une douzaine ! Il faudra lui apprendre à faire ça plus proprement… (Elle plissa le front.) Attendez un peu ! Il a imprimé la garde de l’Épée de Vérité dans la cire !

— Comme ça, nous sommes sûrs que ce message vient de lui, commenta Zedd en ajoutant du bois dans la cheminée.

Quand elle eut fini de les décacheter, Kahlan tira sur les feuilles, les aplanit et se tourna vers le feu pour lire à voix haute.

— « Très chère reine, j’implore les esprits du bien que cette lettre arrive entre vos mains… »

— C’est un message ! s’écria Zedd en se levant d’un bond.

— Évidemment, lâcha Kahlan, dubitative. En général, c’est pour ça qu’on envoie des lettres.

— Ce n’est pas ce que je veux dire ! Il ne t’appelle pas par ton nom, et il te vouvoie. C’est une façon de nous signaler quelque chose. Je connais Richard et sa façon de penser. Il nous fait comprendre qu’il a peur que cette lettre, si elle tombait entre de mauvaises mains, nous trahisse… ou lui attire des ennuis. Donc, il ne parle pas librement, et il tient à ce que nous le sachions.

— Une bonne analyse, approuva Kahlan. Et ça lui ressemble bien.

Zedd positionna ses fesses décharnées de manière à ce qu’elles tombent exactement au centre de la chaise.

— Continue, dit-il en se rasseyant.

— « Très chère reine, j’implore les esprits du bien que cette lettre arrive entre vos mains, et vous trouve, vos amis et vous, en bonne santé et en sécurité. Tant de choses sont arrivées que je demande votre indulgence, si vous me jugez un peu abrupt.

L’alliance des Contrées du Milieu a vécu. De leur plafond, Magda Searus, la première Mère Inquisitrice, et le sorcier Merritt me foudroient du regard, parce qu’ils ont assisté à la fin d’une époque et qu’ils connaissent le responsable. Moi, pour ne rien vous cacher.

Sachez que je me sens écrasé par le poids de tant de millénaires d’histoire. Mais si je n’avais pas agi, nous serions tous devenus des esclaves de l’Ordre Impérial, et ce passé serait de toute façon tombé dans l’oubli… »

Kahlan posa une main sur son cœur, qui battait la chamade, et inspira à fond avant de continuer sa lecture.

— « Il y a des mois, l’Ordre Impérial a commencé son entreprise de démolition. En recrutant des « convertis » à grands renforts de corruption et de promesses de puissance, notre ennemi a miné l’unité des Contrées. Pendant que nous combattions le Gardien, l’Ordre s’en est pris à nos patries. Avec du temps, nous aurions peut-être pu réparer les dégâts, mais notre adversaire a précipité ses plans pour nous priver de cette option. La Mère Inquisitrice étant morte, j’ai dû faire ce qui s’imposait pour restaurer l’unité… »

— Quoi ? s’étrangla Zedd. Qu’a-t-il fait ?

Kahlan le foudroya du regard et continua :

— « Il y a des situations où hésiter se révèle mortel, et celle-là en est une. Notre regrettée Mère Inquisitrice savait ce que nous coûterait une défaite. Voilà pourquoi elle a déclaré une guerre sans merci à l’Ordre Impérial, nous chargeant de porter le flambeau jusqu’à la victoire finale. En cela, sa sagesse fut grande. Hélas, la cupidité rongeait déjà les Contrées du Milieu, préludant à leur chute. Je devais agir, veuillez le comprendre.

« Mes troupes ont conquis Aydindril… »

— Fichtre, foutre et double foutre ! explosa Zedd. De quoi parle-t-il ? Ce gamin ne commande pas plus de troupes que moi ! Il n’a que son épée, et cette fichue carpette volante griffue !

Gratch grogna, l’air pas commode.

Le vieux sorcier sursauta.

— Tenez-vous tranquilles, tous les deux ! fit Kahlan, des larmes dans les yeux.

— Désolé, Gratch, souffla Zedd, je ne voulais pas t’insulter.

L’incident s’arrêta là.

— « Aujourd’hui, continua Kahlan, j’ai convoqué au palais les représentants des royaumes pour leur annoncer que l’alliance des Contrées du Milieu était dissoute. Mes soldats ont cerné toutes les ambassades, et ils auront bientôt désarmé les gardes. J’ai dit à cette noble assistance, et je vous le répète, qu’il n’y a pas de neutralité possible dans cette guerre. On choisit notre camp, ou celui de l’Ordre Impérial. Personne ne peut se contenter de suivre de loin le cours des événements. Nous serons unis, de gré ou de force. Car tous les royaumes des Contrées devront se soumettre à D’Hara. »

— D’Hara ! s’écria Zedd. Fichtre et foutre, il est cinglé !

Les larmes ruisselant à présent sur ses joues, Kahlan ne leva pas les yeux de la lettre.

— Si je dois encore vous rappeler à l’ordre, Zedd, vous irez attendre dehors que j’aie fini de lire !

Adie tira le sorcier par la ceinture et le força à s’asseoir.

— Continue, mon enfant.

— « J’ai révélé aux représentants, chère reine, que nous allions nous marier. À travers cette union, et votre reddition, il sera clair que notre alliance repose sur des objectifs communs et un respect mutuel. Entre nous, il n’est pas question de conquête et de violence ! »

— Encore heureux, marmonna Zedd.

— « Les royaumes conserveront leurs coutumes et leurs différences, mais pas leur souveraineté. Toutes les variantes de magie seront protégées. Nous ne formerons plus qu’un peuple, avec une seule armée, un chef unique et la même loi pour tout le monde. Mais nos alliés, cela va de soi, auront leur mot à dire lors de l’élaboration de cette législation. »

La voix de Kahlan se brisa.

— « Je dois vous demander, chère reine, de venir le plus vite possible en Aydindril pour officialiser la reddition de Galea. Face aux problèmes qui se posent à moi, votre parfaite connaissance des Contrées me sera précieuse.

J’ai informé les diplomates que la reddition est obligatoire. Il n’y aura pas de favoritisme, et tous les royaumes rétifs subiront un blocus, puis un siège. Une fois vaincus, ils devront s’attendre à de sévères sanctions. Car je ne leur pardonnerai pas d’avoir fait le mauvais choix…

Chère reine, je donnerais ma vie pour vous, et notre mariage sera le plus beau jour de mon existence. Mais si vous désapprouvez ma politique, je ne vous contraindrai pas à m’épouser. En revanche, la reddition de Galea n’est pas négociable. Une seule loi pour tous, ne l’oubliez pas ! Si j’accorde des traitements de faveur, nous aurons perdu avant de commencer la bataille. »

Kahlan dut s’arrêter de lire pour ravaler un sanglot. Devant ses yeux, les lettres voilées par les larmes se brouillaient.

— « Des mriswiths ont attaqué la ville. (Zedd émit un long sifflement que la Mère Inquisitrice ignora.) Avec l’aide de Gratch, j’ai pu les tuer et planter leurs restes sur des piques, devant le Palais des Inquisitrices. Ainsi, tout le monde verra quel sort attend nos ennemis. Les mriswiths peuvent se rendre invisibles. À part moi, seul Gratch est capable de les détecter quand ils utilisent leur magie. Redoutant que les monstres s’en prennent à vous, j’ai chargé mon vieil ami de vous protéger.

Une idée ne doit jamais quitter nos esprits : l’Ordre Impérial entend détruire la magie. Pourtant, il ne répugne pas à s’en servir. Bref, c’est notre magie qu’il vise, et seulement elle.

S’il vous plaît, chère reine, demandez à mon grand-père de vous accompagner. Sa demeure natale est en danger. C’est pour la sauver que j’ai conquis Aydindril, dont il m’est impossible de partir. J’ai peur que nos ennemis s’emparent du foyer ancestral de mon grand-père, car les conséquences d’une telle perte seraient catastrophiques. »

— Fichtre et foutre ! ne put s’empêcher de lancer Zedd en se levant de nouveau. Richard parle de la Forteresse du Sorcier. Il ne veut pas la nommer, mais c’est évident. Comment puis-je être si bête, parfois ? Ce garçon a raison : on ne peut pas abandonner la Forteresse aux soudards de l’Ordre. On y trouve des armes magiques que ces chiens se damneraient pour posséder. Richard ne le sait pas, mais il est assez malin pour mesurer le danger. J’ai réagi comme un crétin !

Avec un frisson glacé, Kahlan s’avisa que le vieil homme avait raison. Si la Forteresse tombait, l’Ordre disposerait d’une magie fabuleusement puissante.

— Zedd, Richard est seul là-bas, et il ne connaît presque rien à la magie. Plus grave encore, il ignore tout des gens qui la pratiquent en Aydindril. Comme un agneau égaré dans la tanière d’un ours, il n’a aucune idée du danger qui le guette.

— Ce pauvre garçon a perdu la tête, j’en ai peur, grogna Zedd.

— Tu en es si sûr que ça, vieil idiot ? lança Adie. Il a conquis Aydindril au nez et à la barbe de l’Ordre Impérial, préservant du même coup la Forteresse du Sorcier. Quand on lui a envoyé des mriswiths, il les a taillés en pièces. Enfin, la plupart des royaumes sont sur le point de se soumettre à lui. Son alliance sera en mesure de combattre l’Ordre – exactement ce que nous cherchions à faire de notre côté. Au lieu de négocier avec les ambassadeurs, il leur a mis le couteau sous la gorge, et ça marchera probablement. Dans quelque temps, ce garçon, comme tu dis, dominera les Contrées.

— Et il aura une force capable de s’opposer à l’Ordre, concéda Zedd. Vu comme ça, ce n’est pas si mal. (Il se tourna vers Kahlan.) C’est tout ce qu’il raconte ?

— Non, mais presque… « Chère reine, même si j’ai peur de vous avoir perdue, le risque que le monde courbe l’échine sous la tyrannie me contraignait à agir. Si nous ne luttons pas, combien d’autres villes connaîtront le sort d’Ebinissia ?

Je crois en votre amour, mais survivra-t-il à l’épreuve que je vous impose ? Bien que je sois entouré de gardes du corps prêts à donner leur vie pour moi – et l’une d’entre eux me l’a prouvé – leur présence ne m’aide pas à me sentir en sécurité. Mes amis, venez au plus vite en Aydindril ! Jusqu’à ce que nous soyons réunis, Gratch vous protégera des mriswiths. Écrit de la main de Richard Rahl, maître de D’Hara et chevalier servant de la reine de Galea, dans ce monde comme dans l’autre… »

— Maître de D’Hara ? répéta Zedd. Mais qu’a-t-il donc fichu, pendant que je ne le surveillais pas ?

— Il m’a détruite, voilà ce qu’il a fait, souffla Kahlan en baissant lentement les bras.

— Écoute-moi bien, Mère Inquisitrice ! dit Adie, un index braqué sur la jeune femme. Richard est conscient du mal qu’il t’a fait, et il te laisse libre de le repousser, même si ça doit lui briser le cœur. Au début de sa lettre, il parle de Magda Searus pour te montrer à quel point il comprend ce que cette affaire signifie pour toi. Mais il préfère perdre ton amour que de te voir mourir parce qu’il se serait incliné devant le passé au lieu d’inventer l’avenir. Et n’oublie pas qu’il a réussi ce qui nous semblait si compliqué : réunifier les Contrées. Là où nous aurions demandé, il a exigé, et il a raison. Si tu veux être une bonne Mère Inquisitrice, et assurer la survie de ton peuple, tu dois aider Richard !

Zedd fronça les sourcils, mais il ne dit rien.

Comme souvent quand il entendait le nom de son ami, Gratch émit un seul commentaire.

— Grrrratch aaaime Raaach aard !

— Moi aussi, je l’aime…, souffla Kahlan en essuyant ses larmes.

— Mon enfant, la consola Zedd, le sort sera levé tôt ou tard, et tu redeviendras la Mère Inquisitrice qui…

— Vous ne comprenez pas, coupa la jeune femme. Depuis des millénaires, les Mères Inquisitrices protègent les Contrées. Moi, je les aurai conduites à leur ruine.

— Non ! Tu resteras dans l’histoire comme celle qui aura eu la force de sauver son peuple.

— Ça, je n’en suis pas sûre…

— Kahlan, Richard est le Sourcier. Il porte au côté l’Épée de Vérité. Souviens-toi, c’est moi qui l’ai nommé. Le Premier Sorcier a reconnu en lui un homme doté de tous les instincts du Sourcier. Depuis, il se comporte en fonction de ces instincts. Richard est une personne comme on en rencontre peu. Quand il agit, c’est le don qui l’y pousse, et il fait ce qui lui semble juste. Nous devons le suivre, même si nous ne comprenons pas toujours ses actes. Fichtre et foutre, je parie qu’il ne les comprend pas toujours lui-même !

— Relis cette lettre dès que tu seras seule, conseilla Adie. Fais-le avec ton cœur, et tu y sentiras battre le sien. Et n’oublie pas qu’il n’a pas tout dit, de peur que ce message soit intercepté…

— Je sais que ma réaction semble égoïste, se défendit Kahlan, mais ce n’est pas le cas. Je suis la Mère Inquisitrice, investie de la confiance de toutes les femmes qui m’ont précédée. Quand on m’a choisie, j’ai accepté les responsabilités qui vont de pair avec cette confiance. Ce jour-là, j’ai prêté serment…

— … de protéger ton peuple, coupa Zedd. (D’un index osseux, il souleva le menton de la jeune femme.) Pour accomplir cette mission, il n’existe pas de trop grand sacrifice.

— Peut-être… J’y réfléchirai. (Sous son chagrin, Kahlan sentait poindre une colère comme elle n’en avait jamais éprouvé.) J’aime Richard, et je ne lui infligerais jamais une humiliation pareille ! Je doute qu’il mesure le mal qu’il me fait – ainsi qu’à toutes les Mères Inquisitrices qui ont sacrifié leur vie pour les Contrées.

— Je suis sûr qu’il en a conscience, souffla Adie.

— Fichtre et foutre ! lâcha soudain Zedd, blanc comme un linge. Il n’est pas assez fou pour essayer d’entrer dans la Forteresse, pas vrai ?

— Des sorts en défendent l’entrée, le rassura Kahlan. Richard ne maîtrise pas la magie. Il ne saura pas les neutraliser.

— N’oublie pas qu’il contrôle aussi la Magie Soustractive, rappela Zedd. Les sorts de protection émargent de la Magie Additive. Si Richard réussit à se servir de son don soustractif, il désactivera sans y penser les sortilèges que j’ai jetés sur la Forteresse.

— Quand je l’ai vu, fit Kahlan, il m’a dit que les boucliers du Palais des Prophètes ne le gênaient pas, parce qu’ils étaient générés par la Magie Additive. Le seul qui l’entravait, l’empêchant de quitter le palais, était un mélange des deux magies.

— S’il entre dans la Forteresse, dit Zedd, il n’y survivra pas dix minutes. Les sorts sont surtout là pour empêcher quiconque d’approcher de… hum… certaines choses. Bon sang, il y a des endroits où je n’ose pas m’aventurer moi-même ! Pour un néophyte comme lui, ce lieu est un piège mortel. (Zedd prit Kahlan par l’épaule.) Tu crois vraiment qu’il y entrera ?

— Je n’en sais rien… L’ayant quasiment élevé, vous le connaissez mieux que moi.

— Il ne ferait pas ça… Ce garçon est malin, et il sait que la magie peut être dangereuse. En moyenne, il se montre très raisonnable.

— Sauf quand il veut à tout prix quelque chose !

— Que veux-tu dire ?

— Lorsque nous étions chez les Hommes d’Adobe, il a exigé qu’on convoque un conseil des devins. L’Homme Oiseau l’a prévenu que ce serait dangereux. Un hibou lui a même délivré un message des esprits. Il s’est jeté contre sa tête et l’a blessé avant de tomber raide mort à ses pieds. Selon l’Homme Oiseau, c’était une preuve supplémentaire que Richard prenait de gros risques. Il a pourtant insisté pour que le conseil ait lieu. Darken Rahl en a profité pour revenir du royaume des morts… Quand Richard veut quelque chose, rien ne l’arrête !

— Mais ça n’est pas le cas dans l’affaire qui nous concerne, modéra Zedd. Il n’a pas besoin d’entrer dans la Forteresse.

— Vous le connaissez, non ? Il est curieux de tout, et avide d’apprendre. Il peut décider d’aller jeter un coup d’œil par simple intérêt…

— Un coup d’œil suffira à lui coûter la vie.

— Dans sa lettre, il laisse entendre qu’un de ses gardes du corps est mort pour lui, dit Kahlan. (Elle rosit un peu.) En fait, il écrit : « l’une d’entre eux »… Pour quelle raison serait-il protégé par des femmes ?

— Je n’en sais rien, grogna Zedd, jugeant la question secondaire. Pourquoi as-tu mentionné cette mort ?

— Il se peut qu’un membre de l’Ordre se soit introduit dans la Forteresse, et qu’il ait tué cette femme en utilisant la magie qu’elle contient. Ou Richard redoute que les mriswiths veuillent investir les lieux, et il entend les en empêcher.

— Ce garçon ignore tout des périls d’Aydindril et de ceux qui le guettent dans la Forteresse. Un jour je lui ai dit qu’on y trouvait des objets magiques, comme l’Épée de Vérité, et des grimoires très précieux. Hélas, je n’ai pas pensé à préciser que beaucoup de ces trésors étaient dangereux.

— Zedd, s’écria Kahlan, vous lui avez raconté qu’il y a des livres dans la Forteresse ?

— Une erreur de débutant, je l’avoue…

— Ça, vous pouvez le dire !

— Nous devons partir sur-le-champ pour Aydindril ! Kahlan, Richard ne contrôle pas son don. Si l’Ordre se sert de la magie pour prendre la Forteresse, il ne parviendra pas à l’en empêcher. Alors, nous aurons perdu la guerre avant qu’elle ait commencé.

— Je n’en crois pas mes oreilles, lâcha l’Inquisitrice, les poings serrés. Nous fuyons Aydindril depuis des semaines, et voilà qu’il faut y retourner ! Ce voyage sera terriblement long…

— Revenir sur nos choix est impossible, mon enfant. Concentrons-nous sur l’avenir, et oublions nos regrets.

— Richard nous a envoyé une lettre, déclara Kahlan en regardant Gratch. Nous pourrions lui répondre, pour le prévenir.

— Si ces adversaires recourent à la magie, ça ne l’aidera pas à tenir la Forteresse.

— Gratch, tu pourrais amener l’un d’entre nous jusqu’à Richard ? demanda soudain Kahlan.

Le garn les étudia, son regard s’attardant sur le sorcier. Puis il secoua la tête.

Kahlan s’en mordit les lèvres de frustration.

Zedd entreprit de faire les cent pas en marmonnant dans sa barbe. Plongée dans ses pensées, Adie semblait à des lieues de là…

— Zedd, si vous aidiez Gratch ? Magiquement, je veux dire…

— De quoi parles-tu, mon enfant ?

— Le chariot, tout à l’heure… Vous l’avez soulevé en jetant un sort.

— Je ne peux pas voler, ma pauvre petite. Simplement soulever des objets.

— Mais vous pourriez nous rendre plus légers, comme le chariot, pour que Gratch réussisse à nous porter !

— Non, répondit le vieil homme, accablé. Le voyage serait trop long pour que je maintienne le sort. C’est assez simple sur des objets, comme un rocher ou un chariot, mais avec des êtres vivants, c’est une autre affaire. Nous soulever un peu serait possible, mais simplement quelques minutes…

— Et si vous jetiez le sort sur vous ? Juste ce qu’il faut pour que Gratch puisse vous porter ?

— Bonne idée, mon enfant ! Ça me coûterait beaucoup d’énergie, mais je devrais y parvenir.

— Adie, vous en seriez capable aussi ?

— Non. Je n’ai pas autant de pouvoir que ce vieux filou…

— Alors, conclut Kahlan, vous devrez partir seul, Zedd. Vous atteindrez Aydindril des semaines avant nous. Richard a besoin de vous très vite. Chaque minute de retard le met en danger. Et menace notre cause…

— Peut-être, mais je ne peux pas te laisser sans protection !

— J’aurai Adie…

— Et si des mriswiths déboulent, comme le craint Richard ? Sans Gratch, que feras-tu ? Notre excellente dame des ossements ne pourrait rien contre un monstre invisible !

— Si Richard entre dans la Forteresse, rappela Kahlan en saisissant le sorcier par la manche, il mourra. Et si l’Ordre s’empare de votre fief, nous périrons tous. L’enjeu dépasse de beaucoup ma vie. N’oubliez jamais Ebinissia ! Si nous perdons, beaucoup d’innocents tomberont, et les survivants seront réduits en esclavage. De plus, la magie disparaîtra. Il ne s’agit pas de moi, ou de Richard, mais de notre stratégie tout entière.

» Pour le moment, nous n’avons pas vu l’ombre d’un mriswith. Et rien ne dit qu’ils viendront ici. De toute façon, votre sort brouille mon identité. Personne ne sait que je suis vivante. Alors, pourquoi me poursuivrait-on ?

— Une logique sans faille, concéda Zedd. Je comprends pourquoi on t’a nommée Mère Inquisitrice. Mais je maintiens que c’est de la folie. Adie, qu’en penses-tu ?

— La Mère Inquisitrice a raison. L’enjeu justifie les risques. On ne doit jamais faire passer l’intérêt de quelques individus avant celui de la communauté.

Kahlan se campa devant Gratch. Comme il s’était accroupi, elle put le regarder dans les yeux sans lever la tête.

— Gratch, Richard est en danger. (Le garn aplatit les oreilles.) Il a besoin de Zedd, et de toi. Je ne risque rien pour le moment, ne t’en fais pas ! Peux-tu conduire le sorcier en Aydindril ? Il usera de sa magie pour te faciliter la tâche. Le feras-tu pour moi ? Et pour Richard ?

Pensif, Gratch regarda tour à tour les trois humains. Puis il se redressa de – presque – toute sa hauteur, battit des ailes et hocha la tête.

Kahlan le prit dans ses bras et il lui rendit joyeusement son étreinte.

— Tu es fatigué ? demanda-t-elle. Tu veux te reposer ? (Le garn secoua la tête.) Peux-tu partir tout de suite ?

Cette fois, Gratch battit des ailes.

De plus en plus inquiet, Zedd regarda tous ses compagnons, humains ou non.

— Fichtre et foutre, c’est le truc le plus idiot que j’aurai fait de ma vie ! Si j’étais né pour voler, je serais venu au monde avec des ailes !

— Jebra vous a vu avec des ailes…, rappela Kahlan.

— Oui, et je finissais dans une boule de feu ! (Le vieil homme plaqua les poings sur ses hanches et tapa du pied.) Bon, s’il faut y aller, allons-y !

Adie se leva et l’enlaça.

— Tu es un vieil idiot très courageux, Zeddicus.

— Idiot, ça, c’est certain !

Malgré sa mauvaise humeur, le sorcier rendit son étreinte à la dame des ossements… et cria de surprise quand elle lui pinça les fesses.

— Tu es beau comme un astre dans ta nouvelle tenue, vieux filou !

— Tu parles d’un astre ! grommela Zedd, flatté malgré lui. Enfin, si tu le dis… Veille sur Kahlan, Adie. Quand Richard saura que je l’ai laissée rentrer seule, il risque de me pincer beaucoup plus fort que toi !

Kahlan enlaça le vieux sorcier. Soudain, elle se sentait plus abandonnée que jamais. Étant le grand-père de Richard, le vieil homme lui donnait le sentiment qu’il était un peu avec elle…

Quand ils se lâchèrent, Zedd jeta un regard dubitatif au garn.

— Gratch, on devrait y aller…

Ils sortirent tous ensemble. Dans l’air glacial de la nuit, Kahlan tira sur la manche du vieil homme.

— Zedd, essayez de remettre de l’ordre dans les idées de Richard. Il ne peut pas me faire une chose pareille. Dites-lui qu’il n’est pas raisonnable !

Le vieil homme dévisagea longuement la Mère Inquisitrice.

— Ma pauvre enfant, l’histoire est rarement écrite par des hommes raisonnables…

Chapitre 38

Alors que Verna fonçait vers le portail des quartiers de la Dame Abbesse, elle remarqua que Kevin Andellmere montait la garde dans la pénombre. Impatiente de gagner le sanctuaire – pour annoncer à Anna qu’elle avait quasiment rempli sa mission, rien de moins ! – elle s’arrêta quand même, parce qu’elle n’avait pas vu le jeune soldat depuis des semaines.

— Kevin, c’est bien toi ?

— Oui, Dame Abbesse, répondit Andellmere en inclina la tête.

— Tu as été absent longtemps, n’est-ce pas ?

— C’est exact, Dame Abbesse… Bollesdun, Walsh et moi avons été rappelés dans notre régiment.

— Pourquoi ?

— Je n’en sais trop rien… Mon lieutenant nous a posé des questions sur le sortilège qui protège le palais. Voilà quinze ans que je le connais, et il a pris un sacré coup de vieux ! Je crois qu’il voulait s’assurer que Bollesdun, Walsh et moi n’avions pas vieilli. Il affirme que nous sommes tels qu’il nous a connus, il y a quinze ans. Au début, il n’en croyait pas ses yeux… Ses supérieurs sont venus nous voir aussi. Enfin, ceux qui nous avaient vus à l’époque, bien sûr…

Verna sentit une sueur froide ruisseler sur son front. À présent, elle savait pourquoi l’empereur venait en Tanimura. Et elle devait le dire au plus vite à Annalina.

— Kevin, es-tu un soldat loyal au palais, ou à l’Ordre Impérial ?

— Eh bien, Dame Abbesse, je n’ai pas eu le choix… Quand l’Ordre a conquis mon pays, on m’a enrôlé de force dans ses rangs. Je me suis battu un moment, au nord, près du Pays Sauvage. Ensuite, on m’a affecté au palais, et ça m’allait très bien. C’est un travail idéal, vous comprenez ? Je suis ravi d’être de nouveau chargé de protéger vos quartiers. Et mes amis, Bollesdun et Walsh ont aussi retrouvé leur poste, devant ceux du Prophète. Ici, les officiers nous traitent bien, et la solde tombe régulièrement. Elle n’est pas terrible, c’est vrai, mais beaucoup de gens n’ont plus de travail et ils crèvent de faim…

— Kevin, que penses-tu de Richard ? demanda Verna en tapotant gentiment le bras du soldat.

— Richard ? Je l’adore ! Un jour, il m’a apporté une boîte de chocolats hors de prix, pour que je l’offre à la dame de mes pensées.

— C’est tout ce qu’il représente pour toi ? Des chocolats ?

— Bien sûr que non… Richard était un type bien, voilà tout !

— Sais-tu pourquoi il t’a payé ces chocolats ?

— Parce qu’il était gentil et attentionné.

— C’est vrai… En te faisant ce cadeau, il espérait, quand viendrait le jour de son évasion, que tu ne le combattrais pas. Il ne te voulait aucun mal, comprends-tu ? Mais si tu avais tenté de le tuer…

— Tuer Richard ? Dame Abbesse, je n’aurais jamais fait une chose pareille !

— S’il n’avait pas été ton ami, tu aurais essayé de l’arrêter, par loyauté vis-à-vis du palais.

— Je l’ai vu utiliser son épée, dit Kevin en baissant les yeux. Les chocolats n’étaient donc pas, et de très loin, le plus grand cadeau qu’il m’ait fait…

— Tu as tout compris, mon garçon. Que déciderais-tu si tu devais un jour choisir entre Richard et l’Ordre Impérial ?

— Dame Abbesse, je suis un soldat… Mais Richard est un ami. S’il fallait lever mon arme contre lui, ce serait très difficile. Tous les gardes du palais détesteraient ça, parce qu’ils l’aiment bien aussi.

— Quand on reste fidèle à ses amis, Kevin, tout se passe à merveille. Sois loyal à Richard, et ça te sauvera…

— Merci de ce conseil, Dame Abbesse. Mais ce choix ne devrait jamais se présenter à moi…

— Kevin, écoute-moi ! L’empereur n’est pas un « type bien ». Il est même très maléfique. (Le soldat n’émit pas de commentaire.) Ne l’oublie jamais, mon garçon. Et garde notre conversation pour toi, d’accord ?

— C’est promis, Dame Abbesse.

Verna continua son chemin, puis entra en trombe dans le bureau des administratrices. En la voyant, la pauvre Phoebe se leva d’un bond pour la saluer.

— Bonsoir, Dame Abbesse, quel…

— Je veux prier en paix, coupa Verna. Pas de visiteurs !

Soudain, une phrase de Kevin lui revint à l’esprit. Sur le coup, son absurdité ne l’avait pas frappée…

— Les gardes Bollesdun et Walsh sont affectés aux quartiers du Prophète. L’ennui, c’est que nous n’avons pas de Prophète, en ce moment. Découvre pourquoi ils sont là et fais-moi un rapport dès demain matin. C’est une priorité, compris ?

— Verna… (Phoebe se rassit et baissa les yeux sur son bureau. Dulcinia, elle, n’avait pas levé les siens des mémos qu’elle consultait.) Des sœurs veulent absolument te voir… Elles attendent dans ton bureau.

— Je n’ai jamais donné la permission à quiconque d’y entrer en mon absence !

— Je sais, Dame Abbesse, mais…

— Je vais m’occuper de ça. Merci, Phoebe.

Furieuse, Verna entra dans son fief, où nul n’avait le droit de pénétrer sans y être invité. Mais elle n’avait pas de temps à perdre avec de telles stupidités. Ces dernières heures, elle avait découvert comment distinguer les Sœurs de la Lumière des fidèles de l’Obscurité – et compris pourquoi Jagang venait à Tanimura. Elle devait envoyer un message à Anna, puis attendre ses instructions.

Quatre femmes occupaient son bureau.

— Pour qui vous prenez-vous ? lança la Dame Abbesse.

Sœur Leoma avança comme si de rien n’était.

Soudain, le monde disparut aux yeux de Verna, soufflé par une explosion de douleur…

— Ne discute pas, Nathan !

Le Prophète se pencha vers Annalina – un bel effort, considérant leur différence de taille – et montra les dents, l’air pas commode.

— Tu pourrais au moins me laisser accéder à mon Han ! Comment te protégerai-je, sans ça ?

Anna continua à regarder passer les cinq cents soldats qui escortaient le seigneur Rahl.

— Je refuse que tu me protèges ! Nous ne pouvons pas courir ce risque. Nathan, tu connais ton rôle. Ne t’en mêle pas jusqu’à ce qu’il m’ait secourue, sinon, nous ne pourrons pas capturer un ennemi extrêmement dangereux.

— Et s’il ne vient pas à ton secours ?

Anna préférait ne pas penser à cette possibilité. Tout ce qui allait se passer, même si les événements suivaient la bonne Fourche, la terrifiait déjà assez comme ça.

— Dois-je donner un cours sur les prédictions au plus grand Prophète de tous les temps ? (Avec Nathan, une bonne couche de flatterie ne faisait jamais de mal.) Tu dois laisser arriver les choses ! Après, je te libérerai du blocage. À présent, conduis nos chevaux dans une écurie et assure-toi qu’on les traite bien.

Nathan arracha les rênes à la Dame Abbesse.

— Comme tu voudras, tête de mule ! (Il fit mine de partir, mais se ravisa.) Prie le Créateur qu’on ne me retire jamais ce foutu collier ! Sinon, nous aurons une longue conversation, tu peux me croire ! Même si je me demande comment tu me donneras la réplique, en étant ligotée et bâillonnée !

— Nathan, tu es un brave homme, alors ne joue pas les terreurs… J’ai confiance en toi. Rends-moi la pareille.

Le Prophète pointa un index accusateur sur sa compagne.

— Si par malheur tu te fais tuer…

— Je sais, Nathan…

— Dire que c’est moi qu’on traite de cinglé ! Au moins, promets-moi de t’acheter à manger. Tu n’as rien avalé de la journée, Anna. Il y a un marché, pas loin d’ici. Jure de t’y arrêter !

— Je n’ai…

— Jure-le, bon sang !

— Si ça peut te faire plaisir… Mais je n’ai pas faim. (Nathan leva de nouveau son index.) J’ai promis, ne t’inquiète pas… À présent, va-t’en !

Après le départ du Prophète, Annalina prit le chemin de la Forteresse. À l’idée d’avancer à l’aveugle vers une prédiction, son estomac se nouait un peu plus à chaque pas. Retourner dans la Forteresse ne lui disait rien, et penser à la prophétie en question n’arrangeait pas les choses. Pourtant, elle ne pouvait pas reculer. Il n’y avait qu’une façon de faire, et c’était celle-là…

— Un gâteau au miel, noble dame ? demanda une petite voix. Ils sont délicieux, et ça ne vous coûtera qu’un sou.

Anna baissa les yeux sur une fillette affublée d’un manteau beaucoup trop grand pour elle. Debout derrière une petite table, elle désignait quelques pâtisseries à l’aspect effectivement engageant.

La Dame Abbesse n’avait pas juré de faire un repas pantagruélique. Un gâteau au miel irait très bien…

— Tu es toute seule après la tombée de la nuit, ma chérie ?

— Non, noble dame. (L’enfant tendit une main dans son dos.) Ma grand-mère est avec moi.

Enroulée dans une couverture mitée, une vieille femme dormait à même le sol. Touchée par tant de misère, Anna plongea une main dans sa poche et en sortit une pièce d’argent.

— C’est pour toi, ma chérie. Tu sembles en avoir plus besoin que moi.

— Merci beaucoup ! (L’enfant tira un gâteau de sous la table.) Prenez celui-là, il y a beaucoup plus de miel. Je les garde pour mes clients vraiment gentils.

— Eh bien, merci à toi…, fit Anna en acceptant le gâteau.

Alors qu’elle s’engageait sur le chemin de la Forteresse, elle entendit l’enfant, derrière elle, commencer à plier boutique.

Anna savoura la pâtisserie, réellement délicieuse, en surveillant les gens qui allaient et venaient dans le minuscule marché et autour. De qui viendrait le coup ? Ces badauds et ces commerçants avaient tous l’air inoffensif. Pourtant, l’un d’eux était un ennemi.

Annalina se concentra sur le chemin. Qui vivrait verrait, comme on disait… Savoir comment « cela » arriverait aurait-il apaisé son angoisse ? Elle en doutait fort.

Dans l’obscurité, personne ne la vit monter vers la Forteresse. Soulagée d’être loin de la foule, elle regrettait vaguement que Nathan ne soit pas à ses côtés. Mais au fond, un moment de tranquillité ne pouvait pas lui faire du mal. Sans les bavardages incessants du Prophète, elle aurait le temps de penser à sa vie, et aux changements qui l’attendaient.

Tant et tant d’années…

En un sens, ses actes revenaient à condamner à mort tous ceux qu’elle aimait. Hélas, elle n’avait pas le choix.

La dernière bouchée avalée, Anna se lécha les doigts. Le gâteau n’avait pas soulagé son estomac, malgré ses espoirs. Bien, au contraire…

Quand elle passa la herse, son ventre lui faisait un mal de chien. Quelle mouche la piquait ? Ce n’était pas la première fois qu’elle marchait vers le danger. En vieillissant, s’accrochait-on plus fort à la vie, un bien devenu trop précieux pour qu’on le laisse glisser entre ses doigts comme une vulgaire poignée de sable ?

Lorsqu’elle alluma une bougie, à l’intérieur de la Forteresse, Anna dut se rendre à l’évidence : quelque chose n’allait pas.

Le ventre en feu, ses yeux la brûlaient et ses articulations la torturaient. Était-elle malade ?

Créateur bien-aimé, ce n’était pas le moment ! Car il allait lui falloir toute sa force.

La douleur la pliant soudain en deux, Anna se laissa tomber sur une chaise. Autour d’elle, la pièce tournait comme une toupie. Que se passait-il ?

Alors, elle comprit.

Le gâteau au miel !

Elle n’avait jamais imaginé que ça se passerait ainsi. Pourtant, elle s’était souvent demandé comment son ennemi la terrasserait. Après tout, elle était en pleine possession de son Han, beaucoup plus fort que celui de la plupart des magiciens.

Comment avait-elle pu être aussi stupide ?

Une nouvelle vague de douleur la força à se recroqueviller sur son siège. Malgré sa vision de plus en plus brouillée, elle distingua les deux silhouettes qui venaient d’entrer dans la salle. Une moyenne et une petite…

Deux personnes ? Il n’avait jamais été question de ça ! Tout risquait d’en être chamboulé, avec des conséquences terribles.

— Eh bien, quel joli cadeau, pour une si belle nuit…, dit une voix éraillée.

Non sans effort, Anna parvint à relever la tête.

— Qui… parle ?

Les bruits de pas se rapprochèrent.

— Tu ne te souviens pas de moi ? lança la vieille femme emmitouflée dans sa couverture. Ça n’a rien d’étonnant, avec l’allure que j’ai. Laide et ratatinée, voilà ce que je suis. À cause de toi ! Et tu n’as pas pris une ride ! Sans toi, Dame Abbesse, je serais toujours jeune et belle. Et là, je parie que tu me reconnaîtrais.

Anna ne put s’empêcher de gémir de douleur.

— Le gâteau a du mal à descendre ?

— Qui… es… tu ?

La vieille femme se campa devant Annalina. Les mains sur les genoux, pour les soulager, elle s’accroupit péniblement.

— Dame Abbesse, tu te rappelles sûrement ! J’ai juré que tu payerais pour ce que tu m’as infligé. As-tu la mémoire courte au point d’oublier tes infamies ? La liste doit être longue, mais quand même…

Anna écarquilla les yeux de stupéfaction. Après tant d’années, elle n’aurait jamais reconnu cette femme. Mais sa voix… Les inflexions étaient les mêmes, comme si le temps ne s’était pas écoulé.

— Valdora…

— Bravo, Dame Abbesse ! Je suis honorée que tu te souviennes d’un être aussi insignifiant. (Valdora se fendit d’une révérence moqueuse.) J’espère que tu n’as pas oublié mes derniers mots ? Ce serait tellement dommage. À l’époque, j’ai juré de te voir morte !

Les entrailles en feu, Anna se sentit glisser vers le sol.

— J’ai cru… que tu réfléchirais… et que tu comprendrais que nos reproches… étaient justifiés. À présent… je sais que j’ai eu raison… de te chasser du palais. Tu n’es pas… digne… de porter le titre de… sœur.

— Ne te ronge pas les sangs pour moi, Dame Abbesse. Je me suis recréé mon propre palais, et j’ai même une novice. Ma petite-fille est une élève brillante. Et je suis un bien meilleur professeur que ces gourdes, au Palais des Prophètes. Je lui enseigne tout. Absolument tout !

— Par exemple à… empoisonner les gens ?

Valdora éclata de rire.

— Ce poison ne te tuera pas, très chère. Son but est de te neutraliser, le temps que je t’emprisonne dans une Toile inextricable. Ta mort ne sera pas si douce ! (Elle se pencha vers Anna, sa voix plus coupante qu’une lame de rasoir.) Tu agoniseras un long moment, Dame Abbesse. Qui sait si tu ne verras pas se lever le jour, demain ? Entre des mains expertes, un prisonnier peut mourir des milliers de fois en une seule nuit.

— Comment as-tu su que… je viendrais ?

— Je l’ignorais, avoua Valdora en se redressant un peu. Quand j’ai rencontré le seigneur Rahl, et qu’il m’a donné une de vos pièces, j’ai pensé qu’il ramènerait tôt ou tard une Sœur de la Lumière dans mes filets. Mais je n’ai jamais pensé, y compris dans mes rêves les plus fous, que ce serait un aussi gros poisson. La Dame Abbesse en personne, livrée sur un plateau d’argent. Quel miracle ! Je n’aurais pas espéré une telle apothéose, très chère. Écorcher vive une de tes précieuses sœurs m’aurait largement suffi. J’aurais même pu me contenter de ton étudiant, le seigneur Rahl, puisque ça t’aurait brisé le cœur. Mais là, cerise sur le gâteau, si tu me pardonnes cette métaphore douloureuse pour toi, je vais satisfaire mes désirs les plus profonds et les plus noirs.

Anna tenta en vain de toucher son Han.

Malgré la douleur, elle comprit que le gâteau au miel ne contenait pas seulement du poison. Valdora lui avait également jeté un sort.

Créateur bien-aimé, ça ne se passe pas du tout comme ça devrait…

Les contours de la salle se brouillant devant ses yeux, Annalina eut l’impression que sa tête explosait.

Gisant sur le sol, impuissante, elle sentit le contact glacé de la pierre contre son dos.

Puis on la tira par les pieds, et elle aperçut le visage angélique de la fillette, qui marchait à ses côtés.

— Je te pardonne, mon enfant, souffla Anna.

Juste avant de perdre conscience.

Chapitre 40

Ses yeux picotant à cause des larmes, Anna ne s’indigna pas quand un gémissement s’échappa de sa gorge. Depuis longtemps, elle avait renoncé à sa stupide détermination de ne pas pleurer. À part le Créateur, qui s’en soucierait, si par hasard on l’entendait ?

Valdora leva le couteau rouge de sang.

— Ça fait mal ? (Elle gloussa comme une fillette qui s’amuse à arracher les ailes d’un insecte.) Alors, tu aimes être impuissante entre les mains de quelqu’un d’autre ? C’est ce que tu m’as fait, sais-tu ? Tu as choisi la façon dont je crèverais – à petit feu, en l’occurrence. Tu m’as volé ma vie, et la jeunesse que j’aurais gardée si longtemps, au palais. Bref, tu m’as condamnée à mort.

Anna sursauta quand la pointe du couteau s’enfonça entre ses côtes.

— Je t’ai posé une question, Dame Abbesse ! Tu aimes ça ?

— À mon avis, pas plus que toi, jadis…

— Excellente réponse ! Je veux que tu connaisses la douleur que j’ai supportée pendant toutes ces années.

— Tu te trompes, Valdora. Je ne t’ai pas condamnée à mourir, mais à vivre une vie normale, c’est tout. Tu étais libre de la réussir, avec ce que le Créateur t’avait donné, comme n’importe qui dans ce monde. N’oublie pas que j’aurais pu te faire exécuter.

— Pour avoir lancé un sort ? Ne suis-je pas une magicienne ? Le Créateur m’a offert ce pouvoir, et je m’en suis servie.

Bien que le débat fût truqué depuis le début, Anna l’alimenta, parce que c’était toujours mieux que les séances de boucherie que lui infligeait Valdora.

— Tu t’en es servie, oui, mais pour obtenir des autres ce qu’ils ne t’auraient pas donné volontairement. Tu leur as volé leur affection, leur cœur et leur vie. C’est un crime ! Tu te régalais de leur dévotion, comme on se gave de confiseries dans une fête foraine. Valdora, tu liais un homme à toi avec un sort de séduction, puis tu le rejetais pour t’attaquer à un autre.

La pointe du couteau s’enfonça de nouveau dans la chair d’Annalina.

— Et tu m’as bannie !

— Combien de vies as-tu ruinées, Valdora ? Nous t’avons conseillée, avertie et punie. Tu as continué, te moquant de nous ! Ton exclusion n’est pas tombée du ciel, et tu le sais.

Anna grimaça de douleur. Ses épaules lui faisaient de plus en plus mal, et ça ne risquait pas de s’arranger. Étendue sur une table, nue comme un ver, elle avait les mains liées au-dessus de la tête – par magie, bien sûr – et les chevilles aussi solidement entravées. Le sortilège lui blessait davantage la peau qu’une corde de chanvre. Dans cette position, elle était aussi impuissante qu’un cochon pendu par les pattes arrière pour être égorgé.

Valdora avait utilisé un sort, appris, le Créateur seul savait où, pour neutraliser le Han de sa victime. Anna le sentait toujours à portée de sa main, mais inaccessible, tel un bon feu qu’on voit brûler derrière la fenêtre d’une maison, par une nuit glaciale.

Anna jeta un coup d’œil vers l’unique petite fenêtre de la salle aux murs de pierre. L’aube approchait. Pourquoi n’était-il pas encore venu ? Il était censé voler à son secours, pour qu’elle puisse le capturer. Mais il ne s’était pas montré…

La nuit n’était pas tout à fait finie. Il pouvait encore venir.

Cher Créateur, fais qu’il ne tarde plus trop !

À moins que… Et si ça n’était pas le bon jour ? Si Nathan et elle avaient mal calculé ?

Anna maîtrisa sa panique. C’était impossible. Ils avaient vérifié cent fois, et il n’y avait pas d’erreur. De plus, les événements étaient conformes à la prophétie. Et c’étaient eux, plus que les dates, qui comptaient. Si elle avait été agressée par Valdora une semaine plus tôt, ça n’aurait rien changé. Aujourd’hui, hier, demain… L’important était qu’une prophétie se réalise.

Mais où était-il ?

Anna sursauta en découvrant que Valdora n’était plus debout à côté d’elle. Elle aurait dû continuer de parler, pour la distraire…

Elle se tordit de douleur quand la lame du couteau découpa une lanière de chair sous son pied gauche, comme si elle avait été un vulgaire rôti. Ruisselante de sueur, Anna ne put s’empêcher de hurler quand sa tortionnaire répéta l’opération.

Lentement, Valdora continua à lui débiter en tranches le dessous du pied.

Anna tremblait convulsivement, la tête oscillant de droite à gauche. Debout dans un coin, la petite fille, Holly, la regardait fixement.

Anna sentit une larme perler à un de ses yeux, couler sur l’arête de son nez, glisser dans son autre œil et tomber enfin sur la table. Terrifiée, elle se demanda ce que Valdora enseignait à la pauvre enfant. Soumise à ce régime, la gamine finirait par avoir un cœur de pierre…

— Tu vois, Holly, dit la sœur déchue en brandissant une lanière de chair, ça va tout seul, si on procède comme je t’ai dit. Tu aimerais t’entraîner un peu, ma chérie ?

— Grand-mère, nous sommes obligées de lui faire ça ? Elle n’a pas tenté de nous nuire, contrairement aux autres. Je crois qu’elle est… différente.

— Tu te trompes, mon enfant, répondit Valdora en brandissant son couteau. Elle a gâché ma vie en me volant ma jeunesse.

Holly regarda de nouveau Anna, qui se tordait toujours de douleur. Cette enfant avait un visage étrangement calme, pour un être si jeune. Elle aurait pu être une formidable novice, et, plus tard, une Sœur de la Lumière de première qualité.

— Elle m’a donné une pièce d’argent, grand-mère. Je n’ai rien contre elle, et ce que tu lui fais ne m’amuse pas. Nous devrions arrêter !

— Ça, il n’en est pas question ! Écoute ce que te dit ta grand-mère : elle a mérité son sort !

Holly ne se démonta pas.

— Être plus vieille que moi ne te donne pas automatiquement raison. Je ne veux plus voir ça ! Un peu d’air frais me fera du bien.

— Ne te gêne pas, ma chérie… Au fond, c’est une affaire entre la Dame Abbesse et moi. Si tu n’as pas envie d’apprendre, va donc jouer dehors !

Holly ne se le fit pas dire deux fois.

Anna aurait voulu l’embrasser pour la féliciter de son courage.

— Enfin seules, Dame Abbesse ! Allons-nous entrer dans le vif du sujet, si j’ose dire ? (Pour ponctuer sa sinistre plaisanterie, elle enfonça plusieurs fois la pointe du couteau dans le flanc de sa victime.) L’heure de mourir approche, Annalina. À mon avis, j’adorerai tes cris d’agonie. On parie ?

— Par là ! cria Zedd. Une lumière brille dans la Forteresse.

Il tenta de tendre un bras, un exploit dans sa position actuelle.

Bien que l’aube approchât, il faisait encore assez sombre pour repérer les lueurs jaunes qui dansaient derrière plusieurs fenêtres.

Obéissant, Gratch piqua vers leur cible.

— Fichtre et foutre, marmonna le vieux sorcier, si ce jeune crétin est déjà dans les lieux, il…

Le garn grogna en entendant cette référence peu flatteuse à Richard. Le dos pressé contre la poitrine du monstre, Zedd sentit ses pectoraux frémir. Vaguement inquiet, il jeta un coup d’œil vers le sol, encore à une distance considérable.

— Je dois le sauver, Gratch ! C’est… hum… ce que je voulais dire. Si Richard a des ennuis, il faut que j’intervienne.

Le garn couina de satisfaction.

Zedd espérait que son petit-fils ne s’était pas fourré dans le pétrin. Après une semaine à maintenir le sort qui le rendait plus léger, il ne se sentait pas très vaillant. Heureusement qu’ils étaient arrivés, sinon, les choses auraient pu mal tourner. Sans quelques jours de repos, sauver quiconque semblait hors de question…

— J’aime aussi Richard, Gratch, affirma le vieil homme en tapotant le bras de son compagnon ailé. Nous l’aiderons et nous le protégerons, c’est juré. Eh, Gratch, regarde un peu où tu vas ! Ralentis, bon sang !

Zedd leva les bras pour se protéger le visage. Le garn piquait vers les remparts, et il semblait impossible qu’il se pose dans de bonnes conditions. Entre ses doigts, le vieil homme vit la pierre approcher à une vitesse alarmante.

Le garn battit des ailes, tentant désespérément de ralentir leur chute.

Zedd comprit ce qui se passait. Épuisé, il ne parvenait plus à maintenir son sort, et devenait beaucoup trop lourd pour le pauvre garn. Résolu à ne pas mourir aussi bêtement, il retint littéralement le sortilège, comme on rattrape de justesse un œuf qui roule vers le bord d’une table.

Juste à temps, il empêcha la magie de basculer dans le gouffre.

Soudain plus léger, le garn parvint à battre assez fort des ailes pour stabiliser leur descente, puis la ralentir. Avec une grâce étonnante, considérant son poids et sa taille, il se posa en douceur sur les remparts et lâcha aussitôt le sorcier.

— Désolé, mon vieux, j’ai failli laisser échapper mon sort. À un cheveu près, on se serait fait très mal.

Le garn lâcha un grognement distrait. Ses yeux verts sondant les ténèbres, il se demandait visiblement où aller. La Forteresse était immense et il y avait des milliers d’endroits où s’y cacher.

Gratch émit un grognement plus affirmé. Si le vieux sorcier ne voyait rien, son compagnon avait à l’évidence repéré quelque chose.

Sans crier gare, il rugit et bondit vers…

… Rien de visible. Pourtant, ses coups de griffes et de crocs semblaient viser des cibles bien réelles.

Peu à peu, Zedd distingua des silhouettes dans la pénombre. Cape flottant sur les épaules, plusieurs créatures entouraient le garn.

Des mriswiths, armés de leurs couteaux à trois lames.

Gratch faisait un massacre, les déchiquetant à tour de bras. Les tympans agressés par leurs cris d’agonie, Zedd sentit un frisson glacé courir le long de sa colonne vertébrale.

Captant un courant d’air, non loin de lui, il tendit une main et lança une boule de feu qui embrasa la cape d’un mriswith résolu à prendre Gratch à revers.

Les remparts grouillaient de monstres. Puisant dans le peu de pouvoir qu’il lui restait, le vieil homme invoqua une muraille d’air qui fondit sur quelques mriswiths et les envoya basculer dans le vide.

Gratch en expédia un contre la muraille – si fort qu’il explosa à l’impact.

Zedd n’était pas préparé à une bataille en règle. Dans cet état d’épuisement, son imagination d’habitude si fertile lui faisait défaut. À court d’idées, il se contentait de sorts d’air et de feu tout ce qu’il y avait d’élémentaire.

Un mriswith se tourna soudain vers lui, ses armes levées. Zedd lui expédia un « tranchant d’air » aussi acéré qu’une hache. Proprement décapité, le monstre bascula en arrière.

Le vieux sorcier utilisa une Toile très classique pour séparer un groupe de monstres du garn et les envoyer se jeter tête la première dans le vide.

Sur ces remparts, cela impliquait une chute de plusieurs milliers de pieds…

La plupart des mriswiths, concentrés sur le garn, ne prêtaient aucune attention à Zedd. Pourquoi tenaient-ils tant à tuer le garn ? Vu la dérouillée qu’il leur flanquait, ils devaient sacrément le haïr, pour s’obstiner ainsi.

Une porte s’ouvrit, laissant filtrer un peu de lumière jaune.

Avançant d’un pas, une petite silhouette regarda les mriswiths se ruer en masse sur Gratch.

Zedd se jeta dans la mêlée et lança un jet de feu de sorcier qui carbonisa sur pattes trois monstres couverts d’écailles.

Un mriswith percuta le sorcier, l’envoyant s’écraser sur le sol. Avant que sa tête heurte la pierre, le vieil homme eut le temps de voir une grappe de monstres se jeter sur le dos du garn.

Ils basculèrent tous ensemble dans le gouffre.

Valdora se redressa d’un bond quand la porte s’ouvrit à la volée. Anna en profita pour reprendre son souffle et combattre les ténèbres qui menaçaient d’envahir son esprit.

Elle ne résisterait plus longtemps. La fin approchait, inéluctable. Incapable de crier, les yeux vidés de leurs larmes, elle allait succomber trop tôt.

Cher Créateur, pourquoi n’est-il pas venu à mon secours ?

— Grand-mère, souffla Holly, il est arrivé quelque chose !

Rouge comme une pivoine, l’enfant s’efforçait de tirer un lourd fardeau dans la petite pièce.

— Où l’as-tu trouvé ? demanda Valdora.

Anna réussit à lever assez la tête pour voir ce que traînait la gamine. Un vieillard squelettique vêtu d’une curieuse tunique, dont Holly avait empoigné une manche. Du sang sur les tempes, les cheveux blancs en bataille, l’homme semblait plus mort que vif.

— C’est un sorcier, grand-mère ! Je crois qu’il agonise. Sur les remparts, je l’ai vu se battre contre un garn et des dizaines de créatures couvertes d’écailles.

— Pourquoi serait-il un sorcier ?

Holly lâcha la manche du vieillard et se redressa.

— Je l’ai vu envoyer des boules de feu !

— Vraiment ? Mais c’est fascinant, ma chérie ! (Valdora se gratta distraitement le nez.) Qu’est-il arrivé au garn et aux autres monstres ?

— À la fin, ils sont tombés dans le vide ! Je suis allée au bord, pour voir, mais ils avaient disparu. Tu crois qu’ils se sont écrasés au pied de la montagne ?

Anna laissa retomber sa tête, accablée. L’homme censé venir à son secours était un sorcier…

Elle allait mourir pour rien ! Sa vanité l’avait poussée à prendre des risques insensés. Maintenant, il lui fallait payer l’addition. Nathan avait eu raison dès le début…

Elle se demanda si le Prophète trouverait son cadavre, ou s’il se demanderait jusqu’à la fin de ses jours ce qui lui était arrivé. À moins qu’il ne danse de joie à l’idée d’être débarrassé de sa geôlière !

Décidément, elle était une vieille idiote qui avait cru être plus futée que tout le monde. À force de se frotter aux prophéties, on finissait par se piquer. Nathan était un authentique sage, et elle aurait dû l’écouter.

Valdora se pencha sur sa proie, lui plaquant la pointe de son couteau sur la gorge.

— Désolée, chère Dame Abbesse, mais je vais devoir m’occuper d’un sorcier…

Anna sentit sa peau céder sous la pression de l’acier.

— Valdora, fais sortir Holly. Ne la laisse pas assister à ça, je t’en prie !

— Tu as envie de regarder, n’est-ce pas, ma chérie ? demanda la sœur déchue, la tête tournée vers l’enfant.

— Non, grand-mère. Elle ne nous a rien fait !

— C’est faux. Je te l’ai déjà dit…

À court d’argument, Holly désigna le vieil homme évanoui.

— Je l’ai amené pour que tu l’aides.

— Impossible, ma petite ! Il mourra aussi.

— Et que t’a-t-il fait de mal ?

— Si le spectacle ne te plaît pas, soupira Valdora, agacée, va voir ailleurs si j’y suis ! Je ne t’en voudrais pas…

Holly fit volte-face, regarda un moment le vieil homme, se pencha pour lui toucher gentiment l’épaule et sortit en courant.

Valdora se pencha de nouveau sur sa proie.

— J’ai une idée, annonça-t-elle avant de poser la pointe du couteau sous l’œil droit d’Anna. Si je t’énucléais avant de t’égorger ?

Anna baissa les paupières, incapable d’en voir davantage.

— Tricheuse ! cria Valdora. (Elle replaça la pointe du couteau sous le menton de la Dame Abbesse.) Ne ferme pas les yeux ! Tu dois voir ce qui se passe ! Obéis, ou je te les fais sauter pour de bon !

Anna capitula. Se mordant les lèvres, elle regarda Valdora – qui venait encore de changer d’idée – positionner la pointe de l’arme à l’aplomb de son cœur.

— La vengeance, enfin, murmura-t-elle.

Elle leva le couteau… mais ne l’abattit jamais.

La pointe d’une épée jaillit de sa poitrine, lui arrachant un cri de terreur. Les yeux écarquillés, elle lâcha son couteau, regarda un instant la lame qui venait de lui transpercer le cœur et se pétrifia.

Nathan lui posa une botte sur les reins et dégagea son épée.

La sœur déchue s’écroula comme une poupée de chiffon.

Anna soupira de soulagement. Contre toute attente, de nouvelles larmes perlèrent à ses paupières quand les liens magiques se volatilisèrent.

— Vieille folle, marmonna Nathan en approchant de la table, dans quel pétrin t’es-tu encore fourrée ?

Il se pencha, la prit dans ses bras et la berça tandis qu’elle pleurait comme une enfant, plus en sécurité que dans la Lumière du Créateur.

Quand elle se calma, il la lâcha.

Anna vit que la chemise du Prophète était rouge de sang.

Le sien !

— Rends-moi accès à mon Han, dit Nathan, rallonge-toi et voyons si je peux réparer les dégâts.

— Non. D’abord, je dois accomplir ma mission. (Elle désigna le vieillard inconscient.) C’est lui, le sorcier que nous sommes venus capturer.

— Et ça ne peut pas attendre ?

— Nathan, j’ai failli mourir sur la foi de cette prophétie. Au point où j’en suis, je préfère en finir. Ne discute pas, je t’en prie…

L’air dégoûté, le Prophète ouvrit la bourse pendue à sa ceinture, près du fourreau de son épée, et en sortit un Rada’Han qu’il tendit à Anna. Elle le prit, se leva péniblement et faillit s’évanouir de douleur quand ses pieds nus touchèrent le sol.

Nathan l’aida à s’agenouiller près du sorcier.

— Mon ami, s’il te plaît, ouvre le collier. Valdora m’a brisé tous les doigts.

Quand le Rada’Han fut ouvert, Anna le plaça autour du cou maigrichon du vieillard, poussa avec les paumes et parvint à le refermer.

La magie du sorcier neutralisée, la prophétie était accomplie.

— Grand-mère est morte ? demanda Holly d’une toute petite voix.

Debout sur le seuil de la porte, elle regardait le carnage, son visage décomposé par le chagrin.

— Oui, ma chérie, répondit Anna. Je suis désolée. (Elle tendit une main.) Que dirais-tu d’assister à une guérison, pour changer un peu ?

L’enfant approcha et prit la main de la Dame Abbesse.

— Et le sorcier ? Vous le soignerez aussi ?

— Bien sûr…

— C’est pour ça que je l’ai amené. Pas pour qu’il meure. Grand-mère aidait parfois les gens. Elle n’était pas toujours méchante.

— Je sais, ma chérie…

— Que vais-je devenir, maintenant ? gémit Holly.

Anna sourit à travers ses larmes.

— Je suis Annalina Aldurren, Dame Abbesse des Sœurs de la Lumière. Depuis que je suis à ce poste, et ça ne date pas d’hier, je me suis occupée de beaucoup de petites filles comme toi. Au palais, elles ont appris à devenir des femmes extraordinaires qui soulagent et guérissent les gens. Je serais très heureuse que tu te joignes à nous, Holly.

La fillette eut un pâle sourire.

— Grand-mère prenait bien soin de moi, mais elle faisait parfois du mal aux gens. Souvent parce qu’ils avaient tenté de nous escroquer ou de nous maltraiter. Toi, tu ne nous as jamais menacées. Elle a eu tort de te faire mal. Je regrette qu’elle n’ait pas été plus gentille. À cause de sa méchanceté, elle a dû mourir, et j’ai du chagrin…

— Moi aussi, ma chérie. Moi aussi…

— J’ai le don, dit la fillette avec le calme si étonnant qui avait frappé Anna. Tu peux m’apprendre à l’utiliser pour guérir ?

— Ce sera un grand honneur, Holly.

Nathan saisit son épée, qu’il avait posée sur la table, et la rengaina d’un geste théâtral.

— Tu veux bien que je te soigne, Anna ? Attends encore un peu, et je devrais m’essayer à une résurrection, parce que tu auras saigné à mort.

— Guéris-moi, ô mon sauveur ! fit Anna en se relevant péniblement.

— Tu veux que je fasse ça avec mon épée ? Non ? Alors, rends-moi mon pouvoir, femme !

Anna ferma les yeux, se concentra sur le Rada’Han, le frôla du bout des doigts et annula le blocage.

— C’est fait.

— Je sais, vieille idiote ! Tu crois que je n’ai pas senti le Han couler de nouveau en moi ?

— Aide-moi à m’allonger, veux-tu ?

Le Prophète obéit. Holly ne lâcha pas la main d’Anna tandis qu’il la soulevait dans ses bras.

— Voilà, on va pouvoir commencer… (Nathan baissa les yeux sur le vieillard aux cheveux blancs.) Eh bien, tu as fini par l’avoir ! À ma connaissance, on n’a jamais mis un collier à un sorcier du Premier Ordre. À présent que tu as réussi ton coup, vieille imbécile, nous allons voir à quel point ton plan était dingue !

— Je sais, Nathan… (Anna soupira d’aise au contact des mains apaisantes du Prophète.) Mais avec un peu de chance, Verna doit avoir rempli sa partie de la mission, au palais…

Chapitre 42

Cette fois, quand la minuscule trappe s’ouvrit, au pied de la porte, Verna était prête. Elle plongea, écarta le plateau et s’aplatit sur le sol pour voir à travers l’ouverture.

— Qui est dans le couloir ? Et pourquoi m’a-t-on enfermée ? Au nom du Créateur, répondez-moi !

Verna aperçut des bottes de femme et l’ourlet d’une robe. Probablement une sœur chargée de s’occuper des malades. Bref, quelqu’un qui n’aurait aucune réponse…

— Il me faudrait une nouvelle bougie ! Je vous en prie, la mienne est presque morte !

Des bruits de pas s’éloignèrent. Une porte se referma, son verrou claquant à l’instant même où la prisonnière, folle de rage, se relevait pour marteler de coups de poing le battant qui la séparait de la liberté.

Verna alla s’asseoir sur sa paillasse et massa lentement sa main droite en feu avec la gauche. Ces derniers temps, elle se laissait trop souvent aller à boxer du bois. Une preuve de plus que sa lucidité se lézardait.

Dans sa cellule sans fenêtre, distinguer le jour de la nuit était impossible. Supposant qu’on la nourrissait plutôt quand il faisait clair, elle mesurait le temps en fonction de ses repas. Hélas, ils se succédaient parfois très vite. À d’autres occasions, elle était morte de faim quand arrivait le suivant.

Et ce fichu pot de chambre, que personne ne se souciait de vider !

Bien entendu, les rations qu’on lui servait ne suffisaient pas. C’était visible à la façon dont elle flottait dans sa robe, surtout sur l’abdomen et les hanches. Dire qu’elle rêvait, depuis quelques années, de perdre un peu de poids pour ressembler à la jeune sylphide partie en voyage vingt ans plus tôt. Dans sa jeunesse, elle avait fait tourner la tête de pas mal d’hommes. Ses kilos superflus lui rappelaient sans cesse tout ce qu’elle avait perdu en s’éloignant si longtemps du palais…

Elle eut un rire de démente. Était-ce le but de cette affaire ? Mettre la Dame Abbesse au régime ?

Son hilarité ne dura pas. Après avoir désiré que Jedidiah s’intéresse à son esprit, pas à son corps, voilà qu’elle adoptait le même point de vue que lui.

Une larme roula sur la joue de Verna. Warren, lui, s’était toujours attaché à son esprit et à son cœur. Et elle l’avait méprisé comme une idiote !

— J’espère que tu vas bien, Warren, murmura-t-elle.

Se levant, elle alla chercher le plateau et le posa près de la bougie agonisante. Puis elle s’accroupit, s’empara du gobelet… et mobilisa toute sa volonté pour ne pas le vider d’un trait. Ses geôlières ne lui donnaient jamais assez d’eau. Quand elle la consommait trop vite, elle passait les heures suivantes allongée sur sa paillasse, à rêver qu’elle plongeait dans un lac la bouche ouverte, buvant jusqu’à ce que son estomac n’en puisse plus.

Elle prit une petite gorgée, reposa le gobelet, et découvrit, sur le plateau, une incroyable nouveauté. Près du morceau de pain, une assiette de soupe fumait encore un peu.

Verna la prit délicatement, la porta à ses lèvres et s’emplit les poumons d’une odeur délicieuse. Ce n’était qu’un vulgaire brouet à l’oignon, mais dans sa situation, on eût dit un festin de reine. Buvant à même l’assiette, elle crut défaillir quand un délicieux goût salé titilla ses papilles. Exaltée, elle se coupa un bout de pain et le trempa dans le liquide encore chaud. Bon sang, c’était meilleur que du chocolat ! Avait-elle jamais goûté pareil délice ?

La prisonnière émietta le reste du pain et le laissa tomber dans l’assiette. La mie gonflée eut soudain des allures de repas deux fois trop copieux pour un seul appétit. Elle la dévora quand même…

En mangeant, elle sortit de sa ceinture le livre de voyage, l’ouvrit et soupira de déception. Il n’y avait aucun nouveau message. Pourtant, elle avait fini par tout raconter à Anna.

« Il faut t’évader et faire quitter le palais aux sœurs », avait répondu la Dame Abbesse d’une écriture rapide et tremblante. Depuis, silence total…

Quand elle eut fini de manger, recueillant le reste de soupe sur le bout des doigts, Verna souffla la bougie afin de l’économiser. Le gobelet à moitié plein posé derrière le bougeoir, pour ne pas risquer de le renverser dans le noir, elle s’étendit sur sa paillasse et massa voluptueusement son estomac enfin rassasié.

Le bruit sec du verrou de la porte la tira d’un sommeil sans rêve. Les mains levées pour se protéger les yeux, elle recula contre le mur, affolée de voir se dresser devant elle une femme enveloppée par une lumière aveuglante.

— Qui est-ce ? demanda Verna tandis que sa visiteuse posait sa lampe à huile sur le sol.

— Leoma Marsick, répondit une voix dépourvue de chaleur.

Verna plissa les yeux et reconnut la sœur qui la toisait sans aménité, les bras croisés. Oui, c’était bien Leoma, avec son visage ridé et ses longs cheveux blancs.

La conspiratrice qui l’avait attaquée, puis enfermée comme une bête fauve ! D’instinct, elle lui sauta à la gorge.

L’instant suivant, elle se retrouva assise sur sa paillasse, les fesses douloureuses après une réception sans douceur. Autour de son cou, elle sentit le Rada’Han qui l’avait expédié en arrière et l’empêchait de se relever.

Ses jambes ne répondaient plus, comme celles d’un paralytique ! Prise d’une indicible terreur, Verna ravala un cri, le souffle court. Elle ne devait pas s’humilier devant une servante du Gardien !

Dès qu’elle cessa de résister, la pression qui menaçait de la rendre folle se dissipa un peu. L’angoisse, elle, resta logée au creux de son ventre, telle un rat qui la dévorait de l’intérieur.

— Ça suffit, Verna, lâcha Leoma.

Avant de parler, la prisonnière s’assura que sa voix ne tremblerait pas.

— Qu’est-ce que je fiche ici ?

— Tu es incarcérée, en attendant la fin de ton procès.

Un procès ? Que… Non, elle ne ferait pas à Leoma le plaisir de la voir s’énerver.

— Une démarche logique, je l’avoue… (Cher Créateur, elle aurait donné si cher pour pouvoir se lever ! Être regardée de haut par Leoma la révulsait.) Et quand connaîtrai-je la sentence ?

— Dans quelques secondes… C’est pour te la communiquer que je suis là.

Verna ravala une remarque ironique. À l’évidence, ces traîtresses avaient assez d’imagination pour la charger de tous les crimes de la création. Une partie jouée d’avance…

— Je t’écoute…

— Tu as été jugée coupable de la principale charge : être une Sœur de l’Obscurité !

Verna en resta sans voix. Les yeux rivés sur Leoma, elle aurait voulu lui dire que cette accusation lui brisait le cœur. Après une vie passée au service du Créateur, aucune calomnie ne pouvait être pire !

Se souvenant du jugement de Warren, au sujet de son « charmant caractère », elle se retint d’exploser.

— Et comment en est-on arrivé à cette conclusion, en l’absence de preuve ?

— Verna, ne sois pas stupide ! Tu n’espérais pas commettre un pareil crime sans semer des indices dans ton sillage ?

— Ou permettre à mes très chères collègues de les fabriquer… Leoma, es-tu venue me lire mon jugement, ou parader parce que tu as enfin accédé au poste de Dame Abbesse ?

— Moi ? Tu te trompes, Verna. C’est Ulicia qui te remplace.

— Ulicia ? Espèce de vieille folle, c’est elle la Sœur de l’Obscurité ! La preuve, c’est qu’elle a fui le palais avec cinq de ses complices.

— Vils mensonges ! Les sœurs Tovi, Cecilia, Armina, Nicci et Merissa sont de retour. Dûment réhabilitées, elles ont retrouvé leur position au sein du palais.

Oubliant le Rada’Han, Verna tenta encore de se lever. Elle eut tôt fait de le regretter…

— Elles ont attaqué Annalina, et Ulicia l’a tuée ! C’est pour ça qu’elles ont fui !

— Et qui raconte cette fable édifiante ? demanda Leoma d’un ton exagérément patient, comme si elle sermonnait une novice étourdie. Toi, Verna. Et ton ami Richard.

» Heureusement, vos victimes ont pu s’exprimer. Nous savons maintenant qu’une Sœur de l’Obscurité les a agressées peu après la mort de Liliana, sauvagement assassinée par ton Richard. Incapables de prouver leur innocence, elles ont fui, attendant le moment propice pour revenir et te démasquer. Ton jeu pervers est terminé, Verna !

» Tu as monté cette machination avec beaucoup d’ingéniosité, il faut l’avouer. Richard et toi étiez les seuls témoins. Pratique, non ? En réalité, avec l’aide de ce bandit, tu as exécuté la pauvre Annalina. Ensuite, un service en valant un autre, tu as favorisé la fuite de ton complice. Des sœurs t’ont entendue conseiller à Kevin Andellmere d’être fidèle à Richard plutôt qu’à l’empereur. N’est-ce pas une preuve suffisante ?

— Vous m’avez condamnée sur la foi du témoignage de six servantes du Gardien ? Le nombre l’a emporté sur la loyauté ?

— Absolument pas ! Les auditions de témoins se sont succédé pendant d’interminables journées. Sais-tu qu’il nous a fallu deux semaines pour arriver à une sentence ? Face à des accusations si graves, nous crois-tu capables de légiférer à l’aveuglette ? Beaucoup d’honnêtes sœurs, à la barre, nous ont parlé de ton pernicieux travail de sape.

— Pardon ? Leoma, as-tu perdu la tête ? J’ai…

— Silence ! Verna, tu as méthodiquement saboté l’œuvre du Créateur. Des milliers d’années de traditions et d’efforts ont failli sombrer dans le néant à cause de toi. Si on ne t’avait pas arrêtée, le Palais des Prophètes n’existerait peut-être déjà plus.

— Vraiment ? Je ne me savais pas si efficace…

— Suite à ton inique décision – ne plus dédommager les femmes engrossées par nos sorciers – il y a eu en ville des émeutes de plus en plus violentes. Ces enfants illégitimes étaient notre principale source de garçons nés avec le don. Tu as voulu la tarir pour affaiblir le Créateur et miner Son œuvre de l’intérieur.

» La semaine dernière, nos gardes ont dû mater une révolte qui menaçait de rayer le palais de la surface du monde. Les citadins sont indignés que tu aies voulu laisser mourir de faim des femmes et des enfants innocents. Plusieurs de nos jeunes sorciers les soutenaient, écœurés que tu les prives de l’or qui leur revient de droit.

Avec de jeunes sorciers dans le coup, Verna doutait que la rébellion eût été spontanée. Mais Leoma ne voudrait jamais reconnaître la vérité. Beaucoup de ces jeunes hommes étaient profondément bons et honnêtes. Que leur arriverait-il, à présent qu’ils s’étaient laissé entraîner dans cette folie ?

— Notre or corrompt tous ceux qui le touchent, Leoma !

C’était vrai, mais ça ne changerait rien. Aucune défense, aussi fondée soit-elle, ne détournerait Leoma et les autres de leur délire. Car elles n’étaient plus accessibles à la raison.

— Ce système a fonctionné pendant des millénaires. Mais tu entendais le saboter, pour nuire au Créateur ! Ces ordres ont été annulés, comme tes autres initiatives dévastatrices.

» Pour nous empêcher de savoir si les jeunes sorciers étaient prêts à affronter le monde, tu as eu l’idée de supprimer l’épreuve de douleur. Un excellent moyen de t’assurer que ces garçons rateraient leur vie. Là aussi, nous avons fait machine arrière.

» Verna Sauventreen, tu as comploté contre la doctrine du palais dès le jour de ta nomination ! Après avoir tué Annalina, tu t’es servie de la magie du royaume des morts afin de prendre sa place. Une position idéale pour nous détruire, n’est-ce pas ?

» Pas étonnant que tu n’aies jamais écouté tes conseillères ! Pour dévaster le palais, tu n’avais pas besoin d’elles ! Fatiguée de lire les mémos, tu es allée jusqu’à les confier à des administratrices débutantes ! Avoue que ça te laissait plus de temps pour conférer avec le Gardien, dans ton maudit sanctuaire !

— Tu as fini ? soupira Verna. Alors, résumons-nous, si tu veux bien. Mes administratrices détestent travailler. Quelques requins cupides se plaignent de ne plus pouvoir monnayer le ventre de leurs filles. Des femmes gémissent parce qu’il ne leur suffit plus de tomber enceintes pour se la couler douce. Quelques sœurs s’indignent parce que j’interdis à nos garçons de satisfaire leurs besoins virils. Enfin, les mensonges de six fugitives sont désormais plus crédibles que les prophéties elles-mêmes. Bravo, Leoma ! Avec Ulicia aux commandes, vous irez loin ! À votre place, j’aurais quand même voulu avoir une preuve irréfutable de ma culpabilité.

— Qui te dit que nous n’en avons pas ? (Leoma sourit pour la première fois.) Oui, qui te le dit ?

Triomphante, elle glissa une main dans sa poche et en sortit une feuille de parchemin.

— Nous avons de quoi t’accabler. Et un témoin au-dessus de tout soupçon. Warren !

Verna recula comme si on venait de la gifler. Ce soir-là, dans le sanctuaire, Nathan et Anna avaient insisté pour que Warren quitte le palais au plus vite. Était-ce pour éviter ça ?

— Sais-tu ce que dit le texte que j’ai sous les yeux, Verna ? Allons, ne fais pas l’innocente ! Tu le connais par cœur. À part une Sœur de l’Obscurité, qui serait assez arrogante pour laisser une preuve pareille en évidence ? Nous l’avons trouvé dans les catacombes, entre les pages d’un livre. Veux-tu que je te fasse un peu de lecture ?

« Quand la Dame Abbesse et le Prophète seront rendus à la Lumière, les flammes de leur bûcher funéraire porteront à ébullition un chaudron plein de fourberie. Alors viendra l’Usurpatrice qui présidera à la fin du Palais des Prophètes. »

Leoma replia le parchemin et le rangea dans sa poche.

— Tu savais que Warren était un Prophète, et tu lui as enlevé son Rada’Han ! Le laisser en liberté était déjà un crime majeur, Usurpatrice !

— Comment sais-tu que cette prédiction est de lui ? demanda Verna.

— Il en a attesté en personne. Bien sûr, il lui a fallu un moment pour se résoudre à avouer qu’il délivrait des prophéties…

— Que lui avez-vous fait ?

— Nous avons utilisé son Rada’Han, comme c’est notre devoir, pour avancer vers la vérité. À la fin, il a confessé que cette prédiction était de lui.

— Vous lui avez remis un collier ?

— Comme il convient à un Prophète. Si tu étais une Dame Abbesse digne de ce nom, tu t’en serais chargée. Warren réside désormais dans les anciens quartiers de Nathan, derrière des boucliers. Il porte un Rada’Han et des gardes interdisent qu’on lui rende visite.

» Le Palais des Prophètes est redevenu tel qu’il n’aurait jamais dû cesser d’être. La prédiction de Warren a signé ta perte, Verna. Qui pourrait encore douter de ta duplicité ? Par bonheur, nous avons pu agir avant que tu détruises le palais. Tu as échoué, Sœur de l’Obscurité !

— Leoma, tu sais qu’il n’y a rien de vrai dans tout ça.

— La prophétie démontre ta culpabilité ! Tu es l’Usurpatrice, et tu voulais raser le palais ! Si tu avais vu la tête de l’assistance, quand on a lu ce texte au tribunal… En matière de « preuve irréfutable », on ne peut guère rêver mieux, n’est-ce pas !

— Vieille harpie, je jure que je te verrai morte !

— Une promesse qui ne m’étonne pas de toi, chienne ! Heureusement, tu n’es pas en position de la tenir.

Les yeux dans ceux de Leoma, Verna embrassa son annulaire gauche.

— Pourquoi ne fais-tu pas comme moi, Leoma ? Implore l’aide du Créateur, en des temps si difficiles pour le palais !

La vieille sœur écarta les bras, un sourire moqueur sur les lèvres.

— Les temps ne sont pas difficiles pour le palais, Verna.

— Sacrifie au rituel, Leoma, et montre au Créateur que tu te soucies du bien-être des Sœurs de la Lumière !

Leoma ne porta pas sa main gauche à ses lèvres. Elle ne le pouvait pas, et Verna le savait pertinemment.

— Je ne suis pas venue ici pour prier…

— C’est une évidence, Leoma. Nous savons toutes les deux que tu es une servante du Gardien, comme la nouvelle Dame Abbesse. Ulicia est l’Usurpatrice !

— Qu’importe tes accusations ? Tu es la première sœur jamais condamnée pour ce crime. Le doute n’est plus permis, et personne ne viendra à ton secours.

— Nous sommes seules, Leoma… Derrière ces boucliers, nul ne peut nous entendre, à part les détenteurs de la Magie Soustractive, que tu ne redoutes pas. Aucune Sœur de la Lumière n’aura vent de ta confession. Et si je te dénonce, personne ne me croira. Bas les masques, ma sœur ! Parlons à cœur ouvert.

— Je t’écoute…

Verna prit une grande inspiration et croisa les mains sur ses genoux.

— Vous ne m’avez pas tuée, contrairement à cette pauvre Annalina. Si vous aviez voulu m’éliminer, à quoi bon cette comédie ? Dans mon bureau, j’étais à votre merci. Donc, vous voulez quelque chose de moi. De quoi s’agit-il ?

— Sacrée Verna, toujours franche et directe. Malgré ta jeunesse, je dois reconnaître que tu es futée !

— Ça, tu peux le dire ! Et ma situation actuelle en est l’éclatante démonstration… À présent, dis-moi ce que ton maître, le Gardien, veux que vous tiriez de moi.

— Pour le moment, fit Leoma, hautaine, nous servons un autre maître. Et c’est sa volonté qui compte.

— Jagang ? Vous lui avez aussi juré allégeance ?

Leoma baissa imperceptiblement les yeux.

— C’est plus compliqué que ça, mais qu’importe ! Quand Jagang veut quelque chose, il l’obtient. Et mon devoir est de lui faciliter les choses.

— Que désire-t-il de moi ?

— Renie Richard Rahl, et il sera comblé.

— Rêve toujours, Leoma !

— J’ai déjà assez rêvé comme ça, fit la vieille sœur avec un sourire amer. Mais la question n’est pas là. Tu dois renoncer à ton lien avec Richard.

— Pourquoi ?

— Ce garçon empêche l’empereur de contrôler les événements. Ta loyauté, par exemple, neutralise les pouvoirs de Jagang. Il veut savoir si un simple reniement lui permettra de s’introduire dans ton esprit. En somme, il s’agit d’une expérience. Et moi, je dois te convaincre de trahir Richard.

— Je n’en ferai rien, et tu ne pourras pas me forcer.

— Détrompe-toi, fit Leoma avec un étrange rictus. J’y arriverai, parce que je suis très… motivée. Avant que Jagang ne vienne s’installer au palais, j’aurai brisé ton lien avec son pire ennemi.

— Comment ? En contrôlant mon Han ? Tu crois que ça suffira à anéantir ma volonté ?

— Tu as la mémoire si courte, Verna ? Les colliers ont d’autres usages. Pense à l’épreuve de douleur… Tôt ou tard, tu te jetteras à genoux pour jurer fidélité à l’empereur.

» Surtout, ne crois pas que je répugnerai à aller jusqu’au bout. Ne compte pas sur ma pitié, parce que j’ignore jusqu’au sens de ce mot. Jagang n’arrivera pas avant des semaines, ma chère. Nous aurons tout le temps du monde… On n’aura jamais vu une épreuve de douleur durer si longtemps, et tu finiras par céder.

Verna se raidit, car elle avait effectivement oublié d’intégrer l’épreuve de douleur dans son analyse. Les jeunes sorciers qui l’avaient subie devant elle ne devaient jamais tenir plus d’une heure. Et des années séparaient deux séances de ce type.

— Nous commençons, chère sœur Verna ?

Chapitre 43

Richard fit la grimace quand il vit le gamin s’écrouler sans connaissance. Quelques spectateurs le tirèrent à l’écart et un autre garçon prit sa place.

Même derrière les hautes fenêtres du Palais des Inquisitrices, le Sourcier entendait les cris exaltés des gosses qui regardaient des jeunes gens jouer au Ja’La. Un sport très populaire à Tanimura, où les enfants s’entraînaient à tous les coins de rue.

Chez lui, en Terre d’Ouest, personne n’avait entendu parler du Ja’La. Dans les Contrées du Milieu comme dans l’Ancien Monde, il faisait fureur. Vive et très rythmée, cette activité semblait effectivement excitante. Mais pas au point, selon Richard, que des gamins y laissent la moitié de leurs dents…

— Seigneur Rahl ? appela Ulic. Êtes-vous là, seigneur ?

Richard se détourna de la fenêtre et ouvrit sa cape, désolé de s’arracher au délicieux confort de l’invisibilité.

— Oui, Ulic. Que se passe-t-il ?

Le colosse avança dans la pièce, plus perturbé le moins du monde de voir son maître se matérialiser en un clin d’œil. La force de l’habitude, sans doute…

— Seigneur, un Keltien demande à vous parler. Un certain général Baldwin.

— Baldwin… Baldwin…, répéta le Sourcier, perplexe. Ah oui, je me souviens ! C’est le commandant suprême de l’armée keltienne, ou un titre dans ce genre-là. Nous lui avons adressé une lettre au sujet de la reddition de Kelton. Que veut-il ?

— Il ne l’a pas précisé, seigneur…

Richard se retourna vers la fenêtre, écarta la lourde tenture et regarda un garçon, plié en deux de douleur, tenter de récupérer après un contact violent avec le broc. En quelques secondes, il réussit à se redresser et courut reprendre sa place.

— Avec combien d’hommes Baldwin est-il arrivé en Aydindril ?

— Une petite escorte, seigneur. Cinq ou six cents soldats, au maximum.

— Il sait que Kelton s’est rendu à D’Hara. S’il avait des intentions belliqueuses, il serait venu avec une armée. Je devrais lui accorder une audience… Ulic, Berdine est occupée. Que Cara et Raina m’amènent le général.

Ulic salua et tourna les talons.

— Attends !

Le colosse fit promptement volte-face.

— La patrouille a trouvé quelque chose au pied de la montagne ?

— À part des mriswiths en bouillie ? Non, seigneur. Mais avec la neige accumulée à cet endroit, il faudra attendre la fonte pour en être sûrs. Avec le vent qui souffle là-bas, les soldats ignorent où creuser. Les membres de mriswiths qu’ils ont découverts étaient assez légers pour ne pas s’enfoncer dans la neige. Tout ce qui pesait plus lourd risque d’être à dix ou vingt pieds de profondeur.

— Eh bien… Je me contenterai de ces informations, pour le moment. Dis-moi, Ulic, il doit y avoir des couturières dans le palais. Tu veux bien contacter leur chef et lui demander de venir me voir ?

Comme par réflexe, Richard s’enveloppa de nouveau dans sa cape et retourna suivre la partie de Ja’La. L’absence de Kahlan et de Zedd lui pesait de plus en plus. Par bonheur, ils ne tarderaient plus, à présent. Gratch avait dû les trouver, et ils étaient sûrement en chemin.

— Seigneur Rahl, vous êtes là ? demanda soudain Cara, dans son dos.

Le Sourcier ouvrit sa cape et se retourna.

Debout entre les deux Mord-Sith, un grand costaud aux moustaches tombantes écarquilla les yeux en le voyant apparaître. Au-dessus de la couronne de cheveux gris assez longue pour lui couvrir les oreilles, le crâne de Baldwin brillait comme une armure récemment polie.

Il portait une toge en serge brodée de fil de soie et fixée à une de ses épaules par deux boutons. Au-dessous de sa collerette impressionnante – et quelque peu ridicule –, il bombait le torse sous son plastron orné d’un bouclier héraldique jaune et bleu barré d’une ligne noire diagonale. Ses cuissardes lui montant jusqu’aux genoux, il avait glissé à sa ceinture de longs gantelets noirs évasés au poignet et soigneusement pliés en deux.

— Général Baldwin, fit Richard, amusé par la stupéfaction du militaire, je suis ravi de vous rencontrer.

Reprenant ses esprits, le Keltien salua son hôte d’une révérence impeccable.

— Seigneur Rahl, je suis flatté que vous ayez consenti à me recevoir si vite.

— Cara, aurais-tu la bonté d’offrir un siège au général ? Après un si long voyage, il doit être épuisé.

Quand le Keltien fut installé à une table, Richard le rejoignit et s’assit en face de lui.

— Que puis-je pour vous, général Baldwin ?

Mal à l’aise, le militaire jeta un coup d’œil à Cara, debout derrière son épaule gauche, puis à Raina, pareillement postée derrière la droite. Silencieuses, les mains croisées dans le dos, les deux Mord-Sith manifestaient sans équivoque leur intention de ne pas bouger d’un pouce.

— Parlez sans crainte, général. Ces femmes veillent sur mon sommeil, une mission de confiance que je réserve à quelques très rares compagnons.

Baldwin se détendit un peu, rassuré par cette déclaration.

— Seigneur Rahl, je viens vous voir au sujet de la reine.

Richard l’aurait parié, et il ne s’était pas trompé.

— Ce drame me navre, général, dit-il en croisant les mains sur la table.

— Oui… J’ai entendu parler de ces mriswiths. Je crois même avoir vu quelques-unes de ces bêtes répugnantes, embrochées sur des piques, devant votre palais.

Richard faillit dire que ces bêtes, si c’en était bien, n’étaient pas plus répugnantes qu’une quantité d’autres. Après tout, celui qui s’était jeté devant Cathryn Lumholtz lui avait sauvé la vie. Doutant que le général comprenne, il préféra ne pas s’étendre sur le sujet.

— Je déplore vraiment, sachez-le, que votre reine ait péri alors qu’elle était sous mon toit.

— Aucune autre idée ne m’a jamais traversé l’esprit, seigneur Rahl. Je ne viens d’ailleurs pas évoquer sa mort, mais le sort de mon royaume, qui n’a plus de souverain. La duchesse était la dernière héritière du trône. Sa brutale disparition pose un problème majeur.

— Lequel, général ? demanda Richard, sans agressivité, mais avec toute la fermeté de son ton « officiel ». Désormais, Kelton fait partie de D’Hara.

— Oui, nous avons reçu ces documents…, fit Baldwin, un peu trop désinvolte au goût de son interlocuteur. Mais sans la reine pour nous guider, nous ne savons que faire. Elle nous a engagés sur un chemin difficile, et voilà qu’elle nous abandonne dès le début…

— Dois-je comprendre que vous voulez nommer un nouveau monarque ?

— Les Keltiens ont besoin d’avoir un chef – même symbolique, puisque nous voilà unis à D’Hara. C’est une question… hum… d’image de soi. Sans tête couronnée, le peuple a l’impression de ne pas avoir de racines. Comme s’il était privé de tout ce qui le cimente. Vous me suivez ?

» La lignée s’étant éteinte avec la duchesse, les autres maisons nobles peuvent postuler à la couronne. Aucune n’a le droit de la réclamer, mais rien ne lui interdit de se le gagner. Hélas, ce genre de situation finit souvent par une guerre civile.

— Je vois…, souffla Richard. Mais vous savez que le couronnement d’un nouveau monarque n’aura aucune incidence sur votre reddition. Cette affaire-là est irrévocablement réglée.

— Si ça pouvait être si simple… Seigneur, je viens en réalité vous demander de l’aide.

— Et que puis-je faire ?

— Hum… (Baldwin se pinça nerveusement le menton.) La reine Cathryn vous a soumis Kelton, j’en conviens. Mais elle n’est plus, et nous sommes vos sujets. Au moins, tant que nous n’aurons pas un nouveau monarque. Jusque-là, vous serez l’équivalent de notre roi. Hélas, l’homme ou la femme qui succédera à Cathryn Lumholtz risque de ne pas voir les choses comme elle.

Richard se retint d’exploser, bien que l’envie ne lui en manquât pas.

— Je me fiche de la façon dont votre futur souverain verra les choses. Revenir sur la reddition est exclu.

— Seigneur, je suis le premier à dire que nous devons rester à vos côtés. Mais si la mauvaise maison monte sur le trône, mon opinion risque de devenir minoritaire. Pour être franc, je n’aurais jamais cru que la maison Lumholtz se soumettrait à vous. À l’évidence, vous avez su investir dans cette affaire des trésors de diplomatie…

» La plupart des nobles sont doués pour les intrigues et ils se contrefichent de l’intérêt général. Les duchés, comprenez-le, sont quasiment indépendants. Seul un roi ou une reine peut les fédérer. Si le successeur de Cathryn déclare caduque la reddition, beaucoup de Keltiens se détourneront de D’Hara par fidélité à la Couronne. D’autres tiendront à rester sous votre aile. Alors, une guerre civile sera inévitable.

» Je vois les choses avec des yeux de soldat, seigneur Rahl. À mon sens, il n’y a rien de pire qu’une guerre civile. Mon armée, composée d’hommes de tous les duchés, finira par éclater. Et sans elle, nous serons vulnérables aux menaces extérieures…

Baldwin se tut, attendant un commentaire… qui ne vint pas.

— Continuez, général, fit simplement Richard. Et croyez que je suis tout ouïe.

— Eh bien… Convaincu que l’union fait la force, et qu’un pouvoir fort en est le garant, je pense que vous incarnez l’avenir de Kelton. Et tant que le trône sera vacant, seigneur, c’est vous qui y détiendrez l’autorité.

Baldwin se pencha un peu sur la table et baissa la voix.

— Comme votre parole a pour l’instant force de loi, la question sera réglée si vous désignez le successeur de Cathryn Lumholtz. Vous suivez mon raisonnement ? Les maisons devront faire allégeance au nouveau roi, et elles se rangeront à vos côtés s’il ne remet pas la reddition en cause.

— À vous entendre, général, on croirait qu’il s’agit d’un jeu. Bouger un pion ici, déplacer une pièce là… Bloquer les forces ennemies afin que l’adversaire soit piégé quand viendra son tour de jouer…

— Pour l’instant, seigneur, c’est votre tour…

— Il semble bien, oui…

Richard réfléchit un moment. À dire vrai, il n’avait pas la moindre idée de ce qu’il devait faire. Fallait-il demander l’avis du général ? Le laisser nommer la maison qu’il supposait être la plus loyale ?

Mais comment se fier à un homme qu’il connaissait depuis un quart d’heure ? Toute l’affaire pouvait être un piège subtil…

Le Sourcier consulta Cara du regard, et lut sur son visage une perplexité au moins aussi grande que la sienne. Se tournant vers Raina, il n’eut pas plus de succès.

Pour gagner du temps, il se leva et alla se camper devant la fenêtre. Kahlan aurait sans doute réglé ce problème en un clin d’œil, puisque les histoires de rois et de reines n’avaient aucun secret pour elle. Décidément, régner sur les Contrées du Milieu se révélait chaque jour plus difficile que prévu.

Bien sûr, il pouvait envoyer une armée de D’Harans mettre de l’ordre chez les Keltiens. En quelques jours, il n’en doutait pas, tous les dissidents seraient rentrés dans le rang. Mais fallait-il vraiment confier une mission aussi secondaire à des soldats d’élite ? Une solution diplomatique serait tellement plus économique…

Laisser faire et trancher plus tard avait aussi ses avantages. Hélas, la loyauté de Kelton était le pivot de son plan. Beaucoup de royaumes s’aligneraient sur la décision de leur puissant voisin. Un revirement, à cet instant précis, risquait de tout gâcher.

Kahlan, que ferais-tu à ma place ?

Kahlan…

Richard se tourna lentement vers le général.

— Si Kelton a vraiment besoin d’un monarque qui symbolise l’espoir aux yeux du peuple et le guide d’une main ferme, je tiens la personne qu’il lui faut !

Baldwin plissa le front, très concentré.

— En ma qualité de maître de D’Hara et de l’alliance, je nomme Kahlan Amnell reine de Kelton !

Le général se leva d’un bond, les yeux ronds comme des soucoupes.

— Kahlan Amnell, sur le trône de Kelton ?

Le regard dur, Richard posa la main sur la garde de son épée.

— Ma décision est irrévocable. Tous les Keltiens lui obéiront et la vénéreront.

Le général tomba à genoux, la tête inclinée.

— Seigneur Rahl, comment vous remercierai-je jamais assez au nom de mon peuple ? C’est merveilleux !

Sur le point de dégainer son arme, Richard s’immobilisa, stupéfait par la réaction du militaire. À vrai dire, il s’attendait à tout autre chose…

— Seigneur Rahl, continua le général en se levant, il faut que j’aille sur-le-champ annoncer cette grande nouvelle à mes hommes. Tous seront honorés de devenir les sujets d’une telle reine.

Ne sachant sur quel pied danser, le Sourcier préféra ne pas se mouiller.

— Général Baldwin, je me réjouis que vous acceptiez mon choix.

— L’accepter, dites-vous ? Seigneur, il dépasse mes plus folles espérances ! Kahlan Amnell est déjà la reine de Galea. Dans mon pays, bien des gens voyaient d’un mauvais œil que la Mère Inquisitrice prenne en mains la destinée de notre plus grand rival. Qu’elle coiffe notre couronne prouve que vous tenez Kelton dans la même estime que Galea. Et après votre mariage, vous serez uni à notre peuple, comme aux Galeiens…

Richard en resta sans voix. Comment Baldwin savait-il que Kahlan était la Mère Inquisitrice ? Par les esprits du bien, que se passait-il ?

Baldwin tendit une main, écarta celle du Sourcier de son arme et lui donna une accolade enthousiaste.

— Seigneur, c’est le plus grand honneur qu’ait jamais reçu mon peuple ! La Mère Inquisitrice, sur le trône de Kelton ! Mille mercis, seigneur Rahl ! Mille mercis !

Si Baldwin ne se tenait plus de joie, le pauvre Richard était à deux doigts de paniquer.

— J’espère, général, que cette décision scellera votre unité.

— Pour les siècles des siècles, seigneur ! jubila le Keltien. À présent, si vous voulez bien, je vais vous quitter pour apprendre la nouvelle à mes hommes.

— Faites, je vous en prie…, parvint à dire Richard, ravi de se débarrasser du militaire.

Avant de sortir, Baldwin tapa dans les mains de Cara et de Raina, qui ne se départirent pas de leur flegme.

— Seigneur Rahl, demanda Cara dès qu’ils furent seuls, quelque chose ne va pas ? Vous êtes blanc comme un linge…

— Il sait que Kahlan est la Mère Inquisitrice, lâcha Richard, accablé.

— Et alors ? s’étonna la Mord-Sith. Tout le monde est informé que votre promise, Kahlan Amnell, est aussi la Mère Inquisitrice.

— Pardon ? s’étrangla Richard. Tu le sais aussi ?

Les deux femmes acquiescèrent, non sans inquiétude.

— Évidemment que nous le savons, seigneur, dit Raina. Cara a raison, vous n’avez pas l’air bien du tout. Vous voulez vous asseoir un peu, le temps de récupérer ?

— Un sort dissimulait son identité, fit Richard en réponse aux questions muettes de ses deux gardes du corps. Personne n’était au courant. Un très grand sorcier s’en était assuré. Et vous l’ignoriez aussi !

— Vraiment ? fit Cara, sincèrement perplexe. Voilà qui est étrange, seigneur. Je jurerais l’avoir toujours su…

— Moi aussi, renchérit Raina.

— C’est impossible… (Richard se tourna vers la porte.) Ulic, Egan !

Les deux colosses entrèrent en trombe, prêts à se battre jusqu’à la mort s’il le fallait.

— Que se passe-t-il, seigneur ? demanda Ulic.

— Qui vais-je épouser ?

Les deux hommes en sursautèrent de surprise.

— La reine de Galea, seigneur, répondit Ulic.

— Mais encore ?

Les deux D’Harans échangèrent un regard perplexe.

— Eh bien… Hum… Il s’agit de Kahlan Amnell, la Mère Inquisitrice.

— La Mère Inquisitrice est censée ne plus être de ce monde ! Avez-vous oublié mon discours, dans la salle du Conseil, devant tous les ambassadeurs ? Je leur ai dit de se montrer fidèles à sa mémoire en s’unissant à D’Hara.

Ulic se gratta pensivement la tête. Se mordillant le bout d’un index, Egan contemplait le sol, plongé dans une profonde réflexion.

Raina regarda ses compagnons, en quête d’une illumination.

— Je me souviens, seigneur Rahl ! s’écria soudain Cara. Mais je pensais que vous parliez des Mères Inquisitrice du passé. Pas de votre fiancée !

Les trois autres gardes du corps acquiescèrent, visiblement soulagés par cette explication.

— Écoutez, je sais que vous ne comprenez pas, mais quand la magie est impliquée, c’est souvent le cas.

— Nous vous croyons, seigneur Rahl, déclara Raina. S’il s’agit vraiment d’un sortilège, il nous a sans doute trompés. Votre pouvoir vous met à l’abri de ce genre de choses. Sur ce sujet, nous vous faisons une confiance aveugle.

Richard se frotta nerveusement les mains, le regard fuyant. Quelque chose clochait terriblement. Mais quoi ?

Si Zedd avait neutralisé le sort, ce n’était sûrement pas sans raison. Alors, pourquoi se ronger les sangs ? Le vieux sorcier ne quittait pas Kahlan d’un pouce, et il la protégerait.

— Ma lettre ! s’exclama le jeune homme. Zedd a dû briser le sortilège parce qu’il sait que j’ai conquis Aydindril. Dissimuler l’identité de Kahlan n’a plus aucun sens, dans ce contexte.

— C’est sûrement ça, dit Cara.

Cette possibilité n’apaisait pas totalement l’angoisse du Sourcier. Et si Kahlan, furieuse à cause de ses récentes décisions politiques, avait demandé à Zedd de neutraliser le sort ? Pour que les Contrées du Milieu sachent qu’elles avaient toujours à leur tête une Mère Inquisitrice…

Dans ce cas, la jeune femme n’était pas en danger, mais simplement folle de rage contre lui. Une réaction, tout compte fait, qu’il préférait à l’autre possibilité.

Dans l’incertitude, il devait cependant agir.

— Ulic, va chercher le général Reibisch et amène-le ici aussi vite que possible. (Le colosse salua et courut vers la porte.) Egan, tu devrais aller bavarder avec quelques-uns de nos hommes. Comporte-toi comme si tout était normal. Engage la conversation, et évoque mon futur mariage… Nous devons découvrir si tout le monde est au courant, pour la Mère Inquisitrice…

En attendant Reibisch, Richard marcha en rond, le cerveau en ébullition. Que devait-il faire ? Kahlan et Zedd arriveraient bientôt, du moins en principe. Même si la jeune femme désapprouvait ses initiatives, ça ne l’empêcherait pas de le rejoindre. Cela dit, il aurait droit à un sermon sur la riche histoire des Contrées du Milieu et son irresponsabilité…

Kahlan lui annoncerait-elle que leur mariage n’aurait pas lieu ? Et qu’elle ne voulait plus jamais le revoir ? Non, c’était impossible. Elle l’aimait, et rien ne pouvait la détacher définitivement de lui. Il devait croire en leur lien, comme elle le faisait sans doute…

La porte s’ouvrit soudain pour laisser passer Berdine, les bras chargés de livres et de rouleaux de parchemin. Souriante, malgré la plume qu’elle serrait entre ses dents, elle laissa tomber son chargement sur la table.

— Si vous n’êtes pas occupé, seigneur, j’ai des choses à vous dire…

— Ulic est parti chercher le général Reibisch. Je dois absolument lui parler.

Berdine regarda ses deux collègues, puis la porte.

— Dois-je me retirer, maître Rahl ? Quelque chose ne va pas ?

Certain que la traduction du journal intime était de la première importance, le Sourcier songea qu’il n’avait rien de spécial à faire avant l’arrivée de Reibisch…

— Qui vais-je épouser, Berdine ?

La Mord-Sith s’assit et entreprit de farfouiller dans sa documentation.

— La reine Kahlan Amnell, Mère Inquisitrice des Contrées du Milieu…, répondit-elle distraitement. Vous avez quelques minutes à me consacrer, maître ? J’ai besoin de votre aide.

Richard soupira et vint s’asseoir à côté de la jeune femme.

— En attendant Reibisch, j’ai tout mon temps… Que veux-tu ?

Du bout de sa plume, Berdine tapota le livre blanc.

— J’ai presque traduit un passage que son auteur semblait juger très important. Hélas, il me manque deux mots essentiels. (Elle saisit la version d’harane des Aventures de Bonnie Day et la posa devant eux.) J’ai trouvé ces termes dans le roman. Si vous vous souvenez du paragraphe, mon problème sera résolu.

Richard avait relu des dizaines de fois Les Aventures de Bonnie Day, son roman favori. Convaincu de le connaître par cœur, il avait découvert, au cours de leurs recherches, que ce n’était pas le cas. Aucun détail de l’histoire ne lui échappait, mais de là à se souvenir des phrases, il y avait un grand pas. Et pour ce qu’il avait entrepris, raconter l’intrigue ne suffisait pas…

Il était retourné plusieurs fois dans la Forteresse en quête d’une version qu’il aurait pu déchiffrer. Hélas, il n’en avait pas trouvé, et l’exemplaire rédigé dans sa langue était resté en Terre d’Ouest.

Berdine désigna une ligne du roman.

— Vous savez ce que dit cette phrase ? (Elle pointa deux mots du bout de l’index.) Ce sont les termes qui me manquent…

Richard reprit espoir. C’était un début de chapitre, et il s’en sortait mieux à ces endroits-là, toujours très forts et donc imprimés dans sa mémoire.

— Oui ! C’est le chapitre où ils s’en vont. Je me souviens de la phrase : « Pour la troisième fois de la semaine, Bonnie viola la règle édictée par son père, qui lui interdisait d’aller seule dans les bois. »

Berdine se pencha sur le journal.

— Le verbe « violer » est bon, je l’avais déjà traduit. Ce mot-là serait « règle » et celui d’à côté « troisième » ?

— On dirait bien, oui…

Enthousiasmée par cette découverte, la Mord-Sith prit une feuille de parchemin et remplit les blancs qu’elle avait laissés dans un texte rédigé de sa main.

— Et voilà le travail ! lança-t-elle en tendant la feuille à Richard.

Il la prit, tourna le dos à la fenêtre pour profiter de la lumière, et lut.

« La dissension fait rage entre nous… Comme le dit la Troisième Leçon du Sorcier : la passion domine la raison. Je crains que cette leçon, la plus insidieuse de toutes, signe notre perte. Bien qu’ils sachent que c’est dangereux, certains d’entre nous ont déjà oublié ce garde-fou. Les diverses factions prétendent agir au nom de la raison, mais je redoute que toutes, par désespoir, aient cédé à la passion. Alric Rahl lui-même clame partout qu’il a trouvé une solution. Pendant ce temps, la faux de ceux qui marchent dans les rêves éclaircit impitoyablement nos rangs. Si nous ne pouvons pas achever les tours, je ne donne pas cher de nous. Aujourd’hui, j’ai dit adieu à deux amis en partance pour les tours. Mon cœur saigne à l’idée de ne plus les revoir dans ce monde. Combien d’entre nous devront se sacrifier au nom de la raison ? Hélas, je sais que le prix serait plus terrible encore si nous devions oublier la Troisième Leçon. »

Quand il eut fini sa lecture, Richard se détourna de ses compagnons, le regard rivé sur la fenêtre. Il avait été dans ces tours, où tant de sorciers s’étaient immolés pour alimenter et activer les sortilèges. Jusqu’à cet instant, il n’avait jamais pensé à eux comme à des êtres de chair et de sang. Partager l’angoisse de l’auteur de ces lignes, mort depuis des millénaires, lui nouait l’estomac. Comme si chaque mot ramenait à la vie ses pathétiques ossements…

Le Sourcier réfléchit à la Troisième Leçon, tentant d’en tirer seul la substantifique moelle. Pour la Première et la Deuxième, Zedd, puis Nathan, l’avaient aidé à déduire des implications pratiques. Aujourd’hui, il devrait se débrouiller seul.

Récemment, il était allé à la périphérie d’Aydindril pour parler avec les gens qui quittaient la cité à la hâte. Désireux de connaître le motif de leur exil, il avait entendu des hommes morts de peur lui assurer qu’ils connaissaient la vérité : il était un monstre qui les étriperait pour se divertir.

Afin d’appuyer leur thèse, ces malheureux répétaient de vagues rumeurs avec l’assurance de témoins de première main. Richard Rahl avait réduit des enfants en esclavage, les arrachant à leurs parents. Véritable vipère lubrique, il changeait de compagne plusieurs fois par nuit, jetant ensuite ses victimes à la rue sans même leur rendre leurs vêtements. Pire encore, selon des sources bien informées, les fruits de ces viols étaient immanquablement des bébés difformes et pervers à jamais contaminés par la semence du démon.

Certains, parmi les plus exaltés, étaient allés jusqu’à lui cracher dessus, dégoûtés par ses crimes.

S’il était un tel monstre, avait argué Richard, pourquoi osaient-ils lui parler si franchement ?

Parce qu’il ne leur ferait jamais de mal en public, bien entendu ! Soucieux de passer pour un être doux et compatissant, il se gardait bien de commettre ses turpitudes devant témoins. Eh bien, en ce qui les concernait, il avait perdu, car leurs femmes et leurs enfants seraient bientôt hors de portée de ses manigances !

Toute tentative pour rétablir la vérité encourageait ces fuyards à s’accrocher à leurs fadaises. Comme ils le clamaient, des faits rapportés par tant de personnes ne pouvaient pas être faux. Un ou deux individus pouvaient se tromper, pas des centaines !

Enfermés dans leur prison d’angoisse et de mensonge, ces gens n’étaient plus accessibles à la logique. Un seul désir les animait encore : fuir Aydindril, devenue un enfer, et courir se réfugier sous l’aile de l’Ordre Impérial, universellement connu pour sa bienveillance.

Leur passion les conduirait à leur perte, comme l’écrivait le sorcier mort. Était-ce en cela qu’il était dangereux d’ignorer la Troisième Leçon ? À partir d’un seul exemple, il semblait difficile de tirer des conclusions définitives.

En tout cas, il y avait un lien évident avec la Première Leçon. Les gens, stupides par nature, étaient prêts à gober n’importe quel mensonge – parce qu’ils avaient envie qu’il soit vrai, ou parce qu’ils le redoutaient.

Il pouvait s’agir d’un mélange de ces deux leçons, oubliées l’une comme l’autre. Quant à savoir où s’arrêtait la première et où commençait la troisième, c’était au-delà des compétences de Richard…

Il se souvint d’un drame survenu pendant son enfance, en Terre d’Ouest. Bien qu’elle ne sût pas nager, maîtresse Rencliff avait échappé aux hommes qui essayaient de la retenir. Refusant d’attendre l’arrivée d’un canot, elle avait plongé dans la rivière en crue où son jeune fils était tombé. Quelques minutes plus tard, le canot avait repêché l’enfant, encore vivant.

Chad Rencliff dut grandir sans sa mère, dont on ne retrouva jamais le cadavre…

La peau du Sourcier le picota comme si elle avait été en contact avec de la glace. Cette fois, il comprenait la Troisième Leçon !

La passion domine la raison – la source de toutes les catastrophes !

Morose, le Sourcier passa près d’une heure à recenser les différentes façons dont la passion pouvait nuire aux êtres humains. Très troublé, il se demanda si la magie, à l’occasion, n’aggravait pas les choses. La réponse – affirmative – lui fit froid dans le dos.

Par bonheur, l’arrivée d’Ulic et du général le tira de sa méditation.

— Seigneur Rahl, lança le militaire après un rapide salut, Ulic affirme que c’est urgent !

Richard saisit Reibisch par les pans de son uniforme.

— Combien de temps vous faut-il pour lancer un détachement à la recherche de quelqu’un ?

— Seigneur Rahl, mes hommes sont des D’Harans, toujours prêts à l’action. Il suffira que je donne l’ordre.

— Parfait. Vous connaissez ma future femme, Kahlan Amnell ?

— La Mère Inquisitrice ?

— Elle-même, oui…, soupira Richard. Elle voyage en direction d’Aydindril, depuis le sud-ouest. Elle devrait déjà être là, et ce retard m’inquiète. Jusqu’à très récemment, un sort dissimulait son identité, afin que ses ennemis ne puissent pas la traquer. Pour une raison que j’ignore, cette magie n’est plus active. Ce n’est peut-être rien, mais je ne veux pas courir de risque. Car ses adversaires, désormais, sauront qu’elle est vivante.

— Je vois…, fit Reibisch en se grattant la barbe. Qu’attendez-vous de moi, seigneur ?

— Deux cent mille D’Harans sont cantonnés en Aydindril, et cent mille de plus campent autour de la ville. Je ne peux pas dire où est exactement Kahlan. Mais je sais d’où elle vient, et où elle va. Nous devons la protéger, général ! Je veux qu’une centaine de milliers d’hommes ratissent le terrain pour la retrouver.

— Une force rudement importante, seigneur. Et qui risque de manquer, s’il faut défendre la ville…

— Si nous lésinons, général, nous risquons de ne pas la trouver ! Cent mille hommes, intelligemment déployés, ne laisseront pas passer une épingle à cheveux entre eux.

— Vous viendrez avec nous, seigneur ?

Richard aurait volontiers tout abandonné pour voler au secours de ses amis. Jetant un coup d’œil à la table où Berdine travaillait toujours, il pensa à la Troisième Leçon et aux avertissements lancés par un sorcier mort depuis trois mille ans.

La passion domine la raison.

Berdine avait besoin d’aide pour traduire le journal. En savoir plus sur l’Antique Guerre, les tours et ceux qui marchent dans les rêves était vital pour sauver le monde.

S’il partait, et ne trouvait pas Kahlan lui-même, il la verrait beaucoup plus tard que s’il l’attendait en Aydindril.

Il pensa aussi à la Forteresse. Il s’y passait quelque chose, et il devait défendre la magie qu’elle contenait.

La passion du jeune homme le poussait à partir. Mais l’image de maîtresse Rencliff refusait de quitter son esprit. Il la voyait sans cesse plonger dans les eaux noires, refusant d’attendre le canot.

Les soldats d’harans étaient son canot de sauvetage, et il devait leur faire confiance.

Pour trouver Kahlan et la protéger, ces hommes n’auraient pas besoin de lui. Bref, la raison lui dictait de rester, aussi angoissant que cela fût.

Que ça lui plaise ou non, il était désormais un chef. Si un dirigeant cédait à la passion, tous ceux qui se fiaient à lui en payeraient tôt ou tard le prix.

— Non, général, je resterai en Aydindril. Allez organiser le départ, et choisissez les meilleurs éclaireurs. Il est inutile, je crois, de vous dire que cette mission est essentielle à mes yeux.

— J’ai très bien compris, seigneur, ne vous inquiétez pas… Nous la trouverons, je vous le jure ! Je partirai avec les hommes, et j’agirai exactement comme vous l’auriez fait, croyez-moi. (Reibisch se tapa du poing sur le cœur.) Pour toucher à un cheveu de votre reine, il faudra d’abord passer sur cent mille corps !

— Merci, général Reibisch, dit Richard. (Il posa une main sur l’épaule de l’officier.) Je sais que je n’aurais pas fait mieux que vous… Puissent les esprits du bien vous accompagner !

Chapitre 44

Je vous en prie, sorcier Zorander…

Sans daigner lever les yeux, le vieux sorcier continua à se goinfrer de haricots au lard. Comment cet homme pouvait-il manger autant, se demanda Anna. Et rester aussi décharné ?

— Vous m’écoutez, sorcier Zorander ?

La Dame Abbesse élevait rarement la voix, mais elle avait épuisé sa patience. Cette affaire était encore plus compliquée que prévu. Elle devait se comporter durement, pour alimenter l’hostilité du vieil homme, mais là, ça commençait à bien faire…

Avec un soupir satisfait, Zedd laissa tomber son assiette en fer-blanc sur la petite pile de vaisselle.

— Bonne nuit, Nathan.

Le Prophète, un sourcil levé, regarda son nouvel ami se glisser dans un sac de couchage.

— Bonne nuit, Zedd.

Depuis la capture du vieux sorcier, un compère qui lui donnait brillamment la réplique, Nathan était encore plus difficile à gérer que d’habitude.

— Sorcier Zorander, je vous implore de m’aider !

S’abaisser ainsi enrageait Annalina. Hélas, utiliser le Rada’Han pour contraindre Zedd à coopérer donnait des résultats catastrophiques. Avec le blocage de pouvoir que lui imposait le collier, comment parvenait-il à lui jouer tous ces mauvais tours ? En théorie, c’était impossible. Pourtant, il réussissait, et Nathan s’amusait comme un petit fou des déboires de sa geôlière.

Qui ne trouvait pas ça drôle du tout…

— Je vous en supplie, sorcier Zorander ! gémit Anna, au bord des larmes.

Zedd tourna la tête, son profil d’aigle nettement découpé par les flammes de leur feu de camp.

— Si vous ouvrez encore une fois ce livre, vous mourrez.

Aussi insaisissable qu’un fantôme, et attendant toujours le moment le plus surprenant, le sorcier lançait des sortilèges qui contournaient les boucliers d’Anna. Comment s’était-il débrouillé pour envelopper le livre de voyage d’un sort de lumière ? Anna l’ignorait, mais le résultat était là. Un peu plus tôt dans la soirée, elle avait ouvert le carnet et pris connaissance du message de Verna lui annonçant sa capture – avec un Rada’Han à la clé !

À partir de là, tout avait très mal tourné.

L’ouverture du livre activant le sort, une étincelle crépitante avait jailli d’entre les pages pour aller léviter dans les airs au-dessus de la tête d’Anna. Très calme, comme s’il s’agissait d’un jeu, le sorcier Zorander avait annoncé que la Dame Abbesse brûlerait vive si elle ne refermait pas le carnet avant que le feu follet magique soit retombé sur le sol.

Suivant du coin de l’œil la descente de plus en plus rapide de l’étincelle, Annalina avait à peine eu le temps de griffonner quelques mots à l’attention de Verna.

« Il faut t’évader et faire quitter le palais aux sœurs. »

Puis elle avait refermé le carnet juste à temps ! Et le vieil homme, elle le savait, ne plaisantait pas en la menaçant d’une combustion instantanée.

Le sortilège brillait faiblement autour du livre de voyage. Anna n’en avait jamais vu de semblable, et ce fichu Zedd était parvenu à le lancer alors qu’un Rada’Han bloquait ses pouvoirs ! Incompréhensible !

Nathan n’avait pas d’explication non plus, mais ce phénomène l’intéressait au plus haut point. Et pour cause !

Incapable d’ouvrir le livre sans y laisser la vie, Annalina avait dû se résoudre à supplier le vieil homme.

— Sorcier Zorander, insista-t-elle en s’agenouillant près de lui, vous avez de très bonnes raisons de m’en vouloir, je le concède. Mais c’est une question de vie ou de mort ! Je dois communiquer avec Verna ! La survie de toutes les Sœurs de la Lumière est en jeu. Vous ne voudriez pas qu’elles périssent, n’est-ce pas ?

Zedd sortit un index du sac de couchage et le pointa sur la Dame Abbesse.

— En me réduisant en esclavage, vous avez attiré le malheur sur votre tête, et sur celles des Sœurs. Combien de fois devrais-je vous le répéter ? En violant la trêve, vous avez condamné à mort les femmes que vous dirigez. Dame Abbesse, vous mettez en danger la vie des gens que j’aime. Ils risquent de mourir parce que vous m’empêchez de les aider. En m’interdisant de protéger la magie de la Forteresse, c’est l’avenir de tous les peuples des Contrées que vous menacez. À cause de vous, des multitudes d’innocents périront…

— Sorcier Zorander, pourquoi refusez-vous de comprendre que nos destins sont liés ? Nous nous battons tous contre l’Ordre Impérial. Je ne suis pas l’adversaire, admettez-le ! Mon but n’est pas de vous nuire, mais d’obtenir votre aide.

— Très beau discours…, grogna Zedd. Au fait, n’oubliez pas mon conseil : ne vous endormez pas en même temps que Nathan. Sinon, vous ne vous réveillerez jamais. Alors, lequel des deux prendra le premier tour de garde ?

Sur ces mots, Zedd se tourna sur le côté et se recroquevilla en position fœtale.

Cher Créateur, pensa Anna, les événements suivent-ils la voie tracée par la prophétie ? Ou dérivons-nous lentement vers un désastre ?

— Nathan, fit Anna en approchant du feu, tu as une idée pour lui remettre un peu de plomb dans la cervelle ?

— Combien de fois t’ai-je dit que cette partie du plan était idiote ? Imposer un collier à un jeune homme est un jeu d’enfant. Mais s’attaquer à un sorcier du Premier Ordre tient du crétinisme congénital. Cela dit, c’est toi qui as eu cette idée brillante, pas moi.

Furieuse, Anna saisit le Prophète par le devant de sa chemise.

— Verna risque de mourir dans une cellule, un collier autour du cou. Et si elle disparaît, les Sœurs de la Lumière périront avec elle.

Nathan se dégagea et prit une cuillerée de haricots.

— Ne t’ai-je pas mise en garde contre ce plan ? Tu as déjà failli mourir dans la Forteresse, et cette partie de la prophétie est encore plus délicate. J’ai parlé à Zedd. Anna, il ne te ment pas. De son point de vue, tu mets ses amis en danger de mort. S’il en a l’occasion, il te tuera pour pouvoir s’échapper et voler à leur secours. Je n’ai pas l’ombre d’un doute à ce sujet.

— Nathan, après tant d’années passées ensemble, comment peux-tu dire aussi froidement des choses pareilles ?

— Tu t’étonnes, après une vie de captivité, que j’aie encore l’audace de me rebeller ?

Anna détourna la tête pour que le Prophète ne voie pas ses larmes. Non sans difficulté, elle ravala la boule qui s’était formée dans sa gorge.

— Depuis que tu me connais, m’as-tu vue être gratuitement cruelle ? Ai-je jamais combattu pour une autre cause que la préservation de la vie et de la liberté ?

— Je suppose que tu exclues ma liberté de ce joli programme ?

— Un jour, je le sais, il me faudra en répondre devant le Créateur. Mais j’ai agi ainsi parce que c’était obligatoire. Et pour ton bien, mon ami. Nous savons tous les deux ce qui t’arriverait si on te lâchait dans le monde. Les gens te traqueraient et te tueraient parce qu’ils ne te comprendraient pas.

— Tu prends le premier tour de garde, ou le deuxième ? lâcha Nathan en posant son assiette sur les autres.

— Si tu brûles tant d’être libre, qui t’empêche de t’endormir au lieu de veiller sur moi ? Ton ami Zedd sera ravi d’éliminer ta geôlière.

— Je veux me débarrasser de ce collier, grogna le Prophète. Pour ça, je suis prêt à tout, sauf à te tuer. Dans le cas contraire, voilà longtemps que tu n’arpenterais plus ce monde.

— Désolée, Nathan… Je sais à quel point tu es bon, et combien tu m’as aidée à préserver la vie. Devoir te forcer à m’accompagner me brise le cœur.

— Me forcer ? Anna, tu es la femme la plus amusante que j’aie connue ! Bon sang, je n’aurais manqué ça pour rien au monde ! Qui d’autre m’aurait acheté une épée ? Et donné l’occasion de m’en servir ?

» Cette maudite prophétie affirme que tu dois rendre Zedd fou de rage, et tu t’en tires admirablement bien. Peut-être même un peu trop… Bon, je prendrai le premier tour de garde. Avant de dormir, vérifie ton sac de couchage. Qui sait ce qu’il a pu y introduire, ce soir ? Je n’ai toujours pas compris comment il a réussi son coup, avec les puces des neiges.

— Moi non plus, et ça me démange encore. (Anna se gratta distraitement le cou.) Nous sommes presque à destination, Nathan. Au rythme où nous voyageons, nous arriverons bientôt chez nous.

— Foyer, doux foyer…, railla Nathan. Et là, tu nous tueras !

— Créateur vénéré, murmura Anna, si seulement j’avais le choix…

Fatigué au point de ne plus pouvoir garder les yeux ouverts, Richard s’adossa à son siège et bâilla à s’en décrocher la mâchoire. Assise à côté de lui, Berdine ne put s’empêcher de l’imiter. Gagnée par la contagion, Raina aussi se mit de la partie.

Entendant frapper à la porte, le Sourcier se leva d’un bond.

— Entrez !

— Il y a un messager pour vous, seigneur, annonça Egan.

Sur un geste de son maître, le colosse s’écarta pour laisser passer un soldat d’haran vêtu d’un lourd manteau de voyage qui empestait le crottin.

— Assieds-toi, proposa Richard quand l’homme l’eut salué. On dirait que le chemin était difficile…

Avec un regard méprisant pour la chaise, le soldat se contenta de rectifier la position de la hache glissée à sa ceinture.

— Je suis en pleine forme, seigneur Rahl. Hélas, je n’ai rien de nouveau à vous raconter.

— Je vois…, soupira Richard. Aucun indice ? Vraiment rien de neuf ?

— Non, seigneur. Le général Reibisch m’a chargé de vous dire que ses hommes ne lambinent pas. Ils sondent chaque pouce de terrain, et aucun détail ne leur échappe. Mais quand il n’y a rien à trouver…

— Je comprends, soldat. Merci d’avoir parcouru tout ce chemin. Avant de repartir, va donc manger un morceau.

L’homme se tapa du poing sur le cœur et sortit.

Depuis deux semaines – soit sept jours après le départ de la troupe – des messagers venaient faire leur rapport quotidien à Richard. Le « détachement » s’étant, depuis, scindé par compagnies, c’était le cinquième de la journée.

En écoutant ces rapports, nécessairement vieux de plusieurs jours, le Sourcier avait le sentiment de remonter dans le temps. Alors même qu’un homme l’informait des « derniers » développements, ses compagnons pouvaient avoir trouvé Kahlan et être déjà sur le chemin du retour. Pour ne pas craquer, il devait garder cet espoir en tête chaque fois qu’on venait lui annoncer un nouvel échec.

Sinon, il fuyait son angoisse en travaillant sans relâche à la traduction du journal. Là aussi, il avait le sentiment de reculer dans le temps, spectateur impuissant d’une histoire depuis longtemps accomplie.

Au fil de leurs recherches, Richard en était venu à comprendre mieux que Berdine ce dialecte du haut d’haran.

Ils continuaient à s’appuyer sur Les Aventures de Bonnie Day, se composant lentement un glossaire qui leur servait de guide dès qu’ils revenaient au journal. À mesure qu’il enrichissait son vocabulaire, le Sourcier comprenait de mieux en mieux la version d’harane du roman. Aidé par sa connaissance de l’intrigue, il progressait vite et apprenait un grand nombre de mots.

Souvent, il trouvait plus simple de traduire lui-même le journal que de transmettre ses nouveaux acquis à la Mord-Sith. Commençant à rêver en haut d’haran, il lui arrivait de plus en plus fréquemment de le parler par réflexe à l’état de veille.

Le sorcier auteur du journal ne mentionnait jamais son propre nom. Une démarche logique, puisqu’il s’agissait d’écrits intimes, pas d’un rapport officiel. Berdine et Richard avaient décidé de le surnommer « Kolo ». Les deux premières syllabes du mot koloblicin, qui signifiait « conseiller avisé ».

À mesure que Richard comprenait le texte de Kolo, une image terrifiante se dessinait devant ses yeux. Le sorcier avait rédigé son journal à l’époque de l’Antique Guerre, responsable de l’apparition des Tours de la Perdition. Selon Verna, ces tours avaient monté la garde pendant trois mille ans sur la vallée des Âmes Perdues. Grâce à elles, le monde avait échappé à un conflit dévastateur.

Sachant désormais combien ces édifices tenaient à cœur aux sorciers de l’époque, Richard se sentait de plus en plus mal à l’aise à l’idée de les avoir détruits.

Au début de son journal, Kolo mentionnait qu’il tenait la chronique de sa vie depuis l’aube de son adolescence. Un livre, précisait-il, exposait environ une année de son existence. Celui-ci portant le numéro quarante-sept, il avait dû le remplir alors qu’il avait entre cinquante-sept et soixante ans. Quand il aurait percé à jour tous les secrets de ce carnet, Richard s’était promis de retourner dans la Forteresse pour trouver les autres.

À l’évidence, les sorciers écoutaient avidement les conseils de Kolo. En majorité, ces hommes maîtrisaient les deux variantes de magie. Les rares qui se limitaient à la Magie Additive avaient droit à la compassion et à la sollicitude de Kolo. Ces « frères malchanceux », comme il les appelait, étaient souvent tenus pour des ratés par leurs collègues. Le « conseiller avisé », lui, estimait qu’ils pouvaient être utiles, à leur façon, et militait pour qu’on leur accorde un plein statut au sein de la Forteresse.

À cette époque, des centaines de sorciers résidaient dans l’imposant édifice. Les couloirs désormais déserts grouillaient de vie, car les épouses, les enfants et les amis de ces hommes y vivaient avec eux. Kolo parlait souvent de Fryda, sans doute sa compagne, de son fils et de sa fille cadette.

Bien entendu, les gamins n’avaient pas accès à tous les niveaux du bâtiment. Mais ils disposaient de salles de classe où ils apprenaient à lire, à écrire, à compter, à utiliser leur don et même à déchiffrer les prophéties.

Mais une menace planait sur ce lieu bruissant de vie et plein d’amour, car le monde était en guerre.

Entre autres missions, Kolo devait régulièrement monter la garde auprès de la sliph…

Dans la Forteresse, un mriswith avait demandé au Sourcier s’il était venu réveiller la sliph. Indiquant la salle où les attendait le journal, le monstre avait ajouté qu’elle « était enfin accessible ». Kolo aussi utilisait le féminin quand il se référait à la sliph. Parfois, il mentionnait en passant qu’elle le regardait écrire dans son journal…

Le haut d’haran étant terriblement difficile à traduire, Richard et Berdine avaient décidé de ne plus sauter de page en page en quête des passages importants. Avec cette méthode, s’étaient-ils avisés, ils se compliquaient la tâche pour un résultat plus que douteux. En commençant au début, ils avaient très vite assimilé les tics stylistiques de Kolo – un excellent moyen de « naviguer » dans sa prose d’une densité quelque fois décourageante. S’ils en étaient seulement au premier quart du texte, le processus s’accélérait à mesure que la maîtrise du haut d’haran de Richard s’affirmait.

Alors que son seigneur recommençait à bâiller, Berdine se pencha vers lui, le front plissé de perplexité.

— Que veut dire ce mot ? demanda-t-elle en lui poussant le journal devant les yeux.

— « Épée », répondit Richard sans l’ombre d’une hésitation.

Dans Les Aventures de Bonnie Day, on en parlait assez fréquemment pour qu’il s’en souvienne !

— Seigneur, je crois que Kolo parle de votre arme…

Sa fatigue oubliée, le Sourcier s’empara du journal et de la feuille où la Mord-Sith avait consigné sa traduction. Il parcourut d’abord cette version, puis se força à s’imprégner du texte tel que Kolo l’avait rédigé.

« Ce jour marque l’échec de la troisième tentative pour forger une Épée de Vérité. Les épouses et les enfants des cinq frères qui y ont perdu la vie errent dans les couloirs, hébétés et inconsolables. Combien de compagnons périront avant que nous réussissions ? Ou que nous renoncions à relever un défi impossible ? L’enjeu est capital, sans doute, mais le prix à payer devient insupportable. »

Richard frémit en pensant que des hommes étaient morts pour fabriquer l’arme qu’il portait au côté. Il en eut même une vague nausée…

Jusque-là, il tenait l’Épée de Vérité pour un « simple » objet magique – voire une lame banale ensorcelée par quelque lointain collègue de Zedd. Savoir qu’elle avait coûté des vies le rendit honteux de lui accorder si peu d’attention, la plupart du temps. Et il préférait ne pas penser à l’époque où il aurait donné cher pour en être débarrassé.

Pressé de lire la suite, Richard se remit au travail. Après une heure d’efforts, Berdine et lui eurent traduit le paragraphe suivant.

« La nuit dernière, nos adversaires ont envoyé des assassins par l’intermédiaire de la sliph. Sans la vigilance de nos sentinelles, ce coup de force aurait réussi. Heureusement, quand les tours seront activées, l’Ancien Monde sera coupé du Nouveau, et la sliph s’endormira. Alors, chacun pourra se reposer en paix, à part le malheureux chargé de la surveiller. Conscients que nous n’aurons aucun moyen de savoir que les sorts sont activés – si cela se produit un jour –, et que nous ignorerons si la sliph est seule ou non, le garde ne pourra en aucun cas sortir de la salle avant qu’il ne soit trop tard. Ainsi, quand les Tours de la Perdition naîtront à la vie, ce malchanceux sera emmuré avec la sliph. »

— Voilà l’explication ! dit Richard. Au moment de la séparation de l’Ancien et du Nouveau Monde, la salle de la sliph fut scellée. Et notre pauvre Kolo ne savait pas encore qu’il serait le « malchanceux » en question.

— Pourquoi avons-nous trouvé la salle ouverte ? demanda Berdine.

— Parce que j’ai détruit les Tours de la Perdition. Tu te souviens, j’ai dit que l’explosion était récente… À cause de la moisissure, par exemple. Au moment où les tours se sont désactivées, le tombeau de Kolo s’est ouvert pour la première fois depuis trois mille ans.

— Mais pourquoi ont-ils condamné cette pièce ?

Épuisé, Richard dut se forcer à cligner des yeux.

— Parce que la sliph vit dans le puits qu’elle abrite…

— Le mriswith en a parlé, c’est vrai… Seigneur, qu’est-ce qu’une sliph ?

— Je n’en sais rien… À l’évidence, elle servait à voyager. Kolo parle d’assassins qu’on leur a envoyés par son intermédiaire. Et n’oublie pas que ces sorciers étaient en guerre contre l’Ancien Monde.

— Dois-je comprendre qu’il existait un moyen d’aller secrètement d’un monde à l’autre ?

— C’est ce qu’il semble, mais là encore, je n’en sais rien, mon amie, avoua Richard en se grattant la nuque.

Toujours cette fichue démangeaison !

— Seigneur Rahl, comment est-ce possible ? demanda la Mord-Sith.

Pour la première fois depuis des semaines, elle paraissait de nouveau douter de la santé mentale de son maître.

— Au nom de quoi le saurais-je ? (Le jeune homme jeta un coup d’œil à la fenêtre.) Il se fait tard… Que dirais-tu de quelques heures de sommeil ?

— Beaucoup de bien, seigneur !

Richard ferma le journal de Kolo et le glissa sous son bras.

— Voilà longtemps que je n’ai pas lu au lit…, fit-il en bâillant de plus belle.

Tobias Brogan regarda le mriswith assis près du cocher, puis jeta un coup d’œil à l’intérieur du véhicule, pour repérer le monstre qui surveillait les prisonniers.

Les autres avançaient parmi ses hommes.

Aucun d’eux n’étant invisible, Brogan ne risquait pas qu’une oreille indiscrète entende ce qu’il avait à dire.

Apercevant le profil de la Mère Inquisitrice, assise sur la banquette du coche, le seigneur général serra les poings de colère. Cette chienne était encore vivante et en possession de ses deux mamelons ! Tout ça parce que le Créateur lui avait interdit de la travailler au couteau…

Tobias tourna la tête vers Lunetta, qui chevauchait aujourd’hui à ses côtés.

— Cette histoire commence à m’inquiéter…, souffla-t-il juste assez fort pour qu’elle l’entende.

Lunetta s’arrangea pour rapprocher son cheval de celui de Brogan. Elle ne tourna pas la tête vers lui, soucieuse de ne pas attirer l’attention des mriswiths. Émissaires du Créateur ou non, ces monstres lui déplaisaient souverainement.

— Seigneur général, nous obéissons aux ordres que le Créateur vous a donnés dans vos rêves… Vous devriez vous réjouir qu’il vienne vous parler. Et vibrer de bonheur à l’idée d’accomplir son œuvre.

— Je crois que le…

Brogan ne termina pas sa phrase.

— Regardez ! cria le mriswith assis près du cocher.

Au pied de la colline dont il venait d’atteindre la crête s’étendait une immense cité portuaire coupée en deux par un fleuve aux reflets d’argent. Érigé sur une île, au centre de la ville, un immense palais brillait lui aussi de tous ses feux sous le soleil ardent.

Brogan avait vu bien des villes et une multitude de palais. Pourtant, pareil spectacle ne s’était jamais offert à ses yeux. Même s’il aurait donné cher pour être ailleurs, il ne put s’empêcher d’admirer tant de majesté et de beauté.

— C’est fantastique ! s’écria sa sœur.

— Lunetta, souffla Tobias, le Créateur est revenu me voir cette nuit.

— Vraiment, seigneur général ? C’est merveilleux ! Ces derniers temps, Ses visites se font de plus en plus fréquentes. Il a sûrement de grands desseins pour vous…

— Ses propos deviennent de plus en plus malsains !

— Le Créateur ? Malsain ?

Brogan tourna discrètement les yeux pour croiser le regard de sa sœur.

— Lunetta, j’ai peur que nous ayons un gros problème… À mon avis, le Créateur est en train de devenir fou.

Chapitre 46

Richard se frotta les yeux. Le journal devenant passionnant, il aurait voulu pouvoir lire plus vite, mais ce n’était pas possible. Encore contraint de s’arrêter sur quelques mots, et de consulter de temps en temps son glossaire, il faisait pourtant de rapides progrès. Depuis quelques jours, il n’avait plus le sentiment de traduire, mais simplement de lire. Hélas, chaque fois qu’il prenait conscience de son nouveau talent – déchiffrer sans effort du haut d’haran – il recommençait à trébucher sur le vocabulaire.

Les références récurrentes à Alric Rahl le fascinaient. Apparemment, son lointain ancêtre avait trouvé une solution pour neutraliser ceux qui marchent dans les rêves. Si d’autres que lui travaillaient à les empêcher de voler l’esprit des gens, il était persuadé d’avoir résolu le problème.

De D’Hara, il avait envoyé un message annonçant qu’il venait de tisser une Toile de protection autour de ses sujets. Pour en bénéficier, les autres sorciers devaient lui prêter un serment d’allégeance indéfectible. Alors, leurs peuples n’auraient plus rien à craindre.

C’était donc cela, l’origine du lien entre le seigneur Rahl et les D’Harans ? Alric ne l’avait pas inventé pour soumettre les gens, mais pour les défendre. Cet acte généreux emplit Richard d’une étrange fierté.

Passionné comme s’il lisait un roman, le Sourcier passait de page en page en espérant – contre toute logique, puisqu’il connaissait la fin de l’histoire – que la proposition d’Alric serait acceptée. Kolo montrait un intérêt prudent pour d’éventuelles preuves, mais il restait sceptique. À l’en croire, la majeure partie de ses collègues pensaient à un piège plus ou moins subtil. Que pouvait vouloir un Rahl, arguaient-ils, sinon régner sur le monde ?

Richard grogna de déception quand il en arriva au passage qu’il redoutait. En réponse à son offre, Alric avait reçu un message de refus à peine poli…

Dérangé par un bruit insistant, Richard leva les yeux, jeta un coup d’œil par la fenêtre et constata qu’il faisait nuit noire. Jusque-là, il ne s’était même pas aperçu que le soleil avait tiré sa révérence ! La chandelle, qu’il aurait juré avoir allumée à l’instant, agonisait. Le bruit, découvrit-il, venait de la fonte des petits stalactiques qui pendaient à la fenêtre. Ce goutte-à-goutte, aussi énervant fût-il, symbolisait les premières notes de la symphonie annonciatrice du printemps.

Comme toujours, dès qu’il cessait de lire, Richard fut repris par ses angoisses au sujet de Kahlan. Quotidiennement, des soldats venaient l’informer qu’il n’y avait rien de nouveau. Pourtant, la jeune femme n’avait pas pu se volatiliser !

— Aucun messager n’attend de me voir ?

— Bien sûr que si ! répondit Cara, agacée par cette question stupide. Il y en a une dizaine dehors, mais je leur ai dit que vous étiez trop occupé à me conter fleurette pour les recevoir.

— Excuse-moi, Cara… Je sais que tu m’aurais prévenu, s’il y en avait eu. Surtout, n’oublie pas : il faut me déranger, même si je dors !

— Même si vous dormez, seigneur… Je sais.

Richard regarda autour de lui et plissa le front.

— Où est passée Berdine ?

— Seigneur, voilà des heures qu’elle est partie se reposer un peu. Vous lui avez même souhaité une bonne nuit.

— Oui, je m’en souviens vaguement, fit Richard en baissant de nouveau les yeux sur le journal.

Il relut un passage des plus curieux. Selon Kolo, les sorciers redoutaient que la sliph leur ramène un ennemi qu’il ne pourrait pas vaincre. Cette guerre était un effrayant mystère pour Richard. Chaque camp imaginait des menaces magiques spécifiques, et son adversaire s’acharnait à les parer, si c’était possible. Non sans dégoût, Richard avait découvert que certaines de ces armes vivantes étaient à l’origine de simples humains – souvent même des sorciers. Quel désespoir fallait-il éprouver pour en arriver là ?

Au fil du temps, les sorciers avaient de plus en plus peur que la sliph, avant l’activation des tours, introduise dans la Forteresse une menace qu’ils ne sauraient pas enrayer. Cette créature née de leur magie leur permettait de franchir de fantastiques distances. Idéale pour lancer des attaques surprises, elle s’était hélas révélée une arme à double tranchant. Dès que les tours seraient opérationnelles, affirmaient-ils, il faudrait que la sliph s’endorme.

Richard aurait donné cher pour en savoir plus. À quoi ressemblait la sliph ? Comment pouvait-elle « dormir » ? Et de quelle façon les sorciers la réveilleraient-ils, après la guerre, puisque telle semblait être leur intention ?

À cause des risques de « retour de bâton » liés à la sliph, ils avaient décidé que les trésors les plus précieux, importants ou dangereux de la Forteresse devaient être mis en sécurité ailleurs. Après avoir annoncé que les derniers objets avaient enfin rallié le « sanctuaire », Kolo écrivait :

« Aujourd’hui, grâce au travail acharné et génial d’une centaine de braves, notre plus cher désir est finalement exaucé. Si nous sommes vaincus, nos inestimables possessions seront hors de portée de l’autre camp. À l’annonce de ce succès, des cris de joie ont retenti dans toute la Forteresse. Malgré le scepticisme de certains, le miracle est accompli : le Temple des Vents s’en est allé. »

Comment un temple pouvait-il partir ? Et où ? Le journal de Kolo ne fournissait aucune explication, et pas davantage de précisions sur la nature de cet édifice.

Richard bâilla en se grattant la nuque. Aussi passionnante que fût sa lecture, il ne parvenait plus à garder les yeux ouverts.

Il se leva et se dirigea vers la porte.

— Vous allez au lit pour rêver de moi, seigneur ? le taquina Cara.

— Comme toutes les nuits, oui… Réveille-moi si…

— … un messager se présente, acheva la Mord-Sith. C’est drôle, mais il me semble avoir déjà entendu ça.

Quand il passa devant elle, Cara retint le jeune homme par le bras.

— Seigneur, ils la trouveront et tout ira bien. Dormez sur vos deux oreilles. Des D’Harans cherchent votre reine, et nous sommes un peuple qui ignore l’échec.

— J’ai laissé le journal sur la table, dit Richard en tapotant l’épaule de son amie. Dès son réveil, Berdine pourra travailler dessus.

Il sortit, remonta le couloir et entra dans sa chambre. Trop las pour se déshabiller, il se contenta d’enlever ses bottes et son baudrier. Une fois au lit, et malgré son inquiétude pour Kahlan, il s’endormit comme une masse.

Des coups frappés à sa porte le réveillèrent au milieu d’un rêve tourmenté où sa bien-aimée jouait le premier rôle.

Quand la porte s’ouvrit, le Sourcier dut cligner des yeux, ébloui par la lumière de la lampe que brandissait Cara.

— Seigneur Rahl, réveillez-vous !

— C’est déjà fait, mon amie… (Richard s’assit dans son lit.) Que se passe-t-il ? Et combien de temps ai-je dormi ?

— Environ quatre heures… Depuis son réveil, Berdine travaille sur le journal. Elle a découvert quelque chose, je ne sais pas trop quoi. En tout cas, je l’ai empêchée de venir vous déranger.

— Pourquoi as-tu changé d’avis ? Un messager est arrivé ?

— Oui, seigneur…

Richard se laissa retomber sur ses oreillers. Ces soldats n’avaient jamais rien de neuf à dire.

— Seigneur, levez-vous ! Cet homme a des nouvelles.

Le Sourcier se leva d’un bond et enfila ses bottes.

— Où est-il ?

— On vous l’amène…

À cet instant, Ulic entra, soutenant un soldat qui semblait avoir chevauché sans relâche pendant des semaines. À bout de force, le pauvre ne tenait plus sur ses jambes.

— Seigneur Rahl, j’ai un message pour vous…

Richard fit signe au jeune militaire de s’asseoir au bord du lit. Tenant à rester debout, il déclina l’offre et tenta même de bomber le torse.

— Nous avons découvert quelque chose, seigneur. Le général Reibisch vous prie de n’avoir aucune inquiétude, puisque nous n’avons pas trouvé le cadavre de la reine…

— Au fait, mon ami ! s’impatienta Richard, qui tremblait comme une feuille.

Le soldat tira quelque chose de sous son plastron. Le Sourcier prit le morceau de tissu et le déplia. Une cape pourpre !

— Il y a eu une bataille, seigneur. Le terrain était jonché de cadavres en cape pourpre. Beaucoup de cadavres !

L’homme tira un autre morceau de tissu de sous son plastron.

Richard reconnut aussitôt une des bandes colorées qu’affectionnait la sœur de Brogan. Celle-là était bleue, avec des broderies en fil d’or.

— Lunetta… C’est à elle…

— Dans cette bataille, seigneur, le Sang de la Déchirure a perdu beaucoup de ses membres. Nous avons vu des arbres carbonisés, comme si on avait utilisé la magie. Certains cadavres aussi étaient brûlés. Un seul mort n’appartenait pas au Sang de la Déchirure. Un colosse borgne à la paupière cousue…

— Orsk ! C’était le garde du corps de Kahlan.

— Le général Reibisch pense que la reine et ses autres compagnons sont encore vivants. Après avoir vaillamment lutté, ils ont dû être capturés…

— Les éclaireurs savent-ils dans quelle direction on les a emmenés ? demanda Richard, une main sur le bras du soldat.

Quel fou il avait été ! Être resté ici lui coûterait des semaines de retard. D’ici là, la piste serait peut-être effacée.

— Vers le sud, seigneur, répondit le jeune guerrier. C’est une quasi-certitude.

— Le sud ?

Richard aurait pourtant parié que Brogan, une fois Kahlan entre ses mains, se réfugierait à Nicobarese. Pour qu’il y ait autant de morts, Gratch avait dû se battre héroïquement. Était-il prisonnier aussi ?

— Les éclaireurs ont un petit doute, parce que les événements remontent à trop longtemps. Il a neigé depuis, et avec le début de la fonte, les pistes sont difficiles à suivre. Mais le général Reibisch pense que les ravisseurs sont partis vers le sud. Tous ses hommes se sont lancés à la recherche de votre reine.

— Le sud…, répéta Richard.

Pour s’aider à réfléchir, il se passa une main dans les cheveux. Brogan avait quitté Aydindril plutôt que de se joindre à lui pour combattre l’Ordre Impérial. Bref, le Sang de la Déchirure s’était rallié à l’Ordre. Dont le fief, il le savait, était l’Ancien Monde. Au sud…

Dans la Forteresse, que lui avait dit le mriswith au sujet de la reine ?

« Elle a besoin de toi, frère de peau. Il faut que tu l’aides. »

Les mriswiths essayaient de l’assister. Ils étaient ses amis.

Richard saisit son baudrier et l’enfila.

— Je dois partir.

— Pas sans moi ! lança Cara.

Ulic la soutint d’un hochement de tête.

— Vous ne pouvez pas m’accompagner, dit Richard. Prenez les choses en main pendant mon absence. (Il se tourna vers le messager.) Où est ton cheval ?

— Dans la cour, seigneur. Mais ma pauvre jument est épuisée.

— Il lui suffira de me conduire à la Forteresse.

— Quoi ? s’écria Cara. Qu’allez-vous faire là-bas ?

— Trouver le seul moyen de gagner l’Ancien Monde avant qu’il ne soit trop tard.

La Mord-Sith aurait voulu protester, mais son seigneur courait déjà dans le couloir.

Elle lui emboîta le pas, bientôt imitée par plusieurs soldats.

Richard ne ralentit pas et ne prêta plus l’oreille aux arguments de la jeune femme.

Comment allait-il s’y prendre ? Son plan était-il réalisable ? Bon sang, il fallait qu’il réussisse !

Le Sourcier sortit dans la cour, repéra la jument et repartit au pas de course. Prenant à peine le temps de flatter l’encolure de la bête, il sauta en selle et partit au galop.

— Seigneur Rahl ! cria une voix familière derrière lui. Enlevez votre cape !

Jetant un coup d’œil par-dessus son épaule, Richard aperçut Berdine, qui agitait frénétiquement le journal de Kolo.

Il talonna la jument, car ce n’était vraiment pas le moment !

— Seigneur Rahl, insista la Mord-Sith, vous devez enlever votre cape !

Une idée stupide. Les mriswiths étaient ses amis.

— Seigneur, arrêtez-vous ! Richard, enlevez la cape !

Le Sourcier talonna de nouveau sa monture. Après des semaines d’attente accablante, la perspective d’agir l’exaltait. Passionnément désireux de rejoindre Kahlan, il n’avait plus de place, dans sa tête, pour d’autres pensées.

Le fracas des sabots et les hurlements du vent couvrirent bientôt la voix de Berdine.

Sa cape volant au vent, le Sourcier s’enfonça dans la nuit.

— Que faites-vous ici ? lança une voix.

Brogan se retourna vivement. Il n’avait pas entendu la sœur approcher dans son dos.

Il foudroya du regard la vieille femme aux longs cheveux blancs.

— En quoi ça vous regarde ?

Impassible, la sœur croisa les mains sur son ventre.

— Eh bien, ce palais est à nous, et vous y êtes invité. Que faites-vous quand un invité, chez vous, fouine dans un endroit où vous lui avez spécifiquement interdit d’aller ?

Brogan en plissa le front d’indignation.

— Sais-tu à qui tu parles, femme ?

— Un officier insignifiant qui se gonfle d’importance, je suppose… Le genre de crétin trop vaniteux pour savoir qu’il s’aventure sur un terrain dangereux. (La vieille femme inclina la tête, malicieuse.) J’ai bien répondu ?

— Je suis Tobias Brogan, le seigneur général du Sang de la Déchirure !

Croyant impressionner la sœur, Tobias fit un pas en avant.

— Mazette ! railla la vieille femme, imperturbable. J’en ai le souffle coupé ! Pourtant, je ne me souviens pas avoir dit que personne n’avait le droit de rendre visite à la Mère Inquisitrice, à part le seigneur général du Sang de la Déchirure. Avec un titre aussi pompeux, je n’aurais pas oublié… (La sœur passa de l’ironie à la menace.) Tu n’as aucune valeur pour nous, simplement une vague utilité. Et tes seules missions sont celles que nous te confions !

— Que vous me confiez ? Femme, le Créateur en personne me donne ses ordres.

— Le Créateur, rien que ça ? Pour qui te prends-tu, espèce d’imbécile ? Désormais, tu appartiens à l’Ordre Impérial, et ton seul droit est d’obéir.

— Quel est ton nom ? demanda Brogan, à un cheveu de tailler la vieille harpie en pièces.

— Sœur Leoma… Tu crois pouvoir stocker cette information dans le petit pois qui te tient lieu de cerveau ? On t’a dit d’attendre avec tes bouffons de soldats, dans les baraquements. File les rejoindre et ne reviens jamais ici, compris ? Sinon, tu n’auras bientôt plus aucune utilité pour l’Ordre Impérial.

Avant que Brogan explose, Leoma lui coupa ses effets en se tournant vers Lunetta, qui avait suivi en silence la brève altercation.

— Bonsoir, ma chère…

— Bonsoir…, répondit la sœur de Brogan, vaguement inquiète.

— Il faut que nous ayons une longue conversation, Lunetta. Comme tu le sais, ce palais est le foyer des magiciennes. Ici, les femmes qui ont le don sont respectées. Ton ridicule seigneur général ne nous intéresse pas, mais toi… Quelqu’un d’aussi doué aurait sa place parmi nous. Au palais, on t’estimerait et tu ne gaspillerais plus ton talent. (Leoma étudia son interlocutrice de pied en cap.) Et tu n’aurais plus besoin de porter ces haillons.

Lunetta saisit une poignée de « mignons » et s’approcha de Brogan.

— Je resterai fidèle au seigneur général. C’est un grand homme !

— Bien sûr…, lâcha Leoma. Ça se voit au premier coup d’œil !

— Et vous êtes de mauvaises femmes, continua Lunetta d’un ton soudain étrangement menaçant. Ma mère me l’a dit il y a longtemps…

— Sœur Leoma…, marmonna Brogan. Voilà un nom que je n’oublierai pas. (Il tapota son étui à trophées.) Dis au Gardien que ces trois syllabes sont à jamais gravées dans ma mémoire. Je me souviens toujours de l’identité d’un messager du fléau.

— La prochaine fois que je parlerai à mon maître, dans le royaume des morts, sois certain que je lui rapporterai tes propos.

Brogan prit Lunetta par le bras et se dirigea vers la porte. Il reviendrait. Et il ne repartirait pas bredouille.

— Nous devons parler à Galtero, dit-il dès qu’ils furent sortis. J’en ai assez de ces obscénités ! Nous avons nettoyé des nids de messagers du fléau bien plus grands que celui-là !

— Seigneur général, le Créateur vous a ordonné d’obéir à ces femmes. Et de leur livrer la Mère Inquisitrice.

— Que te disait notre mère au sujet de ces « sœurs » ?

— Qu’elles étaient maléfiques, seigneur.

— Ce sont des messagères du fléau, ma chère !

— Seigneur général, je ne comprends plus… La Mère Inquisitrice aussi en est une. Pourquoi le Créateur vous aurait-il dit de la leur livrer, si elles sont ses complices ?

À la pâle lumière de la lune, Brogan vit que sa sœur semblait très troublée. La pauvre n’avait pas un intellect assez développé pour comprendre de telles choses.

— N’est-ce pas évident, Lunetta ? Par cette trahison, le Créateur m’a montré son vrai visage. C’est lui qui a inventé la magie, pas vrai ? Il a essayé de me piéger, mais c’est raté ! À présent, je suis le seul à même de purifier le monde. Tous ceux qui ont le don doivent mourir. Car le Créateur est un messager du fléau !

Lunetta en resta bouche bée d’admiration.

— Mère a toujours dit qu’un grand destin t’attendait, Tobias…

Richard posa sa boule lumineuse sur la table et vint se camper devant le grand puits, au centre de la pièce.

Et maintenant, que fallait-il faire ? Qui était la sliph ? Et comment la réveiller ?

Il fit le tour du muret puis sonda en vain le gouffre obscur.

— Sliph ! cria-t-il en se penchant.

Seul l’écho de sa voix lui répondit.

Le Sourcier entreprit de tourner en rond, plongé dans une réflexion qui, il le devinait, ne le mènerait à rien. Sentant une présence dans son dos, il s’immobilisa, fit volte-face et vit un mriswith debout près de la porte.

— La reine a besoin de toi, frère de peau. Il faut l’aider. Appelle la sliph.

— Je sais qu’elle a besoin de moi ! cria Richard en avançant vers le monstre. Mais comment appeler la sliph ?

La bouche sans lèvres du mriswith dessina ce qui pouvait passer pour un sourire.

— Depuis trois mille ans, tu es le premier homme venu au monde avec le pouvoir de la réveiller. Frère de peau, tu as déjà brisé le bouclier qui nous séparait d’elle. Utilise ton pouvoir ! Invoque la sliph avec ton don !

— Mon don ?

— Oui. Lui seul peut la réveiller…

Richard se détourna du mriswith et revint près du puits.

Chaque fois qu’il avait recouru à son don, l’instinct l’avait guidé. Selon Nathan, c’était normal pour un sorcier de guerre. Le besoin éveillait le don par l’intermédiaire de l’instinct.

Il devait procéder ainsi.

Laissant son désir de sauver Kahlan couler librement en lui, il lui permit de s’infiltrer au centre de son être, là où tout était éternellement calme. Il ne s’agissait pas d’invoquer le pouvoir, simplement de brûler d’envie qu’il s’éveille.

Le Sourcier leva les poings et inclina la tête en arrière. S’immergeant dans son besoin, il brisa une à une les digues érigées par son inconscient qui le séparaient du pouvoir. Réfléchir à ce qu’il fallait faire n’avait aucun sens. Il devait simplement exiger.

Il avait besoin de la sliph !

Viens à moi ! cria-t-il intérieurement.

Puis il libéra le pouvoir, comme on expire à fond, et ordonna que son désir soit satisfait.

De la lumière jaillit entre ses poings. C’était cela, l’appel, il le devinait, le sentait et le comprenait. Et à présent, il savait ce qu’il avait à faire.

La sphère lumineuse tournait entre ses poignets, constamment alimentée par les étincelles brillantes qui remontaient le long de ses bras. Quand le pouvoir eut atteint son zénith, il les baissa. Avec un rugissement, l’orbe brillant plongea dans le puits et s’enfonça dans ses ténèbres.

Au fil de sa descente, il illumina les parois de pierre brute. Devenant de plus en plus petit, il finit par disparaître, son cri désormais inaudible.

Richard se pencha vers l’abîme, de nouveau silencieux et obscur. Du coin de l’œil, il vit que le mriswith, dans son dos, le regardait sans esquisser un geste pour l’aider.

Lui seul pouvait réussir. Et s’il n’était pas à la hauteur, tout serait perdu.

Des entrailles de la montagne s’éleva soudain un cri qui déchira le silence pesant de la Forteresse.

Un cri primal, tel celui d’un nouveau-né.

Richard se pencha encore et ne vit rien. Pourtant, il sentait quelque chose. Sous ses pieds, le sol tremblait et de la poussière tourbillonnait dans l’air.

Cette fois, le Sourcier aperçut un reflet au fond du puits. Il se remplissait ! Pas d’eau, mais d’une étrange matière qui montait à une vitesse incroyable le long de ses parois.

Le cri se fit de plus en plus fort.

Richard plongea à l’écart et atterrit contre le mur de la salle. La masse indéfinissable, il en était certain, allait jaillir du gouffre et traverser la voûte. À cette vitesse, rien ne pouvait s’arrêter instantanément.

Ce fut pourtant ce qui arriva.

Le silence revenant, Richard se mit à genoux.

Une masse métallique brillante émergea lentement du gouffre et recouvrit le muret comme une coulée de lave. Se repliant sur elle-même pour former une grande sphère, elle lévita dans les airs, comme une impossible boule d’eau. Tel le métal d’une armure, sa surface polie reflétait tout ce qu’il y avait autour d’elle – avec le même effet de distorsion qu’un miroir déformant.

On eût dit du vif-argent… n’était qu’il pulsait de vie.

La boule, reliée par une sorte de cou au corps demeuré dans le puits, fut parcourue d’ondulations qui sculptèrent lentement les contours puis les détails d’un visage de femme.

Richard s’avisa qu’il en avait oublié de respirer. À présent, il comprenait pourquoi Kolo parlait de « la » sliph.

La créature aperçut enfin l’homme qui l’avait réveillée.

Un sourire se dessina sur son visage d’argent liquide.

— Maître, dit-elle d’une voix grave et sinistre qui retentit dans toute la salle.

Ses lèvres n’avaient pas bougé pour former ce mot. Pourtant, son sourire s’élargit.

— Tu m’as appelée, maître ? demanda-t-elle, le front plissé, comme si cela l’étonnait. Veux-tu voyager ?

— Oui, répondit Richard en se relevant. C’est ça, je veux voyager…

— Alors, viens à moi, et nous partirons ensemble.

— Comment ? Je veux dire… de quelle façon allons-nous voyager ?

La sliph fronça ses sourcils d’argent.

— Tu n’es jamais venu avec moi ?

— Non… Mais il faut que j’aille dans l’Ancien Monde.

— Vraiment ? J’y ai été souvent, sais-tu ? Viens à moi, et nous y serons vite.

— Que dois-je faire ? Qu’attends-tu de moi ?

Une main jaillit de la sphère et vint frôler le mur, au-dessus de la tête du Sourcier.

— Viens à moi, répéta la voix. Je t’emmènerai.

— Ce sera long ?

— Long ? Je connais l’Ancien Monde, et je suis assez longue. Juste ce qu’il faut, je crois…

— Je parlais de la durée. Des heures ? Des jours ? Des semaines ?

— Les autres voyageurs n’ont jamais mentionné ces choses…

— Alors, ça ne prendra sûrement pas longtemps. Kolo n’a pas évoqué ce point non plus, maintenant que j’y pense.

Très logiquement, le sorcier ne prenait jamais la peine d’expliquer ce qui était, en son temps, de notoriété publique. Pour ses lecteurs actuels, ça se révélait parfois horriblement frustrant.

— Qui est Kolo ?

— J’ignore son vrai nom, répondit Richard en désignant le squelette. Alors, je l’ai baptisé Kolo.

Le visage géant se pencha sur les ossements.

— Je n’ai jamais vu cette… chose.

— Eh bien, il est mort. Avant que tu t’endormes, il ne ressemblait pas à ça.

Le Sourcier décida d’en rester là. S’il se perdait en explications, la sliph risquait de se souvenir et d’être bouleversée. Il n’était pas là pour consoler une femme d’argent, mais pour rejoindre Kahlan au plus vite.

— Je suis pressé, dit-il. Nous ne pourrions pas aller un peu plus vite ?

— Approche, afin que je sache si tu peux voyager.

Richard fit un pas en avant et s’immobilisa quand la main de vif-argent lui toucha le front. S’attendant à un contact glacé, il recula, surpris par la chaleur de la peau métallique.

Il avança de nouveau et laissa les doigts liquides explorer son visage.

— Tu peux voyager, déclara la sliph, car tu maîtrises les deux facettes requises. Mais tu mourras, si tu restes comme ça…

— Comme quoi ? demanda Richard.

La main d’argent désigna l’Épée de Vérité en prenant garde à ne pas la toucher.

— Cet objet magique interdit que tu vives en moi. S’il t’accompagne, toute vie que j’abriterai sera détruite.

— Tu veux dire que je dois laisser mon épée ici ?

— Pour arriver vivant à destination, oui…

Abandonner l’arme sans surveillance n’enthousiasmait pas Richard. Hésitant, il pensa aux nombreux pères de famille qui s’étaient sacrifiés pour la forger.

Hélas, il n’avait pas le choix. Après avoir retiré son baudrier, il baissa les yeux sur le fourreau ornementé. Puis, du coin de l’œil, il regarda le mriswith toujours campé près de la porte. Et s’il lui demandait de veiller sur son bien ?

Non… Il ne pouvait pas confier à un ami un objet si dangereux et si convoité. L’Épée de Vérité était sous son unique responsabilité.

Il la dégaina, puis écouta sa note métallique reconnaissable entre mille se répercuter longuement entre les murs de pierre.

La fureur de la magie le submergea, comme chaque fois qu’il brandissait son arme.

Sentant les lettres du mot « Vérité » s’imprimer dans sa paume, Richard contempla la lame qui lui avait si souvent sauvé la vie. Que faire ? Il devait voler au secours de Kahlan. Et s’assurer que l’épée resterait en sécurité pendant son absence.

Comme toujours, son instinct lui souffla la solution.

Il orienta l’arme vers le sol, saisit la garde à deux mains, et appuya de toutes ses forces.

Des éclats de pierre volèrent autour de sa tête tandis que la lame s’enfonçait lentement dans un fourreau dont nul autre que lui ne pourrait jamais la sortir.

Quand il lâcha la garde, Richard sentit la magie continuer de couler en lui. Même sans l’épée, le pouvoir demeurait, car il était un authentique Sourcier.

— Je suis toujours lié à mon arme, dit-il. Sa magie reste en moi. Cela me tuera-t-il ?

— Non. L’objet qui génère la magie sème la mort en moi. Pas celui qui la reçoit…

Richard sauta sur le muret.

Soudain, sa détermination faiblit. N’allait-il pas commettre une folie ? Non, il devait aller de l’avant. Coûte que coûte !

— Frère de peau ! appela le mriswith.

Richard se tourna vers son ami.

— Tu n’as plus d’arme. Prends donc une des miennes.

Le monstre lança doucement un de ses couteaux à trois lames. Richard tendit le bras et le rattrapa par le manche. Les fixations latérales s’adaptant aussitôt à ses poignets, il eut le sentiment que la garde avait été faite pour sa paume.

Il brandit l’arme, devenue comme une extension de son bras.

— Le yabree chantera bientôt pour toi, frère de peau.

— Merci, mon ami.

Le mriswith eut un de ses étranges sourires.

— J’ignore si je pourrais retenir mon souffle le temps qu’il faudra si c’est long, dit Richard en se retournant vers la sliph.

— Ne t’ai-je pas affirmé que je suis assez longue pour atteindre notre destination ?

— Je parlais de ma respiration… (Le Sourcier inspira et expira à fond.) J’ai besoin d’air.

— Je serai ton air, maître.

— Quoi ?

— Pour survivre pendant le voyage, tu devras me respirer comme si j’étais de l’air. La première fois, tu auras peur, mais c’est obligatoire. Ceux qui refusent meurent en moi. Mais ne crains rien : si tu te fies à moi, je te maintiendrai en vie. Quand nous serons arrivés, il faudra me chasser de tes poumons et les remplir de nouveau d’air. À ce moment-là, cela t’effrayera autant que l’idée de me respirer. Pourtant, il faudra le faire, sinon, la mort t’emportera.

Richard ne put s’empêcher de frémir. Respirer du vif-argent ? Comment se forcer à une horreur pareille ? Aucun être vivant ne pouvait…

Assez ! Kahlan était en danger, et il n’y avait pas d’autre moyen de la secourir.

Le jeune homme prit l’inspiration la plus profonde de sa vie.

— Je suis prêt, dit-il. Que dois-je faire ?

— Rien. C’est moi qui agirai.

Un bras de vif-argent jaillit du puits et s’enroula autour du torse de Richard, lui comprimant lentement mais inexorablement la poitrine. Puis il le souleva du muret et l’entraîna avec lui dans une insondable profondeur d’argent liquide.

À cet instant, une vision s’imposa à l’esprit du Sourcier : maîtresse Rencliff, avalée par les eaux déchaînées d’une rivière en crue parce qu’elle avait refusé d’attendre un canot.

Chapitre 47

Quand la porte s’ouvrit, Verna cligna des yeux, éblouie par la lumière de la lampe. L’estomac retourné, elle pensa qu’il était quand même un peu tôt pour que sa tortionnaire revienne déjà. Des larmes aux yeux, la recluse tremblait de terreur. Pourtant, Leoma n’avait pas encore relancé l’épreuve de douleur.

— Avance ! cria-t-elle à quelqu’un, dans le couloir.

Une vieille femme ratatinée apparut sur le seuil de la chambre.

— Pourquoi moi ? gémit une voix familière. Nettoyer cette auge à cochon ne fait pas partie de mon boulot.

— Je dois travailler avec Verna, dit Leoma, et l’odeur me donne la nausée. Rends cette porcherie à peu près vivable, et vite ! Sinon, je t’y enfermerai aussi, histoire de t’apprendre à respecter les sœurs !

Sans cesser de grommeler, Millie avança, son seau d’eau savonneuse à la main.

— Ça empeste vraiment ! lâcha-t-elle. Maudites Sœurs de l’Obscurité ! (Elle posa son seau.) Elles sont pires que du fumier !

— Nettoie et épargne-nous tes commentaires ! lança Leoma. J’ai du pain sur la planche…

Verna leva les yeux sur la vieille femme de ménage.

— Millie…

La Dame Abbesse déchue tourna la tête – pas assez vite pour éviter le crachat que lui expédia Millie.

Du dos de la main, elle essuya sa joue souillée.

— Ignoble vermine ! Dire que je te faisais confiance ! Et que je te respectais ! Une servante de Celui Qui N’A Pas De Nom ! Pour moi, tu peux pourrir sur pied dans cette pièce ! Espèce de cadavre ambulant, je sens déjà la puanteur de ta décomposition ! J’espère qu’on t’écorchera vive, et…

— Assez ! intervint Leoma. Fais le ménage, et tu pourras te soustraire à la présence de cette chienne !

— Le plus vite sera le mieux…, marmonna Millie.

— Personne n’aime être dans la même pièce qu’une zélatrice du mal, concéda Leoma. Mais je dois l’interroger, et ma tâche sera plus agréable si elle ne dégage plus cette odeur de charogne.

— Je comprends, ma sœur. Eh bien, je vais le faire pour vous, dans ce cas. Une authentique championne de la Lumière mérite de ne pas avoir envie de vomir pendant qu’elle accomplit l’œuvre du Créateur.

Millie cracha de nouveau en direction de Verna.

La recluse manqua éclater en sanglots, humiliée que la femme de ménage pense des horreurs sur elle. Hélas, tous les résidents du Palais des Prophètes partageaient cette vision des choses. D’ailleurs, avaient-ils vraiment tort ? L’esprit troublé par l’épreuve de douleur, Verna commençait à douter de sa propre innocence. Avoir une telle foi en Richard n’était-il pas un péché ? Après tout, il s’agissait d’un mortel comme les autres…

Dès que Millie aurait fini, Leoma recommencerait à la torturer. À cette idée, la recluse ne put étouffer un sanglot.

Leoma sourit en entendant ce qui était pour elle une douce musique.

— Surtout, vide le pot de chambre ! ordonna-t-elle.

— D’accord, d’accord…, grogna Millie, dégoûtée. Je vais le faire, mais j’espère que vous avez le cœur bien accroché.

Elle poussa le seau vers la paillasse de Verna, puis s’empara du pot de chambre. Se pinçant le nez, elle sortit de la pièce, l’ignoble récipient tenu à bout de bras.

— Tu n’as rien remarqué de nouveau ? dit Leoma dès que la vieille femme fut dans le couloir.

— Non, ma sœur…

— Les tambours se sont arrêtés.

Verna constata que c’était exact. Mais ça devait s’être produit pendant son sommeil…

— Tu sais ce que ça signifie ?

— Non, ma sœur…

— L’empereur sera bientôt là. Peut-être arrivera-t-il demain. Et il voudra que notre petite expérience ait porté ses fruits. Si tu ne renies pas Richard cette nuit, tu en répondras devant Jagang. Le temps t’est compté, Verna. Réfléchis pendant que Millie nettoie ton auge…

Jurant comme un charretier, la femme de ménage revint avec le pot vide. Dès qu’elle l’eut posé dans un coin, elle entreprit de laver le sol. La serpillière imbibée d’eau, elle commença à frotter, approchant peu à peu de la recluse.

Les yeux rivés sur le seau, Verna passa la langue sur ses lèvres gercées. Même le savon ne l’aurait pas empêchée de boire. Pourrait-elle prendre une gorgée avant que Leoma l’arrête ? Probablement pas…

— On ne devrait pas m’obliger à faire ça…, marmonna Millie, assez fort pour que les autres femmes l’entendent. Il est déjà assez moche de devoir m’occuper des quartiers du Prophète. Bon sang, je croyais en avoir fini avec ça ! Nettoyer les saletés d’un cinglé ! On devrait me remplacer par une jeunette, sinon, je finirai par en crever. J’en ai marre des dingues, et Warren ne vaut pas mieux que son prédécesseur !

En entendant ce prénom, Verna eut le cœur serré. Son ami lui manquait tellement. Le traitait-on bien, au moins ?

Leoma répondit à sa question informulée.

— C’est vrai, il est bizarre. Mais nos petites séances, avec le collier, le remettront dans le droit chemin. J’en fais mon affaire.

Verna tourna la tête pour ne plus voir la Sœur de l’Obscurité. Ainsi, elle torturait aussi son cher Warren…

D’un coup de genou, Millie poussa son seau plus près de la paillasse.

— Ne me fixe pas comme ça, vermine ! Je déteste sentir ton regard peser sur moi. Ça me fiche la chair de poule, comme si Celui Qui N’A Pas De Nom me reluquait…

Verna baissa les yeux.

Millie trempa sa serpillière dans le seau et l’essora.

— J’aurai bientôt fini, ma sœur, dit-elle à Leoma. Après, cette traîtresse sera à votre disposition. Et j’espère que vous ne la cajolerez pas !

— N’aie crainte, elle aura ce qu’elle mérite.

— J’espère bien ! ricana la vieille femme. (D’une main calleuse, elle poussa la cuisse de Verna.) Écarte tes pieds de là, que je puisse travailler !

Quand Millie eut retiré sa main, la recluse sentit un objet cylindrique presser contre sa cuisse.

— Warren aussi est immonde ! Ses quartiers sont pires qu’une écurie. J’y suis allée ce matin, et ça puait presque autant qu’ici !

Verna glissa les mains sous ses jambes pour les soulever et laisser le passage à la serpillière. Dans le même mouvement, elle referma les doigts sur l’objet que Millie lui avait discrètement remis. Cylindrique, avec une partie beaucoup plus fine et une sorte de poignée…

Un dacra !

L’espoir coupa le souffle de Verna, comme une bouffée d’air frais inespérée.

Sans crier gare, Millie lui cracha de nouveau au visage.

— Ne me regarde pas, t’ai-je dit ! Tourne la tête !

La recluse obéit. La vieille femme avait dû voir qu’elle écarquillait les yeux de surprise… et elle redoutait que Leoma s’en aperçoive.

— J’ai fini, annonça-t-elle en se relevant péniblement. Sauf si vous voulez que je lui donne un bain. Pour ça, il faudrait me payer cher, parce que je refuse de toucher cette infâme chienne !

— Prends ton seau et fiche le camp ! s’impatienta Leoma.

Verna serrait si fort le dacra qu’elle en avait mal aux phalanges. Le cœur battant la chamade, elle savait que son destin se jouerait au cours des quelques minutes suivantes.

Millie sortit sans jeter un regard en arrière et Leoma referma la porte.

— C’est ta dernière chance, Verna. Si tu t’entêtes, tu finiras entre les griffes de l’empereur, et tu regretteras les heures agréables passées en ma compagnie. Ça, je peux te l’assurer.

Approche, pensa la recluse. Allez, approche !

Quand la première vague de douleur lui déchira les entrailles, elle se recroquevilla sur sa paillasse, le dos tourné à Leoma.

Approche, te dis-je !

— Assieds-toi et regarde-moi quand je te parle !

Verna gémit mais ne broncha pas. Il fallait que Leoma approche ! Si elle lui plongeait dessus, elle n’aurait aucune chance. Avec le Rada’Han, sa tortionnaire la propulserait en arrière avant qu’elle ait pu agir.

Viens ! Allez, un peu de courage !

— Assise ! cria Leoma en avançant.

Créateur bien-aimé, par pitié, fais-lui faire deux pas de plus !

— Verna, tu vas me regarder et renier Richard ! Alors, l’empereur s’infiltrera dans ton esprit. Ne songe pas à tricher, car il connaîtra tes pensées les plus intimes. (La Sœur de l’Obscurité fit un nouveau pas en avant.) Lève les yeux quand je te parle !

Une main saisit les cheveux de Verna et lui souleva la tête.

Leoma était à la bonne distance, à présent, mais la douleur empêchait sa proie de lever la main.

Cher Créateur, empêche-la de commencer l’épreuve par mes bras ! Qu’elle s’en prenne à mes jambes, je m’en fiche ! Mais pas les bras !

Hélas, Leoma n’en fit qu’à sa tête, et attaqua d’abord les membres supérieurs. Verna mobilisa en vain sa volonté. Sa main refusait de bouger, comme si un poids énorme l’écrasait.

Vaincus par la douleur, ses doigts s’ouvrirent et laissèrent échapper le dacra.

— Par pitié, Leoma, épargne mes jambes, cette fois ! Je t’en supplie, je ne supporterai pas qu’elles souffrent encore !

La Sœur de l’Obscurité tira en arrière la tête de Verna et la gifla à la volée.

— Que m’importent tes jambes ou tes bras ? Quoi qu’il advienne, tu finiras par craquer !

— Tu n’y arriveras pas, Leoma. Et si tu échoues, tu sais que…

Une nouvelle volée de gifles empêcha Verna de terminer sa phrase. La douleur quitta enfin ses bras et fondit sur ses jambes comme une meute de rats affamés.

Encore engourdis, les membres supérieurs de la recluse n’étaient plus paralysés. Tendant la main, elle tâtonna sur la paillasse, à la recherche du dacra.

Là ! Elle le sentait du bout des doigts ! Au prix d’un effort qui lui sembla surhumain, elle réussit à les refermer sur la garde de l’arme.

Mobilisant ce qu’il lui restait de forces, Verna enfonça le dacra dans la cuisse de Leoma.

Qui hurla de douleur et lui lâcha les cheveux.

— Ne bouge plus ! haleta Verna. Je t’ai planté un dacra dans la chair. Plus un geste !

Leoma posa une main sur sa cuisse, au-dessus de l’endroit où l’arme transperçait le muscle. Elle tentait de bloquer la souffrance…

— Tu n’imagines pas pouvoir t’en sortir comme ça ?

— Nous n’allons pas tarder à le savoir…, souffla Verna. De toute façon, je n’ai rien à perdre. Toi, en revanche…

— Réfléchis bien, Verna. La punition sera terrible, tu le sais. Retire cette arme, et je fermerai les yeux sur ta rébellion. Obéis !

— Conseillère, je ne suis pas sûre de devoir t’écouter, sur ce point-là…

— N’oublie pas que je contrôle ton collier. Il me suffit de neutraliser ton Han. Si tu me forces à le faire, tu le regretteras !

— Tu en es sûre ? Pendant mon long voyage, très chère, j’ai appris pas mal de choses sur la façon de manier un dacra. S’il est vrai que tu peux neutraliser mon Han, je dois porter à ton attention deux points qui ont leur importance…

» D’abord, tu n’agiras pas assez vite pour m’empêcher d’effleurer mon Han, ne serait-ce qu’une fraction de seconde. Selon mon expérience, ce sera suffisant pour que tu tombes raide morte.

» Ensuite, afin de me couper de mon Han, tu devras te lier à lui à travers le collier. C’est obligatoire pour l’influencer. D’après toi, toucher mon Han ne risque-t-il pas d’alimenter le dacra et de te coûter la vie ? Franchement, je ne connais pas la réponse, et la découvrir m’intéresserait. Bien entendu, tenter l’expérience est plus facile pour la personne qui tient l’arme et ne risque rien. Alors, tu as envie d’essayer, très chère ?

Il y eut un long silence. Alors que du sang chaud coulait sur sa main, Verna retint son souffle.

— Non, répondit enfin Leoma. Qu’attends-tu de moi ?

— Avant tout, enlève-moi ce Rada’Han ! Ensuite, nous aurons une longue conversation. Puisque je t’ai nommée conseillère, eh bien… tu vas me conseiller !

— Quand j’aurai ouvert le collier, tu retireras le dacra de ma chair et je te dirai tout ce que tu veux savoir.

Verna leva les yeux pour croiser le regard paniqué de sa tortionnaire.

— Tu n’es pas en position d’exiger, très chère. Ma naïveté m’a conduite dans ce trou à rats, et je ne referai pas la même erreur. Le dacra restera en place jusqu’à ce que nous ayons fini. Sauf si tu m’obéis, ta vie n’a aucune valeur à mes yeux. Tu comprends ce que je veux dire ?

— Oui…

— Alors, entrons dans le vif du sujet.

Comme une flèche, Richard filait à la vitesse du vent. En même temps, il glissait avec la grâce majestueuse d’une tortue de mer qui flotte sur des eaux paisibles, par une belle nuit de pleine lune. Pour lui, le froid et le chaud n’existaient plus. Ses yeux embrassant la lumière et l’obscurité dans une unique vision fantomatique, il s’enivrait de la délicieuse présence de la sliph, qu’il respirait avec ses poumons et avec son âme.

Un moment de pure extase…

… Qui cesse abruptement.

Des images explosèrent autour de lui. Des arbres, des rochers, des étoiles, la lune… Un spectacle qui le terrifia.

Respire, dit la créature d’argent dans sa tête.

Non ! répondit-il, horrifié par cette idée.

Respire, répéta la voix.

Richard se souvint de Kahlan, qui avait besoin de lui. Chassant de ses poumons le vif-argent aussi délectable qu’un nectar, il se résigna à se vider de l’extase. Puis il aspira à fond un air qui lui parut atrocement étranger.

Des sons retentirent autour de lui, douloureux après une si reposante immersion dans le silence. Le bourdonnement des insectes, les cris des oiseaux, les croassements des grenouilles, le murmure des feuilles agitées par le vent…

La symphonie de la nature, disait-on. Pour la première fois de sa vie, elle sonnait à ses oreilles comme une cacophonie.

Un bras amical le déposa sur le muret de pierre. Autour de lui, le monde nocturne reprit des formes plus familières. Plusieurs mriswiths – ses amis ! – allaient et venaient dans un bois obscur, un peu au-delà des ruines qui abritaient le puits. D’autres étaient assis sur de grands blocs de pierre renversés ou marchaient entre des vestiges de colonnes. Quel fabuleux bâtiment se dressait jadis ici ? Et quel cataclysme l’avait ravagé ?

— Merci, sliph, dit le Sourcier.

— Nous sommes là où tu voulais aller, répondit la créature magique.

— Seras-tu là, mon amie, quand je voudrai repartir ?

— Réveillée, je suis toujours prête à voyager.

— Et quand dors-tu ?

— Quand vous me l’ordonnez, maître.

Déconcerté par ces propos énigmatiques, Richard acquiesça à tout hasard. Puis il s’éloigna du puits et regarda autour de lui. Il reconnaissait cet endroit, même s’il n’y était jamais allé. La sensation qu’on y éprouvait ne ressemblait à rien d’autre. Il marchait dans le bois de Hagen, bien plus profondément enfoncé dans ses entrailles que lors de ses visites précédentes, puisqu’il n’avait jamais vu ces ruines.

Se repérant à la position des étoiles, il prit la direction de Tanimura.

De plus en plus de mriswiths sortaient des bois pour aller se joindre à leurs semblables, autour du puits. En le croisant, beaucoup lancèrent à Richard un « bienvenue, frère de peau », qui lui fit chaud au cœur. Certains frappèrent leurs couteaux à trois lames contre le sien, faisant retentir une série de notes métalliques.

— Ton yabree chantera bientôt, frère de peau, affirmèrent tous ceux qui se livrèrent à ce curieux rituel.

Ignorant la réponse requise, le Sourcier se contenta d’un « merci » parfaitement sincère.

À chaque fois, la note qu’émettaient les armes durait plus longtemps et emplissait son bras d’une agréable sensation de chaleur. Du coup, il fit volontairement des détours pour que de nouveaux mriswiths puissent frapper son yabree.

À voir la lueur rose, dans le ciel, on était en début de soirée. Richard ayant quitté Aydindril en pleine nuit, il ne pouvait pas s’agir de la même journée. Le voyage aurait donc duré un jour ?

Ou deux. Ou un mois. Ou un an.

Le Sourcier n’avait aucun moyen de le déterminer. Sa seule certitude ? Vingt-quatre heures au moins étaient passées. À en juger par la lune, rigoureusement identique à celle qu’il avait admirée la veille entre deux séances de travail, l’hypothèse d’une seule journée de voyage semblait la bonne.

Richard s’arrêta pour laisser un nouveau mriswith percuter son yabree avec le sien. Derrière lui, les créatures entraient une à une dans la sliph et une longue file d’attente s’était formée devant le puits. Au rythme où les mriswiths sautaient dans le vif-argent, elle se résorberait très vite.

Richard s’arrêta pour mieux écouter le doux bourdonnement de son yabree. Il sourit de plaisir, charmé par ce qui ressemblait de plus en plus à un chant.

Un sentiment d’urgence dérangeant l’arracha à sa béatitude.

— Où dois-je aller ? demanda-t-il à un mriswith.

— Par là, répondit la créature en tendant son yabree. Elle te guidera, car elle connaît le chemin.

Le Sourcier suivit les indications de son frère de peau. Dans la pénombre, près d’un mur en ruine, il distingua une silhouette immobile. Le chant de son yabree l’incita à la rejoindre au plus vite. Ce n’était pas un mriswith, mais une femme. Et il crut bien la reconnaître.

— Bonsoir, Richard…

— Merissa ? C’est vraiment toi ?

— Comment va mon élève préféré ? Il y a si longtemps qu’on ne s’est vus… J’espère que ton yabree chantera bientôt pour toi.

— Oh, je crois qu’il a commencé…

— La reine…

— Oui ! La reine a besoin de moi !

— Es-tu prêt à l’aider, Richard ? À tout faire pour la libérer ?

Quand il eut acquiescé, Merissa tourna les talons et le guida à travers les ruines. Au moment où ils franchissaient une arche délabrée, plusieurs mriswiths leur emboîtèrent le pas.

Filtrant par les brèches des murs couverts de lierre, la lumière de la lune éclaira leur chemin. Dès que les parois devinrent plus denses, Merissa invoqua une flamme de poing.

Sur ses talons, Richard descendit un escalier, puis longea des couloirs où nul ne semblait s’être aventuré depuis des milliers d’années.

Quand ils entrèrent dans une immense salle, la lumière de la flamme de poing ne suffit plus. Ingénieuse, Merissa l’envoya allumer les torches accrochées le long des murs. À leur lueur, le Sourcier vit que les balcons envahis de poussière et de toiles d’araignée dominaient un grand bassin carrelé. Jadis blancs – cela se voyait encore par endroits – les carreaux noirâtres convenaient bien à l’eau boueuse qui croupissait au fond du bassin. Le plafond, voûté au centre, portait une ouverture dont jaillissait une structure difficile à distinguer dans l’obscurité.

Deux mriswiths vinrent se camper près de Richard. Chacun le gratifia du rituel du yabree, dont les notes retentirent en harmonie avec le centre éternellement serein de son être.

— La reine réside ici, dit un des mriswiths. Nous pouvons venir la voir, et ceux qui naissent en ces lieux ont le droit de les quitter. Mais elle n’en a pas la possibilité.

— Pourquoi ? demanda Richard.

L’autre mriswith avança et tendit un bras. Dès qu’il entra en contact avec ce que le Sourcier supposa être un champ de force, un dôme lumineux se matérialisa. De la même taille que celui du plafond, il lui était en tout point identique, à part l’ouverture, au sommet.

Le mriswith replia le bras, dissipant le phénomène.

— Le temps de la vieille reine est révolu, dit-il, et elle agonise enfin. Nous nous sommes repus de sa chair. Alors, une nouvelle souveraine, sa dernière-née, est venue au monde. Depuis, par l’intermédiaire des yabree, elle chante un hymne à la gloire de sa fertile jeunesse. L’heure est venue qu’elle parte d’ici pour fonder notre nouvelle colonie…

» La grande barrière a disparu et la sliph s’est réveillée. Frère, tu dois aider la reine à nous gagner de nouveaux territoires.

— J’y suis prêt, dit Richard. Frère, je sens son besoin de liberté m’emplir en même temps que le chant. Pourquoi ne l’avez-vous pas libérée ?

— Parce que ça nous est impossible. Toi seul pouvais détruire la barrière et réveiller la sliph. Avec la reine, il en va de même. Et cela doit être accompli avant que tu brandisses les deux yabree qui chanteront pour toi.

Se fiant à son instinct, Richard approcha de l’escalier qui prenait naissance sur un côté de la salle. Le champ de force, il le sentait, était plus résistant à la base du dôme. Par conséquent, il fallait attaquer le sommet.

Il entreprit de gravir les marches, yabree serré contre sa poitrine. En détenir deux, songea-t-il, serait merveilleux. Le chant réconfortant du premier engourdissait sa volonté, mais le désir de liberté de la reine lui donnait la force d’aller de l’avant.

Merissa le suivit dans l’escalier. Pas les mriswiths…

Richard avançait comme s’il avait parcouru des dizaines de fois ce chemin. L’escalier le conduisit à l’air libre, puis continua à monter en colimaçon près d’une rangée de colonnes en ruine.

Ils arrivèrent au sommet d’une petite tour d’observation circulaire. De grands piliers la flanquaient, reliés au sommet par les vestiges d’une passerelle ornée de gargouilles. Jadis, déduisit Richard, cet ouvrage devait faire le tour du dôme pour connecter une série de tours semblables à celle où ils se trouvaient.

De sa position, le jeune homme put se pencher et étudier d’en haut l’ouverture du dôme, surmonté de plusieurs cercles concentriques hérissés de colonnes pointues comme des pieux.

Vêtue d’une robe rouge, la seule couleur qu’il l’ait jamais vue porter, Merissa se plaça près de Richard et se pencha pour observer le dôme obscur.

Sous la surface noire du bassin, le jeune homme sentit que la reine l’implorait de la libérer.

Le yabree de Richard chanta et sa mélodie s’infiltra jusque dans la moelle de ses os.

Une main baissée, il laissa jaillir de lui le besoin qui l’habitait. Puis il baissa l’autre bras, orientant vers le dôme les trois lames vibrantes de pouvoir. Elles émirent un son aigu qui gagna en intensité jusqu’à donner le sentiment que la nuit elle-même criait. Aussi douloureux que fût ce hurlement pour ses tympans, Richard ne l’autorisa pas à décroître, l’incitant au contraire à devenir encore plus fort. Les mains sur les oreilles, Merissa se détourna.

En bas, le dôme magique apparut, tremblant comme si un séisme le secouait. Des craquelures crépitantes lézardèrent sa surface de plus en plus brillante. Soudain, avec un vacarme de fin du monde, il explosa. Des myriades de fragments d’énergie, tels des éclats de verre, tombèrent en pluie sur le bassin aux eaux noires.

Le yabree se tut enfin.

En bas, une forme encore indéfinissable s’arracha de sa gangue de boue. Elle déploya ses ailes, éprouva leur force, les fit battre plus vite et s’éleva dans les airs.

La reine venait de prendre son envol !

Sans cesser de battre des ailes, elle escalada un des murs, ses serres grinçant contre la pierre, et se hissa jusqu’à l’ouverture du plafond. Puis elle entreprit une autre ascension, le long d’une des colonnes qui flanquaient la tour où Richard et Merissa ne bronchaient plus, fascinés par ce spectacle.

La reine s’arrêta au niveau de la plate-forme circulaire, accrochée au pilier comme une salamandre à une souche couverte de limon. À la lueur de la lune, Richard vit que la créature était aussi rouge que la robe de Merissa. Venait-il d’assister à la libération d’une lointaine cousine d’Écarlate, la femelle dragon devenue son amie ? Un examen plus approfondi lui apprit que ce n’était pas le cas.

Les membres de la reine, bien plus musclés que ceux d’un dragon, étaient couverts de petites écailles qui rappelaient davantage celles des mriswiths. Une crête chitineuse courait du bout de sa queue à la base de son crâne, entouré d’une couronne de piques. Sur sa tête, supportant un cercle d’épines plus souples – presque des antennes –, un bulbe de chair nue pulsait au rythme de sa respiration.

La reine regarda autour d’elle en battant doucement des ailes. À l’évidence, elle s’attendait à voir quelque chose.

— Que cherches-tu ? demanda Richard.

Les yeux baissés sur lui, la créature exhala une haleine qui l’enveloppa d’une curieuse senteur. Bizarrement, il la capta avec une étonnante acuité, et put transcrire en paroles les parfums épicés qui caressaient ses narines.

« Je veux aller là-bas… »

Sur ces « mots », la souveraine rouge tourna la tête vers un endroit obscur, bien au-delà des colonnes. Puis elle émit un grondement sourd qui sembla onduler dans les airs comme un serpent immatériel.

Ce son sortait du bulbe de chair qu’elle portait sur la tête. Agitées par l’air qu’elle expulsait, de minuscules vibrisses produisaient une gamme de notes qui s’unissaient en un étrange harmonique.

Toujours enveloppé de l’étrange odeur, Richard regarda dans la direction que fixait la reine rouge.

L’air miroita. Une image se forma devant ses yeux et se précisa à mesure que la créature émettait des sons modulés.

Richard reconnut les contours d’Aydindril, flous comme s’il les voyait à travers un rideau de brouillard ocre. Il distingua des bâtiments familiers, le Palais des Inquisitrices et enfin, la masse imposante de la Forteresse du Sorcier, plus brillante que dans la réalité.

La reine se tourna vers lui et exhala une nouvelle phrase composée de fragrances subtilement différentes des précédentes.

« Comment faire pour y aller ? »

Richard sourit, émerveillé de communiquer par l’intermédiaire d’un bouquet d’odeurs. Son cœur s’enfla de joie, car il connaissait la réponse à cette question.

Il tendit un bras. Une vive lumière en jaillit et fila vers le puits de la sliph.

— Ma servante vous y conduira…

La reine se laissa glisser le long de la colonne, sauta quand elle fut à mi-hauteur, ralentit sa chute en battant des ailes et vola en rase-mottes jusqu’à la sliph. Richard comprit que ses compétences aériennes, des plus limitées, lui interdisaient d’aller seule jusqu’en Aydindril. Elle aurait besoin d’aide, et il venait de lui en fournir.

La sliph enlaça la voyageuse et l’entraîna dans les insondables profondeurs de son corps de vif-argent.

Extatique, Richard tendit l’oreille pour mieux entendre le chant du yabree, qui coulait en lui comme un sang nouveau.

— On se retrouve en bas, Richard, dit soudain Merissa.

Sans crier gare, elle le saisit par le col de sa chemise, et, avec la force que lui conférait son Han, le fit basculer de la tour.

D’instinct, Richard tendit les bras et réussit à refermer les mains sur la bordure de l’ouverture du dôme. Glissant aussitôt, il se retrouva suspendu par le bout des doigts au-dessus d’un gouffre d’une centaine de pieds. En bas, son yabree percuta le sol de pierre avec un bruit métallique qui le fit grincer des dents. Paniqué, le jeune homme se demanda s’il n’évoluait pas dans un cauchemar éveillé.

Sans le chant du couteau à trois lames, le brouillard qui flottait dans son esprit se dissipa. Alors, il comprit que l’arme l’avait privé de sa lucidité le temps qu’il fallait…

Penchée dans le vide, Merissa lui envoya une lance de feu rougeoyant qu’il évita de justesse en balançant les jambes sur le côté. La femme en rouge avait manqué sa cible, mais elle saurait rectifier le tir.

Richard chercha frénétiquement un point d’appui qui lui permettrait de se mettre en sécurité. Sentant sous ses doigts les cannelures d’un pilier de soutènement, il s’y agrippa d’une main, se lâcha de l’autre, se laissa aller, enlaça littéralement sa « bouée de sauvetage » et, comme s’il s’était accroché à un tronc d’arbre, descendit jusqu’à être assez protégé par le dôme pour ne plus faire une cible immanquable.

Une nouvelle lance de feu le frôla puis alla percuter l’eau noire, soulevant une gerbe de limon à l’odeur écœurante.

Craignant que Merissa finisse par l’atteindre, et terrorisé par la hauteur, Richard continua à glisser le long du pilier. Du coin de l’œil, il vit son ennemie se précipiter vers l’escalier. Et le fichu pilier, en approchant du bord inférieur du dôme, tendait de plus en plus vers la verticale.

Les doigts en sang, le Sourcier parvint à ne pas lâcher prise.

En descendant, il repensa aux derniers événements et faillit mourir de honte. Comment avait-il pu être aussi stupide ? Bon sang, qu’avait-il dans le crâne ?

Quand il comprit, il ne se sentit pas plus fier de lui.

La cape de mriswith !

Lorsqu’il avait quitté le Palais des Inquisitrice, se souvint-il, Berdine, le journal de Kolo à la main, lui avait crié de s’en débarrasser. Et il avait lu un passage qui parlait des objets magiques ! Au fil de la guerre, les sorciers des deux camps avaient créé des artéfacts qui conféraient de nouveaux pouvoirs aux êtres humains. Une force et une résistance multipliées par cent, l’aptitude de focaliser la lumière pour lancer des rayons, une vue dix fois plus perçante, même la nuit…

La cape faisait partie de ces vecteurs de magie. Grâce à elle, les sorciers avaient acquis le pouvoir de se rendre invisibles. Mais selon Kolo, ces « armes » avaient des effets secondaires dévastateurs. Sans oublier que les mriswiths étaient peut-être nés de l’imagination perverse du camp ennemi…

Par les esprits du bien, quelle catastrophe avait-il provoquée ? Dès que possible, il se débarrasserait de sa cape. Berdine avait pourtant tenté de le prévenir…

La Troisième Leçon du Sorcier : la passion domine la raison.

Obsédé par l’idée de sauver Kahlan, il s’était cru en droit de ne plus réfléchir ni écouter ses amis. Comment vaincrait-il l’Ordre Impérial, à présent qu’il l’avait aidé par sa très grande bêtise ?

Arrivé au bout de son pilier, il estima la distance qui le séparait du sol – environ dix pieds – et n’hésita pas à sauter quand il vit Merissa débouler de l’escalier en lâchant une nouvelle lance de feu.

Richard tomba assez vite pour ne pas être foudroyé en plein vol, même si le projectile magique lui frôla le crâne.

Il devait fuir le plus loin possible de cette femme !

— J’ai eu le plaisir de rencontrer ta fiancée, Richard !

Le jeune homme cessa de courir et se jeta derrière une colonne.

— Où est-elle ? demanda-t-il.

— Montre-toi, et nous en parlerons. Je veux que tu saches combien j’adorerais l’entendre crier !

— Où est-elle ? répéta Richard.

— À Tanimura, mon pauvre garçon ! Où voudrais-tu qu’elle soit ?

Fou de rage, Richard lâcha un éclair qui alla percuter le mur à l’endroit où se tenait Merissa la dernière fois qu’il l’avait vue.

— Pourquoi veux-tu lui faire du mal ? cria-t-il.

Dans un coin de son esprit, il se demanda comment il avait réussi à lancer l’éclair. Mais la réponse était évidente : parce qu’il le fallait !

— Richard, je me fiche de cette oie blanche ! À travers elle, c’est toi que j’entends tourmenter. Elle est un simple moyen de t’atteindre, et de faire couler ton sang.

— Pourquoi rêves-tu de me saigner à mort ?

Sa question aussitôt posée, le Sourcier se plia en deux et courut vers une nouvelle cachette.

— Parce que tu as saboté tous mes plans ! cria Merissa. À cause de toi, mon maître est prisonnier du royaume des morts et je n’obtiendrai jamais la récompense suprême : l’immortalité, Richard ! J’ai fait ce qu’il fallait, mais tu as tout gâché.

Un rayon noir désintégra une partie d’un mur, près de lui. Merissa contrôlait la Magie Soustractive. Dotée d’un incroyable pouvoir, elle n’avait pas besoin de le voir pour sentir où il était. Alors, pourquoi le manquait-elle régulièrement ?

— Mais ça n’est pas tout ! ajouta Merissa en tapotant du bout de l’index l’anneau d’or qui ornait désormais sa lèvre inférieure. À cause de toi, je dois servir ce porc de Jagang ! Tu n’imagines pas les horreurs qu’il m’a infligées. Et c’est ta faute, Richard Rahl ! Heureusement, je saurai te le faire payer. Sais-tu que j’ai juré de me baigner dans ton sang ?

— Qu’en pensera Jagang ? Si tu me tues, il ne sera pas content du tout.

Un rayon s’écrasa derrière Richard, le forçant à quitter sa cachette pour se mettre à l’abri d’une autre colonne.

— Tu te trompes, pauvre idiot ! Maintenant que tu as accompli ta mission, tu n’as plus aucune valeur pour celui qui marche dans les rêves. En récompense de mes… services… il m’a autorisée à disposer de toi. Et j’ai de grands projets te concernant, mon garçon…

Richard comprit qu’il ne parviendrait pas à échapper à Merissa par des moyens classiques. Même derrière un mur épais, elle n’aurait aucun mal à le localiser avec son Han.

Repensant au conseil de Berdine, il saisit les pans de sa cape pour s’en débarrasser. Mais il se pétrifia, frappé par une idée qui pouvait lui valoir le salut.

S’il s’enveloppait dans la magie du vêtement, le Han de Merissa ne serait plus d’aucune utilité. Et dès qu’elle ne pourrait plus le détecter, il lui échapperait.

Il y avait un seul problème : la magie de la cape créait les mriswiths !

Kahlan était prisonnière et Merissa avait juré de la faire souffrir pour se venger de lui. Bref, il n’avait pas le choix.

Le Sourcier s’enveloppa dans la cape et disparut.

Chapitre 49

Quelque chose se passe dehors, souffla Adie. Ça doit être eux. (Elle riva ses yeux blancs sur Kahlan.) Tu es sûre de vouloir faire ça ? Je suis décidée, mais…

— Nous n’avons pas le choix ! (L’Inquisitrice jeta un coup d’œil aux flammes, dans la cheminée.) Il faut nous échapper, Adie ! Si nous échouons, et qu’on nous abat, Richard n’aura plus besoin de foncer tête baissée dans ce piège. En Aydindril, avec l’aide de Zedd, il protégera les peuples des Contrées du Milieu.

— Très bien, dit la dame des ossements, tentons le coup ! Je suis sûre de ne pas me tromper au sujet de Lunetta, mais j’ignore pourquoi elle fait ça.

Selon Adie, la sœur de Brogan était en permanence enveloppée dans son pouvoir, un exploit hors du commun. Pour obtenir ce résultat, il fallait détenir un talisman investi de magie. Dans le cas de Lunetta, ça ne pouvait être qu’une chose…

— Adie, même si vous ne savez pas pourquoi elle agit ainsi, ça doit être important. C’est votre propre conclusion, ne l’oubliez pas !

Kahlan posa un doigt sur ses lèvres quand elle entendit grincer le parquet, dans le couloir. Adie éteignit la lampe et alla se poster derrière la porte. Le feu illuminait toujours la pièce, mais ses flammes crépitantes faisaient virevolter les ombres, un détail qui ajouterait encore à la confusion.

Quand la porte s’ouvrit, Kahlan, campée en face d’Adie, prit une grande inspiration et mobilisa tout son courage. Elle espéra que ses visiteurs neutraliseraient le champ de force, sinon, il y aurait beaucoup de grabuge pour pas grand-chose.

Deux silhouettes entrèrent dans la chambre.

C’étaient bien eux…

— Que viens-tu faire ici, sale petit voyou ? cria la Mère Inquisitrice.

Lunetta derrière lui, Brogan se tourna vers Kahlan, qui lui cracha au visage. Rouge de fureur, il voulut l’empoigner, mais elle lui flanqua un coup de genou dans l’entrejambe. Quand Lunetta voulut voler à son secours, Adie lui abattit une bûche sur le crâne.

Brogan se jeta sur l’Inquisitrice, la ceintura et lui martela les côtes de coups de poing.

Alors que Lunetta s’écroulait, Adie avait saisi au vol une poignée de haillons multicolores. L’étrange tenue se déchira et la dame des ossements, animée par l’énergie du désespoir, eut déshabillé la magicienne une fraction de seconde avant qu’elle reprenne connaissance.

Lunetta hurla quand Adie jeta les bandes de tissu dans le feu.

Du coin de l’œil, alors que Brogan et elle basculaient sur le sol, Kahlan les vit s’embraser. Stimulée par cette réussite, elle se dégagea de l’étreinte de son adversaire, se reçut souplement et se releva aussitôt. Quand Brogan l’imita, plus hésitant, elle lui flanqua un bon coup de pied à la tête.

Tandis que Lunetta gémissait de détresse, Kahlan se prépara à une nouvelle charge du seigneur général, toujours combatif malgré le sang qui coulait de son nez.

Mais il vit quelque chose, derrière l’Inquisitrice, qui le pétrifia de stupeur.

Kahlan jeta un coup d’œil par-dessus son épaule. Une femme avait plongé les mains dans le feu, tentant en vain de récupérer les bandes de tissu.

Et ce n’était pas Lunetta !

Bien qu’un peu plus vieille, l’inconnue en robe droite blanche avait un charme indéniable.

Kahlan n’en crut pas ses yeux. Que se passait-il ?

— Lunetta ! hurla Brogan, fou de rage, comment oses-tu lancer un sort de séduction en public ? Tu utilises ta magie pour leur faire croire que tu es jolie, et c’est une honte ! Arrête immédiatement ! Le mal est laid !

— Seigneur général, gémit Lunetta, mes mignons brûlent. Aide-moi, mon frère, je t’en prie !

— Infâme streganicha ! Arrête ça, te dis-je !

— Sans mes mignons, c’est impossible…

Brogan écarta Kahlan et bondit vers la cheminée. Saisissant Lunetta par les cheveux, il la frappa. La malheureuse bascula en arrière et entraîna Adie avec elle.

Quand sa sœur tenta de se relever, Tobias la renvoya au sol d’un coup de pied.

— J’en ai assez de ta désobéissance, engeance du démon !

Kahlan ramassa une bûche et la lança sur le seigneur général. Il l’esquiva et contre-attaqua, son poing s’enfonçant dans l’estomac de l’Inquisitrice.

Kahlan en eut le souffle coupé.

— Sale porc ! cria-t-elle quand elle eut récupéré. Arrête de frapper ta sœur. Elle est tellement jolie !

— Elle est folle ! Lunetta la cinglée !

— Ne l’écoute pas, Lunetta ! C’est lui, le dément ! Ne l’écoute pas !

Fou de rage, Brogan tendit les bras vers Kahlan. Avec un bruit assourdissant, un éclair jaillit, illumina la pièce et rata largement sa cible. Trop furieux, Tobias avait manqué de précision. Une chance, considérant la manière dont le mur explosa quand le projectile magique le toucha.

Kahlan en fut paralysée de stupeur. Chef d’un groupe de fanatiques déterminés à détruire la magie, Tobias Brogan, seigneur général du Sang de la Déchirure, avait… le don.

Un poing d’air frappa Kahlan à la poitrine et l’envoya valser contre une cloison. Elle glissa sur le sol, sonnée…

— Non, Tobias ! cria Lunetta. Tu ne dois pas te souiller ainsi !

Le seigneur général bondit sur sa sœur et tenta de l’étrangler tout en lui cognant la tête contre le sol.

— C’est toi qui as fait ça ! Tu as lancé un sort de séduction, puis invoqué un éclair et un poing d’air. Tu es la souillure de notre famille !

— Tobias, tu t’es servi de la magie ! C’est mal ! Maman m’a ordonné de t’en empêcher.

Brogan saisit sa sœur par le devant de sa robe.

— Que racontes-tu, maudite streganicha ? Que t’a dit maman ?

— Que tu seras l’Élu, mon frère, souffla la superbe femme. Celui qui atteindrait la grandeur ultime. Elle m’a ordonné de me rendre laide, pour que les gens ne remarquent que toi. Toi seul devais compter ! Mais il fallait que je t’empêche d’utiliser ton don.

— Menteuse ! Maman ne savait rien de ces choses ! Elle ne t’a jamais rien dit !

— Tu te trompes, Tobias… Elle avait une fragile étincelle de don. Un jour, les Sœurs de la Lumière sont venues te chercher. Nous t’aimions trop pour les laisser faire. Personne ne devait nous prendre notre petit Tobias…

— Je ne suis pas souillé !

— Hélas, si, mon cher frère. Les sœurs ont dit que tu avais le don, et qu’elles te conduiraient au Palais des Prophètes. Si elles étaient revenues sans toi, maman était sûre qu’on en enverrait d’autres. Alors, nous les avons tuées. Maman et moi ! C’est de là que vient la cicatrice, sur ta bouche – tu as été blessé pendant notre combat. Nous avons tué ces femmes pour toi ! Et maman m’a ordonné de t’empêcher d’utiliser ton don, afin que d’autres sœurs ne viennent pas te prendre.

— Des mensonges ! beugla Brogan. Tu as lancé cet éclair ! Et jeté un sort de séduction pour quelqu’un d’autre que moi !

— Non, gémit Lunetta. Ces femmes ont brûlé mes mignons… Maman était sûre que tu aurais un extraordinaire destin, mais il fallait te protéger. Elle m’a appris à utiliser les mignons pour modifier mon apparence et t’interdire de recourir à ton don. Nous voulions toutes les deux que tu deviennes un grand homme ! Mes mignons ont brûlé, et tu as lancé cet éclair…

Brogan écarquilla les yeux, comme s’il contemplait quelque chose que lui seul pouvait voir.

— Ce n’est pas une souillure…, fit-il. C’est moi. Le mal est ailleurs. Ça, ce n’est que moi…

Il recouvra sa lucidité à l’instant où Kahlan tentait de se relever. Un autre éclair frôla le crâne de l’Inquisitrice, heureusement assez rapide pour s’être jetée à plat ventre.

— Tobias, arrête ! Tu ne dois pas utiliser ton don !

Étrangement calme, Brogan se tourna vers sa sœur.

— C’est un signe… L’heure a sonné. Et j’ai toujours su que ce moment arriverait. (Il leva devant son visage une main où crépitaient encore des étincelles bleues.) Ce n’est pas une souillure, Lunetta, mais un pouvoir divin. Le mal est laid. Ça, c’est magnifique.

» Le Créateur a perdu le droit de me donner des ordres. C’est un messager du fléau ! À présent, je détiens le pouvoir, et il est temps de m’en servir. (Il regarda Kahlan.) L’humanité doit comparaître devant moi, et entendre ma sentence. Car je suis le Créateur !

— Tobias, je t’en prie ! implora Lunetta.

Brogan baissa les yeux sur elle, des volutes d’énergie mortelle dansant autour de ses doigts.

— Désormais, je vivrai dans la gloire et dans la lumière ! Tes mensonges et tes obscénités ne blesseront plus jamais mes oreilles. Maman et toi êtes des messagères du fléau !

Il dégaina son épée, qui crépita d’énergie bleue, et la brandit devant ses yeux.

— Tu ne dois pas utiliser ton pouvoir, Tobias ! (Lunetta se concentra, le front plissé.) Il ne faut pas !

Autour des mains de Brogan, les étincelles moururent.

— Pourquoi n’userais-je pas de ce qui m’appartient ! (Ses doigts et la lame crépitèrent de nouveau d’énergie.) Je suis le Créateur ! Et je décrète que tu dois mourir !

Les yeux fous, il contempla les étincelles qui virevoltaient au bout de ses doigts.

— Tobias, murmura Lunetta, tu n’es pas le Créateur, mais le vrai messager du fléau. Je dois t’arrêter, comme tu m’as appris à le faire.

Une lance de lumière rose jaillit de la main de Lunetta pour aller transpercer le cœur de Tobias Brogan.

Sur un dernier petit cri, le seigneur général tomba raide mort.

Ignorant ce que Lunetta allait faire, Kahlan ne bougea pas plus qu’une biche réfugiée dans de hautes herbes pour échapper à un chasseur.

Adie tendit la main et murmura à la magicienne des mots de réconfort dans leur langue maternelle.

Lunetta ne parut pas entendre. Rampant jusqu’au cadavre de son frère, elle le prit dans ses bras et le berça comme un enfant.

Kahlan en eut le cœur si serré qu’elle redouta de s’évanouir.

Alors, Galtero entra dans la pièce.

Sans voir Kahlan, derrière lui, il tira Lunetta par les cheveux et lui renversa la tête en arrière.

— Streganicha…, souffla-t-il comme s’il crachait du venin.

La sœur de Brogan ne fit pas mine de résister, comme si elle n’était déjà plus de ce monde.

Kahlan se leva et bondit vers l’épée du seigneur général. Hélas, elle ne fut pas assez rapide.

Galtero coupa la gorge de Lunetta.

Kahlan lui passa l’épée à travers le corps avant que sa victime ait touché le sol.

— Adie, vous êtes blessée ? demanda-t-elle en dégageant la lame.

— Le corps va bien, mon enfant. Pour le cœur, ne pose pas la question…

— Je comprends, mais ce n’est pas le moment de pleurer !

L’Inquisitrice prit Adie par la main. Après s’être assurées que Lunetta avait bien neutralisé le champ de force, les deux femmes sortirent dans le couloir.

Les cadavres de leurs gardes y gisaient. Des sœurs que Lunetta avait exécutées.

Kahlan entendit des bruits de bottes, dans l’escalier. Enjambant un des corps ensanglantés, elle tira la dame des ossements vers l’escalier de service.

Les deux femmes sortirent par la porte de derrière et regardèrent autour d’elles. Personne. Mais dans le lointain, des épées s’entrechoquaient…

Main dans la main, elles coururent comme des bêtes traquées.

Alors, l’Inquisitrice sentit des larmes ruisseler sur ses joues…

La tête baissée pour qu’on ne la reconnaisse pas, Anna avançait dans les couloirs obscurs des catacombes. Derrière elle, Zedd traînait les pieds, toujours aussi peu coopératif.

La femme assise derrière un bureau se leva et approcha, l’air méfiant.

— Qui est-ce ? demanda sœur Becky d’une voix dure. Les catacombes sont un endroit interdit. Tout le monde a été prévenu.

Anna sentit une poussée de Han percuter ses épaules pour la forcer à s’arrêter. Quand elle releva la tête, Becky n’en crut pas ses yeux.

Anna la frappa avec son dacra. Les yeux de sa victime brillèrent un instant, puis elle s’écroula.

— Vous l’avez tuée, espèce de vieille folle ! Une femme enceinte !

— Sorcier Zorander, c’est vous qui l’avez condamnée à mort. J’espère que vous aurez provoqué l’exécution d’une Sœur de l’Obscurité, pas d’une servante du Créateur.

Zedd prit la Dame Abbesse par le bras et la força à se tourner vers lui.

— Avez-vous perdu l’esprit ?

— J’ai ordonné aux Sœurs de la Lumière de quitter le palais. De fuir, si vous préférez. Combien de fois vous ai-je imploré de me laisser utiliser le livre ? Je devais savoir si mes consignes avaient été suivies. Puisque vous m’en avez empêchée, j’ai dû supposer que c’était le cas.

— Ce n’était pas une raison pour la tuer ! La neutraliser aurait suffi.

— Si on a exécuté mes ordres, c’était une Sœur de l’Obscurité. Contre ces femmes, je n’ai pas une chance, lors d’un combat loyal. Nous ne pouvons pas courir ce genre de risques.

— Et si elle n’était pas une servante du Gardien ?

— Comment jouer tant de vies sur une supposition ?

— Vous êtes cinglée !

— Vraiment ? Vous mettriez en danger des milliers d’innocents pour épargner un ennemi potentiel qui menace de vous abattre ? Êtes-vous devenu membre du Premier Ordre en faisant ce genre de choix ?

Zedd lâcha le bras de la Dame Abbesse.

— N’en parlons plus… Bon, vous m’avez amené ici. Que faisons-nous ?

— D’abord, assurons-nous qu’il n’y a plus personne.

Ils partirent chacun d’un côté. Anna longea les rangées d’étagères, histoire de garder un œil sur le vieux sorcier. S’il essayait de filer, le Rada’Han l’en empêcherait, et il le savait…

Elle aimait bien le grand-père de Richard. Mais elle avait mission d’alimenter sa haine. Car il devrait être furieux, et saisir volontairement l’occasion qu’elle lui laisserait.

Ils atteignirent le fond des catacombes sans apercevoir âme qui vive. Anna embrassa son annulaire et remercia le Créateur.

Refusant de céder à la culpabilité, après le meurtre de Becky, elle se répétait sans cesse que la sœur aurait refusé de garder les catacombes si elle n’avait pas été une servante du Gardien et une marionnette de l’empereur. Quant à l’enfant innocent qu’elle portait, mieux valait ne pas y penser…

— Et maintenant ? demanda Zedd, agressif, lorsqu’ils se retrouvèrent devant une des petites salles « interdites »

— Nathan fera sa part du travail. Je vous ai amené ici pour accomplir l’autre moitié. Le palais est enveloppé par un sort lancé il y a trois mille ans. J’ai pu déterminer qu’il s’agissait d’une Toile en Spirale.

Sa curiosité en éveil, Zedd oublia pour un temps son indignation.

— Rien que ça ? Je n’ai jamais entendu parler d’un détenteur du don capable de tisser ce genre de Toile. Vous êtes sûre ?

— C’est impossible aujourd’hui, mais les anciens sorciers en étaient capables.

Pensif, Zedd se gratta le menton.

— Oui, ils auraient pu, je suppose… Dans quel but ?

— Le premier cercle agit sur le périmètre du palais. Le sortilège extérieur, là où nous avons laissé Nathan, est une sorte de coquille. Il génère l’environnement dans lequel la seconde partie de la Toile peut exister. Sur l’île, elle est reliée aux autres mondes. Une de ses caractéristiques est d’altérer le temps. C’est pour ça que nous vieillissons plus lentement que les autres.

— Oui, c’est une explication possible…

— Nathan et moi sommes nés il y a près de mille ans. Et voilà quasiment huit siècles que je dirige le palais.

Zedd tira nerveusement sur les pans de sa tunique.

— J’ai entendu parler du sort qui prolonge vos vies pour vous donner tout loisir de faire votre répugnant travail.

— Zedd, quand les anciens sorciers, jaloux de leurs secrets, ont commencé à refuser de former les jeunes garçons, les Sœurs de la Lumière ont pris le relais pour sauver des vies innocentes. Je sais que ce point de vue dérange certains beaux esprits, mais c’est la vérité.

» Sans sorcier pour les guider, nous étions la seule chance de ces jeunes hommes. Le Han féminin étant différent de celui des mâles, il nous faut beaucoup de temps pour former un sorcier. Les Rada’Han protègent ces garçons de leur don. Ils les empêchent de devenir fous, et leur laissent le temps d’assimiler notre enseignement.

» Le sort nous fournit les années dont nous avons besoin. Il y a trois mille ans, quelques sorciers gagnés à notre cause l’ont lancé pour nous aider. Et ils étaient assez puissants pour tisser une Toile en Spirale.

De plus en plus perplexe, Zedd en oublia de tempêter.

— Oui… Oui… Je vois ce que vous voulez dire. Ce système oriente la force vers l’intérieur. Comme si on enroulait une longueur de boyau pour créer une spirale dont le centre aura une résistance extraordinaire. Les anciens sorciers avaient des capacités dont je ne peux même pas rêver…

— En procédant ainsi, dit Anna, toujours aux aguets au cas où quelqu’un viendrait, on crée un cercle extérieur et un cercle intérieur. Comme dans votre exemple, avec les boyaux, il y a deux « nœuds » à l’endroit où les cercles se chevauchent. Un sur le champ de force extérieur, et un sur l’intérieur.

— Mais celui de l’intérieur, fit Zedd, pensif, là où se déroulent les événements, serait très vulnérable aux brèches. Bien qu’indispensable, il deviendrait le point faible du dispositif. Savez-vous où il est situé ?

— Nous sommes dedans, sorcier Zorander.

Le vieil homme regarda autour de lui.

— Oui, je comprends le raisonnement qui a conduit à cette décision… Le placer au cœur de la roche, sous le complexe, lui assurait une sécurité maximale.

— Voilà pourquoi, craignant une catastrophe, nous interdisons formellement l’utilisation du feu de sorcier sur l’île de Kollet.

— Une précaution inutile, très chère, fit Zedd, un rien pédant. Le feu de sorcier n’endommagerait pas ce type de nœud… (Il regarda soudain Anna, l’air soupçonneux.) Que fichons-nous ici ?

— Je vous offre la possibilité de réaliser un de vos rêves : détruire la Toile.

Zedd dévisagea durement la Dame Abbesse, battit des paupières et fixa de nouveau son interlocutrice.

— Non, dit-il enfin. Ce ne serait pas juste…

— Sorcier Zorander, je doute que ce soit le moment de céder à des impératifs moraux…

Entêté, le vieil homme croisa ses bras squelettiques.

— Ce sort a été jeté par des sorciers plus puissants que je ne le serai jamais. C’est un chef-d’œuvre qui dépasse jusqu’à mon imagination, pourtant fertile. Ne comptez pas sur moi pour le détruire.

— J’ai brisé la trêve !

— Un crime qui condamne à mort toutes les Sœurs de la Lumière qui s’aventureront dans le Nouveau Monde. Ici, nous sommes dans l’Ancien. Le pacte ne mentionne nulle part que je devrais venir détruire le Palais des Prophètes. Dans cet accord, rien ne m’y autorise.

Annalina foudroya le vieux sorcier du regard.

— Vous aviez juré, si je ne vous libérais pas, de raser le Palais des Prophètes. Je vous en donne l’occasion, sorcier Zorander !

— J’ai cédé à la colère, comme ça arrive à n’importe qui. Mais c’est fini, à présent. (Il se rembrunit, serrant les poings.) Vos efforts pour me convaincre que vous êtes un être méprisable, vil, immoral et malfaisant ont échoué, très chère. Vous n’avez rien de maléfique.

— Je vous ai enlevé, puis enchaîné !

— Je ne détruirai pas votre foyer, et encore moins votre vie. Désactiver le sort modifierait la trame de l’existence des Sœurs de la Lumière, et les conduirait à une fin prématurée. Ces femmes et leurs jeunes sorciers vivent dans une temporalité qui me semble étrange, mais c’est leur élément naturel.

» L’existence est une affaire de perception. Si une souris, dotée d’une espérance de vie de quelques années, pouvait altérer la durée de la mienne, histoire d’égaliser les chances, je l’accuserais à juste titre de m’assassiner. À ses yeux, pourtant, elle m’aurait gratifié d’un nombre normal d’années. C’est ce que voulait dire Nathan, l’autre soir, quand il a lancé : « Et là, tu nous tueras ! »

Anna en blêmit de confusion. Comment avait-elle pu oublier qu’on ne devait jamais se fier à un sorcier qui dort ?

— En détruisant le sort, continua Zedd, je ramènerai les sœurs dans le giron de l’humanité normale. Mais pour elles, cela reviendrait à les tuer au berceau. Ne comptez pas sur moi…

— S’il le faut, sorcier Zorander, je vous torturerai jusqu’à ce que vous m’obéissiez.

— Surtout, ne vous gênez pas ! Si vous saviez ce qu’il faut subir pour accéder au Premier Ordre, vous seriez moins confiante.

— Vous devez être furieux ! explosa Anna. J’ai osé vous affubler d’un Rada’Han ! Puis, je n’ai pas cessé de vous harceler, pour alimenter votre colère. La prophétie affirme que la fureur d’un sorcier est indispensable pour raser notre foyer.

— Vous avez voulu me faire danser au son de votre flûte, Dame Abbesse. Mais je ne marche jamais dans ces affaires-là, sauf quand je connais la partition.

— Alors, la voilà ! L’empereur Jagang veut s’emparer du palais. Cet homme marche dans les rêves et il contrôle l’esprit des Sœurs de l’Obscurité. Grâce aux prophéties, il saura quelles Fourches favoriser pour gagner la guerre. Le sort temporel lui conférera une quasi-immortalité qu’il passera à opprimer des innocents.

— Voilà qui me fait bouillir le sang ! lâcha Zedd. C’est une excellente raison de détruire cette Toile ! Fichtre et foutre, femme, pourquoi n’avez-vous pas commencé par là ?

— Nathan et moi avons travaillé pendant des siècles sur cette Fourche. La prophétie affirme qu’un sorcier livré à la fureur détruira le palais. Les conséquences d’un échec étant épouvantables, j’ai procédé de la manière qui semblait la plus sûre. À savoir, vous rendre fou furieux ! (Anna frotta ses yeux gonflés de fatigue.) Un plan désespéré dans une situation désespérante !

Contre toute attente, le vieux sorcier sourit.

— Un plan désespéré… J’aime beaucoup ça… Chez une femme, savoir reconnaître les moments où de telles mesures s’imposent est un gage de qualité. Et de courage.

— Alors, vous le ferez ? dit la Dame Abbesse en tirant sur la manche de Zedd. Il n’y a pas de temps à perdre, sorcier Zorander. Les tambours se sont arrêtés. Jagang ne tardera plus…

— Je vais agir, oui… Mais nous devrions nous approcher de la sortie.

Quand ils furent à côté de l’arche des catacombes, Zedd fourra une main dans sa poche et en sortit une pierre qu’il jeta sur le sol.

— Que faites-vous ?

— Je suppose que vous avez demandé à Nathan de tisser une Toile de Lumière ?

— Oui. À part lui, quelques sœurs et moi, personne ici n’en est capable. Le Prophète est assez puissant pour briser le nœud extérieur, dès que l’intérieur aura commencé à céder. Mais aucun d’entre nous n’a le pouvoir de s’attaquer au cercle intérieur. Voilà pourquoi je vous ai amené ici. Seul un sorcier du Premier Ordre est à la hauteur de cette tâche.

— Je ferai de mon mieux, marmonna Zedd. Mais sachez-le, Anna, aussi vulnérable que soit ce sort, il a été lancé par des sorciers dont le pouvoir me dépasse.

Il fit tourner son index de plus en plus vite. La petite pierre, soudain agitée de « convulsions », devint rapidement un gros rocher plat.

Le sorcier sauta sur ce perchoir.

— Allez m’attendre dehors, Anna ! Et mettez Holly en sécurité pendant que je travaille. Si je ne parviens pas à contrôler le torrent de lumière, vous n’auriez pas le temps de sortir d’ici.

— Un plan désespéré, Zedd ?

Le vieil homme répondit d’un grognement. Puis il tourna le dos à la salle, et leva les bras. Des volutes de lumière colorée jaillirent du rocher, enveloppant le sorcier d’une aura tourbillonnante qui émettait un étrange bourdonnement.

Anna avait entendu parler de ces rochers très spéciaux. C’était cependant le premier qu’elle voyait, et elle n’aurait su dire comment ils fonctionnaient. Mais elle avait senti le pouvoir dont vibrait le corps de Zedd, quand il avait sauté sur son perchoir.

Anna sortit des catacombes, comme il le lui avait ordonné. Voulait-il vraiment la protéger, ou tenait-il à préserver ses secrets ? Les sorciers répugnaient à dévoiler leurs mystères. Et Zedd semblait encore plus dissimulateur que Nathan – un exploit que la Dame Abbesse aurait jugé impossible quelque temps plus tôt.

Quand Anna s’accroupit devant l’alcôve où ils avaient laissé Holly, la petite lui jeta les bras autour du cou.

— Tu as vu quelqu’un ?

— Non, Anna…

— Parfait ! En attendant que le sorcier Zorander ait fini, cachons-nous toutes les deux là-dedans.

— Zedd crie beaucoup, il dit souvent des gros mots, et il agite les bras comme s’il voulait déchaîner une tempête sur nous. Pourtant, je crois qu’il est gentil…

— On voit que ces maudites piqûres de puces ne te démangent pas, répondit Anna. Mais je crois que tu as raison…

— Ma grand-mère se mettait parfois en colère, quand des gens menaçaient de nous nuire. C’était une vraie colère, crois-moi ! Lui, on voit bien qu’il fait semblant !

— Tu as été plus observatrice que moi, mon enfant. Un jour, tu seras une formidable Sœur de la Lumière.

Anna serra Holly contre elle et se tut.

Elle espéra que le sorcier n’en aurait pas pour une éternité. Si on les surprenait ici, il n’y aurait pas moyen de fuir, et un combat contre les Sœurs de l’Obscurité, aussi puissant que fût Zedd, risquait de ne pas tourner à leur avantage.

Le temps passa avec une lenteur horripilante. À sa respiration régulière, la Dame Abbesse comprit que l’enfant s’était endormie. La pauvre petite n’avait guère pu se reposer, ces derniers temps. À vrai dire, ils étaient tous épuisés.

Anna sursauta quand quelqu’un la tira par l’épaule.

— Filons d’ici, souffla Zedd.

Avec Holly dans les bras, la Dame Abbesse sortit de sa cachette.

— Vous avez réussi ?

À l’air grognon du vieil homme, c’était peu probable.

— Je n’ai pas trouvé d’angle d’attaque. C’est pire que d’essayer d’allumer un feu sous l’eau !

— Zedd, nous devons réussir !

— Je sais… Mais ceux qui ont tissé cette Toile contrôlaient la Magie Soustractive. Pas moi. J’ai tout essayé, Anna ! Ce sort me résiste, et il en serait ainsi si je m’acharnais pendant mille ans. Désolé…

— J’ai déjà lancé un sort de lumière au palais. C’est tout à fait possible.

— Ai-je dit que je ne l’ai pas tissé ? L’ennui, c’est que je n’ai pas pu l’embraser. Près du nœud, il n’y a pas moyen…

— L’embraser ? Avez-vous perdu la tête ?

— Qui a parlé d’un plan désespéré ? J’avais des doutes sur l’efficacité de cette méthode, donc, je devais vérifier. Et j’ai bien fait ! Sinon, nous serions partis en pensant que ça marcherait. Mais c’est fichu, Anna ! La Toile s’embrasera au contact de la vie, comme prévu, mais elle ne consumera pas le sort, faute de puissance.

— Au moins, elle tuera ceux qui entreront les premiers dans les catacombes. Si Jagang est du nombre, ce sera déjà ça. Sauf si nos ennemis découvrent le sort et le vident de son énergie avant d’entrer… Dans ce cas, les prophéties seront à leur disposition.

— Ce ne sera pas si facile, Anna. J’ai semé quelques chausse-trappes de mon cru à des endroits judicieux. Ce lieu est un piège mortel.

— Nous ne pouvons rien faire d’autre ?

— Ma Toile est assez puissante pour souffler le palais, mais je ne peux pas l’activer. Si les Sœurs de l’Obscurité contrôlent vraiment la Magie Soustractive, nous pourrions leur demander de le faire pour nous.

— Inutile de rêver, Zedd… Espérons que vos pièges tueront nos ennemis. Ça suffira peut-être, même si j’aurais préféré raser le palais. (Anna prit Holly par la main.) Sortons d’ici ! Nathan doit nous attendre, et je n’aimerais pas être là quand Jagang arrivera. Ni tomber sur une meute de Sœurs de l’Obscurité.

Chapitre 50

Quand elle vit une lame briller à la lumière de la lune, Verna se cacha derrière un banc. Apparemment, on se battait partout dans le parc du Palais des Prophètes. Officiellement, les soldats en cape pourpre étaient venus à Tanimura pour se rallier à l’Ordre Impérial. Ayant dû changer d’avis, ils étripaient tous ceux qui croisaient leur chemin.

Deux hommes jaillirent de l’obscurité. Sortant de l’endroit où Verna avait vu luire de l’acier, quelqu’un leur bondit dessus et les tailla proprement en pièces.

— Deux membres du Sang de la Déchirure, souffla une voix familière. Venez, Adie…

Une autre silhouette émergea des ombres.

La première femme s’était servie d’une épée. Verna, elle, pouvait combattre avec son Han. Jugeant le risque acceptable, elle sortit de derrière son banc.

— Qui va là ? Montrez-vous ! lança la voix familière.

Espérant qu’elle ne commettait pas une erreur fatale, Verna avança, son dacra fermement serré.

— C’est Verna !

— Sœur Verna ? C’est vraiment vous ?

— Oui ! Qui êtes-vous ?

— Kahlan Amnell…

— Kahlan ! C’est incroyable ! (Verna courut rejoindre les deux silhouettes.) Créateur bien-aimé, c’est pourtant vrai ! (Elle enlaça la jeune femme.) J’ai eu si peur que vous soyez morte…

— Verna, quelle joie de voir enfin un visage amical !

— Qui est avec vous, Kahlan ?

— Cela fait longtemps, sœur Verna, dit Adie en avançant, mais je me souviens encore de vous.

Verna essaya de mettre un nom sur le visage de la vieille femme.

— Désolée, mais je ne vous reconnais pas…

— Je suis Adie… J’ai vécu au palais un moment, quand j’étais jeune, il y a cinquante ans.

— Adie ! Bien sûr, je me rappelle !

La sœur préféra taire qu’elle gardait le souvenir d’une superbe jeune femme. Depuis longtemps, elle avait appris à ravaler ce genre de remarque, car les gens normaux ne vivaient pas dans le même cadre temporel qu’elle.

— Le nom vous est familier, plus le visage… Beaucoup de temps a passé… (Adie prit Verna dans ses bras.) Je ne vous ai jamais oubliée, car vous avez été si bonne avec moi…

Kahlan jugea opportun d’interrompre ces effusions.

— Verna, que se passe-t-il au palais ? Nous y avons été amenées par le Sang de la Déchirure, et notre évasion remonte à quelques minutes. Nous voudrions sortir, mais des gens se battent un peu partout.

— C’est une longue histoire, et je n’ai pas le temps de la raconter. À vrai dire, je ne suis pas sûre de tout savoir… Mais tu as raison, nous ne devons pas traîner ici. Les Sœurs de l’Obscurité tiennent le palais, et l’empereur Jagang peut arriver d’un instant à l’autre. Je suis chargée de faire partir toutes les Sœurs de la Lumière. Vous venez avec nous, toutes les deux ?

— D’accord, mais je dois aller chercher Ahern. Il a été d’une grande loyauté, donc pas question de l’abandonner. Comme je le connais, il voudra récupérer son coche et ses chevaux avant de filer.

— En ce moment, mes alliées rassemblent tous les résidents du palais qui n’ont pas trahi. Nous devons nous retrouver là-bas, de l’autre côté de ce mur. Le garde en faction devant le portail est fidèle à Richard. Les hommes qui surveillent les autres issues le sont aussi. Celui-là se nomme Kevin, et on peut lui faire confiance. Quand tu reviendras, dis-lui que tu es une amie de Richard. C’est un code. Il te laissera entrer…

— Cet homme est loyal à Richard ?

— Oui. À présent, dépêche-toi ! Je dois retourner au palais pour libérer un ami. Mais ton Ahern ne pourra pas passer par ce chemin avec son coche. Le parc est devenu un champ de bataille. Il se ferait étriper.

» Les écuries sont à l’extrémité nord du complexe. C’est par là que nous partirons, et des Sœurs de la Lumière gardent déjà le petit pont secondaire. Que ton ami se dirige vers le nord et s’arrête à la première ferme qu’il verra sur sa droite. Un mur de pierre entoure le jardin, il ne pourra pas se tromper. C’est notre second point de ralliement. Un endroit sûr, en tout cas pour le moment.

— Je ferai le plus vite possible, promit Kahlan.

— Si tu n’es pas là à temps, nous ne pourrons pas t’attendre, dit Verna. Dès que j’aurai récupéré mon ami, nous ficherons le camp d’ici.

— Je comprends très bien… Et je n’ai aucune raison de m’attarder. En fait, je suis un appât, pour attirer Richard.

— Richard ?

— Là encore, c’est une très longue histoire… Pour faire court, je dois disparaître au plus vite afin qu’il ne se jette pas dans un piège.

La nuit s’illumina soudain, comme si la foudre se déchaînait en silence. Se tournant vers le sud-est, les trois femmes virent d’énormes boules de feu monter dans le ciel nocturne. Une épaisse fumée noire obscurcissait l’horizon, comme si le port était en flammes. Soulevés par d’incroyables colonnes d’eau, de grands navires volaient dans les airs tels de vulgaires jouets.

Le sol trembla. Au même instant, l’écho de lointaines explosions atteignit les oreilles des trois fugitives.

— Par les esprits du bien, souffla Kahlan, que se passe-t-il ? (Elle regarda autour d’elle.) Il faut faire vite ! Adie, reste avec les Sœurs de la Lumière. J’espère revenir très vite.

— Je peux t’enlever ton Rada’Han ! lança Verna.

Trop tard. La Mère Inquisitrice s’était déjà enfoncée dans la nuit.

— Viens, dit la sœur en prenant Adie par le bras. Je te laisserai avec mes amies qui attendent derrière le mur. L’une d’elles t’enlèvera ce collier pendant que j’accomplirai ma mission.

Dès qu’elle eut remis la dame des ossements entre de bonnes mains, Verna courut vers les quartiers du Prophète, s’y glissa en silence et remonta une enfilade de couloirs en se préparant au pire. Car Warren, il ne fallait pas se le cacher, risquait de ne plus être de ce monde. Après l’avoir torturé, qui pouvait jurer que les Sœurs de l’Obscurité n’avaient pas décidé de l’éliminer ?

Supporterait-elle de découvrir son cadavre ?

Non, ça ne risquait pas d’arriver ! Jagang avait besoin d’un Prophète pour interpréter les prédictions. Et dire qu’Anna lui avait ordonné, quelques jours plus tôt, de faire quitter le palais à son ami !

Avait-elle voulu l’éloigner de peur que les servantes du Gardien le tuent parce qu’il en savait trop long ? Essayant de chasser cette idée angoissante de son esprit, Verna sonda le couloir, à l’affût d’une Sœur de l’Obscurité qui s’y serait réfugiée pour fuir la bataille.

Arrivée devant la porte des appartements du Prophète, Verna prit une grande inspiration puis traversa les boucliers qui avaient emprisonné Nathan pendant près d’un millénaire.

Quand elle entra dans la chambre, aucune lumière n’y brillait, n’était le pâle rayon de lune que laissaient entrer les portes intérieures, entrouvertes sur le petit jardin. Une petite bougie brûlait sur la table, sa minuscule flamme aussi perdue qu’une étincelle dans un océan de ténèbres.

Le cœur de Verna bondit dans sa poitrine lorsqu’elle vit une silhouette se lever d’une chaise.

— Warren ?

— Verna ! (Le futur Prophète courut vers son amie.) Le Créateur soit loué, tu as pu t’enfuir !

Verna résista à l’envie de se jeter dans les bras du « jeune » homme. Comme toujours, ses espoirs et ses désirs venaient de réveiller ses vieilles angoisses. Pour se donner une contenance, elle brandit un index accusateur sur son ami.

— Encore une folie signée Warren ! lança-t-elle. Au lieu de me faire parvenir ce dacra, tu aurais dû t’en servir pour te libérer. Ton plan était stupide ! S’il avait mal tourné, tu te serais privé pour rien de ta seule arme. Et je n’aurais pas été plus avancée. Quelle idée t’est passée par la tête ?

— Moi aussi, je suis content de te voir, Verna…

Fidèle à sa nature, la sœur dissimula son émotion derrière une réplique cinglante.

— Réponds à ma question !

— Primo, n’ayant jamais utilisé un dacra, j’avais peur de mal m’y prendre et de saboter notre dernière chance. Secundo, avec un Rada’Han autour du cou, pas question de franchir les boucliers. Bien sûr, j’aurais pu tenter de forcer Leoma à me l’enlever. Mais si elle avait préféré mourir plutôt qu’obtempérer, nous en aurions été pour nos frais.

Warren marqua une pause et fit un pas vers son amie.

— Tertio, si un seul de nous deux devait s’en sortir, je voulais que ce soit toi !

Verna dévisagea un long moment l’homme qu’elle avait cru intelligent d’éconduire, jadis. Une boule dans la gorge, elle ne put plus se retenir de lui jeter les bras autour du cou.

— Warren, je t’aime ! D’amour, je veux dire…

Le futur Prophète posa un petit baiser sur les lèvres de sa bien-aimée.

— Si tu savais combien de temps j’ai rêvé de t’entendre dire ces mots ! Verna, je t’aime aussi !

— Et mes rides ?

— Quand tu en auras, je parie que je les adorerai aussi !

Pour cette dernière phrase, et tout le reste, Verna jeta aux orties ses angoisses et embrassa passionnément le successeur de Nathan.

Quelques hommes en cape pourpre jaillirent de l’angle d’un bâtiment, décidés à le tuer. Richard bondit et frappa un des soldats au genou. Simultanément, il enfonça son couteau dans les tripes d’un autre imbécile. Une seconde plus tard, il avait tranché la gorge d’un troisième type, et, d’un coup de coude, fracassé le nez d’un quatrième.

Livré à la fureur de la magie qui coulait en lui, le jeune homme était livide comme la mort.

Même sans son épée, la magie restait sienne. Le véritable Sourcier de Vérité n’avait pas besoin d’un objet pour rester lié à son pouvoir. Avide de vengeance, la colère de l’arme continuait à l’animer par-delà la distance. Dans les prophéties, n’était-il pas nommé fuer grissa ost drauka ? En haut d’haran, cela voulait dire « le messager de la mort ». Et face à ces hommes, il se comportait bien comme le fidèle émissaire de la Faucheuse. Désormais, le sens de ces quelques mots ne faisait plus de doute pour lui.

Il virevolta parmi les membres du Sang de la Déchirure comme s’ils étaient des statues renversées par une tempête.

Bientôt, il n’y en eut plus un seul debout.

Richard contempla les cadavres, furieux d’avoir simplement taillé en pièces les sbires des cinq Sœurs de l’Obscurité. Mais leur tour viendrait bientôt…

Suivant leurs indications, il avait couru jusqu’à l’endroit où Kahlan était détenue. Pour découvrir une pièce ravagée par la magie où dansait encore une fumée noire. À part les cadavres de Brogan, de Galtero et d’une femme qu’il ne connaissait pas, il n’avait vu personne.

Kahlan s’était peut-être enfuie. Mais ça n’était pas sûr. Ulicia et ses complices avaient pu l’enlever, avec l’intention de la torturer – ou de la livrer à Jagang.

Il devait trouver Kahlan. Et mettre la main sur les Sœurs de l’Obscurité, pour les forcer à parler.

Dans le parc, une bataille confuse faisait rage. Apparemment, elle opposait les membres du Sang de la Déchirure aux autres forces présentes sur les lieux. En chemin, il avait vu des dépouilles de gardes, de membres du personnel et de sœurs…

Les soldats en cape pourpre avaient également payé un lourd tribut, car les Sœurs de l’Obscurité les massacraient à tour de bras. Il avait vu une centaine d’hommes, en pleine charge, être fauchés par les éclairs noirs d’une seule servante du Gardien. Inversement, l’une d’elles, submergée par le nombre, avait été réduite en charpie comme un renard piégé par une meute de chiens.

La sœur victorieuse ayant filé avant qu’il ait pu la rejoindre, il en cherchait une autre. Une de ces maudites garces finirait par lui dire où était Kahlan. Même s’il devait les tuer toutes de ses mains, la dernière lui révélerait ce qu’il voulait savoir.

Deux hommes du Sang de la Déchirure l’aperçurent et coururent vers lui. Richard attendit sans broncher, esquiva leurs coups maladroits et les étripa pratiquement sans y penser. Se fichant de ces bouffons, il daignait les combattre uniquement quand ils l’attaquaient. Bref, s’ils venaient s’embrocher sur sa lame, c’était leur choix, pas le sien. Car il traquait les Sœurs de l’Obscurité, et rien d’autre ne l’intéressait.

Alors qu’il longeait un mur, le Sourcier se cacha soudain derrière un pilier. Une silhouette courait à sa rencontre, sur le chemin pavé. À voir les cheveux qui flottaient dans son dos, et ses courbes caractéristiques, il s’agissait d’une femme.

Enfin, il tenait une proie !

Quand il se campa devant la Sœur de l’Obscurité pour lui barrer le chemin, une lame à la lueur argentée s’abattit sur lui. Esquivant le coup, il recula, informé que toutes les sœurs étaient armées d’un dacra. Bien plus dangereuse qu’un couteau, cette arme devenait dévastatrice entre des mains entraînées à les manier depuis l’enfance.

Un danger qu’il ne pouvait pas se permettre de négliger.

D’un coup de pied sauté, il arracha son dacra à la servante du Gardien. Dans son élan, il lui aurait volontiers brisé la mâchoire, pour qu’elle ne puisse pas appeler à l’aide, mais il fallait qu’elle soit en état de parler. Et s’il se montrait assez rapide, elle ne donnerait pas l’alarme.

Il lui saisit un poignet au vol, lui retourna le bras dans le dos, bloqua le coup de poing qu’elle lui tira avec l’autre, et lui fit subir le même sort. Lui serrant les deux poignets d’une seule main, il lui plaqua son couteau sur la gorge, se laissa tomber en arrière, et, dès qu’ils furent au sol, enroula ses jambes autour des siennes pour l’empêcher de ruer comme une jument énervée.

En un clin d’œil, sa proie avait été réduite à l’impuissance.

— Je suis de très mauvaise humeur, souffla le Sourcier en appuyant un peu plus sur la lame de son couteau. Si tu ne me dis pas où est la Mère Inquisitrice, je te saignerai à blanc.

— La Mère Inquisitrice n’est pas loin… Mais tu vas finir par lui couper la gorge, Richard !

Une petite éternité durant, le Sourcier, l’esprit brouillé par sa fureur, tenta de comprendre le sens de paroles qui lui semblaient plus énigmatiques qu’une prophétie.

— Alors, tu m’embrasses ou tu m’égorges ?

C’était la voix de Kahlan !

Lui lâchant les poignets, il la retourna, son visage à quelques pouces du sien.

— Esprits du bien vénérés, mille mercis…, murmura-t-il.

Avant d’embrasser la jeune femme.

À son contact, la colère s’apaisa comme l’eau d’un lac après une tempête. Avec une extase presque douloureuse, il serra Kahlan contre lui. Puis il lui caressa le visage, doutant encore qu’elle soit réelle. Elle fit de même en silence, car les mots n’avaient aucun poids en un moment pareil.

Un instant, le monde s’arrêta. Puis il reprit son absurde course avec un indestructible entêtement.

— Kahlan, je sais que tu es furieuse contre moi…

— Si je n’avais pas cassé mon épée, tu ne t’en serais pas sorti si facilement, jeune homme ! Mais je ne suis pas furieuse…

— Je ne parlais pas de notre petit duel… Kahlan, je peux tout t’expliquer…

— Inutile, Richard ! Je ne t’en veux pas, parce que je te fais confiance. Tu me devras effectivement quelques explications, mais ça n’ira pas plus loin. Cela dit, éloigne-toi de moi de plus de dix pas, jusqu’à la fin de notre vie, et tu verras à quoi ressemble une Mère Inquisitrice folle furieuse !

— Je doute de te donner une raison de t’énerver, dans ce cas… (Le sourire de Richard s’effaça et il laissa retomber sa tête sur le sol.) Je crains d’avoir parlé trop vite… Quand tu sauras ce que j’ai fait, tu voudras m’étrangler à mains nues. Kahlan, je…

La jeune femme lui coupa la parole en l’embrassant. Un long moment, il s’abandonna à sa tendresse, caressant ses magnifiques cheveux jusqu’à s’enivrer de leur parfum.

La réalité revenant à la charge, il prit l’Inquisitrice par les épaules et l’écarta un peu de lui.

— Kahlan, nous devons partir d’ici. Sinon, tout ça finira mal.

L’Inquisitrice roula sur le côté et s’assit.

— Je sais… L’Ordre Impérial approche, et il n’y a plus de temps à perdre.

— Où sont Zedd et Gratch ? Ils doivent nous accompagner.

— Zedd et Gratch ? Ils n’étaient pas avec toi ?

— Bien sûr que non ! Je croyais qu’ils te protégeaient ! J’ai envoyé Gratch avec une lettre. Par les esprits du bien, ne me dis pas que tu ne l’as jamais reçue ? Dans ce cas, il est normal que tu ne sois pas en rage contre moi. Je disais que…

— J’ai lu ton message. Zedd a lancé un sort pour être plus léger, et Gratch l’a conduit en Aydindril par la voie des airs. Il y a des semaines de ça…

L’estomac retourné, Richard se souvint des mriswiths taillés en pièces, sur les remparts de la Forteresse du Sorcier.

— Je ne les ai pas vus…

— Tu es sans doute parti avant qu’ils arrivent. Venir ici a dû te prendre du temps.

— Kahlan, j’ai quitté Aydindril hier.

— Quoi ? C’est…

— La sliph m’a amené en moins d’un jour. Enfin, je crois. Peut-être deux… Mais la lune était pareille, alors…

Conscient qu’il racontait n’importe quoi, le Sourcier se tut.

En regardant le visage de Kahlan brouillé par les larmes qui perlaient à ses yeux, il s’entendit parler comme si sa voix sortait de la gorge d’un autre.

— Sur les remparts de la Forteresse, j’ai trouvé les restes d’un grand nombre de mriswiths. Sur le coup, j’ai pensé que ça pouvait être l’œuvre de Gratch. En me penchant aux créneaux, j’ai vu une traînée de sang, le long du mur. Celui des mriswiths pue, et j’ai recueilli aussi du sang normal…

Kahlan prit le jeune homme dans ses bras.

— Zedd et Gratch… Ils ont basculé dans le vide…

— Richard, je suis navrée…

Le Sourcier se dégagea, se leva d’un bond et tendit une main à sa compagne pour l’aider à se remettre debout.

— Il faut partir d’ici ! À cause de moi, Aydindril est en danger. Je dois y retourner. (Soudain, il vit le Rada’Han, autour du cou de l’Inquisitrice.) Pourquoi t’a-t-on mis ce collier ?

— C’est une longue histoire, Richard. J’ai été capturée par Tobias Brogan…

Sans laisser finir sa compagne, le Sourcier glissa les doigts autour du collier. Invoqué par le besoin et la colère, le pouvoir jaillit du centre éternellement serein de son être et se déversa dans son bras.

Le collier éclata entre ses doigts.

Kahlan en gémit de soulagement.

— C’est fini, soupira-t-elle. (Elle prit la main de Richard et la posa sur son plexus solaire.) Mon pouvoir est revenu, et je peux de nouveau le toucher.

— Partons, Kahlan…

— Quand nous nous sommes « rencontrés », je venais de libérer Ahern. C’est là que j’ai cassé mon épée, dans le corps d’un soldat du Sang de la Déchirure. (Voyant Richard froncer les sourcils, la jeune femme précisa :) Ce n’est pas ma faute, il est mal tombé, et… Bref, j’ai dit à Ahern d’aller au nord avec les sœurs.

— Quelles sœurs ?

— Celles que Verna a rassemblées pour les sauver. Il y a aussi de jeunes sorciers, des novices et des gardes… Je dois retrouver Verna, et Adie est avec elle. En nous dépêchant, nous arriverons avant qu’elles partent. Ce n’est pas loin.

Quand il surgit de derrière le mur pour barrer le chemin aux deux intrus, Kevin en resta bouche bée.

— Richard ! C’est vraiment toi ?

— En chair et en os, mon ami ! Mais sans chocolats, cette fois…

Le soldat serra la main du Sourcier.

— Je te suis fidèle, Richard. Et presque tous les gardes aussi.

— Eh bien… j’en suis très honoré, Kevin.

Le garde se retourna et souffla :

— C’est Richard !

Dès que Kahlan et son compagnon eurent franchi le portail, une petite foule se massa autour d’eux. À la lueur des explosions, dans le ciel, Richard repéra Verna et courut la serrer dans ses bras.

— Ma sœur, je suis si content de vous revoir ! (Il poussa doucement Verna à une distance raisonnable de ses narines.) Désolé de vous dire ça, mais vous avez rudement besoin d’un bain !

Verna éclata de rire. Un son rare et très agréable à entendre.

Warren vint à son tour donner l’accolade au jeune homme.

Quand il se fut dégagé, Richard prit la main de Verna et lui posa dans la paume la bague de la Dame Abbesse.

— J’ai appris la mort d’Anna. C’est une grande perte… Gardez sa bague, vous saurez mieux que moi ce qu’il faut en faire.

Verna leva la main pour étudier le bijou.

— Où l’as-tu eue, Richard ?

— J’ai convaincu sœur Ulicia de me la remettre. Elle n’a aucun droit de la porter.

— Tu l’as quoi ?

— Verna est la nouvelle Dame Abbesse, Richard, intervint Warren en tapotant gentiment l’épaule du jeune homme.

— Je suis fier de vous, Verna. Alors, remettez la bague à votre doigt.

— Richard, Anna n’est pas… On m’a retiré la bague… Un tribunal m’a condamnée et destituée.

Sœur Dulcinia sortit de la foule et vint se camper devant Verna.

— Vous êtes toujours la Dame Abbesse ! Au procès, toutes les sœurs ici présentes ont voté pour vous.

— Vraiment ?

— Sans exception ! La position de la présidente et de ses assistantes a prévalu, mais nous n’avons jamais perdu foi en vous. Annalina vous a nommée, et nous avons besoin d’une Dame Abbesse. Remettez la bague !

Un concert d’approbation monta de la foule de sœurs. Les remerciant d’un regard brouillé de larmes, Verna glissa le bijou à son annulaire et l’embrassa.

— Nous devons partir, dit-elle. L’Ordre Impérial s’emparera bientôt du palais.

Richard prit son amie par le bras et la tira vers lui.

— Que voulez-vous dire ? Quel intérêt a le palais pour les soudards de l’Ordre ?

— Jagang veut connaître les prophéties. Il espère influencer les événements à son avantage. Autrement dit, leur faire emprunter les bonnes Fourches – pour lui !

Les sœurs sursautèrent, consternées. Warren lui-même en grogna de rage.

— Ce n’est pas tout, continua Verna. Il veut vivre au palais, pour vieillir moins vite et régner plus longtemps…

— Pas question de le laisser faire ça ! déclara Richard. (Il lâcha le bras de son amie.) Chaque Fourche serait un piège pour nous et nous serions impuissants. Des siècles de tyrannie s’ensuivraient…

— Nous n’y pouvons rien, soupira Verna. Si nous ne partons pas, nous mourrons aussi, et les cadavres ne peuvent plus réfléchir à la meilleure façon de vaincre un despote…

Richard regarda les sœurs qui les écoutaient, accablées, et en reconnut quelques-unes. Puis ses yeux se posèrent de nouveau sur Verna.

— Dame Abbesse, que diriez-vous si je détruisais le palais ?

— Quoi ? Et comment comptes-tu t’y prendre ?

— Je n’en sais rien… Mais ça a marché avec les Tours de la Perdition. Pourtant, elles aussi étaient l’œuvre des anciens sorciers. Que penseriez-vous si je trouvais un moyen ?

Verna baissa les yeux et se mordilla les lèvres. Dans un silence de mort, Phoebe sortit à son tour de la petite foule.

— Verna, tu ne peux pas autoriser ça !

— Même si c’est la seule façon d’arrêter Jagang ?

— Tu ne dois pas ! cria Phoebe, au bord des larmes. Le Palais des Prophètes est notre foyer !

— Ce temps-là est révolu, mon amie. Si nous ne faisons rien, il deviendra le fief de celui qui marche dans les rêves.

— Verna, implora Phoebe, sans le sort, nous vieillirons plus vite. Notre jeunesse passera en un éclair, puis nous mourrons avant même d’avoir vécu.

Du bout du pouce, Verna écrasa une larme sur la joue de son administratrice.

— En ce monde, Phoebe, tout est mortel, même le palais… Comme le reste, il n’est pas éternel. Jusque-là, il a accompli sa mission. Si nous le livrons à Jagang, il deviendra un lieu maléfique.

— Tu ne peux pas faire ça ! Je refuse de vieillir !

Verna prit la jeune femme dans ses bras.

— Phoebe, nous sommes des Sœurs de la Lumière, au service du Créateur pour améliorer la vie des gens. Le seul moyen de continuer cette œuvre, aujourd’hui, est de devenir comme tous Ses enfants, et de vivre parmi eux. Je comprends ton angoisse, mon amie, mais ça ne sera pas aussi terrible que tu l’imagines. Au palais, notre perception du temps est différente. Nous ne sentons pas le lent passage des siècles, comme le croient les gens de l’extérieur, mais le rythme rapide et tourbillonnant de la vie. Ce n’est pas très différent de ce qu’on éprouve dans le monde normal.

» Nous avons juré de servir, pas de vivre plus longtemps que les autres. Si tu désires mener une existence très longue et parfaitement vide, reste avec les Sœurs de l’Obscurité. Mais si tu rêves d’accomplissement, de joie et d’utilité, accompagne les Sœurs de la Lumière sur le nouveau chemin qui s’ouvre devant elles.

Phoebe ne répondit pas et continua à pleurer. Dans le lointain, des colonnes de flammes illuminaient le ciel et des explosions retentissaient à intervalles réguliers. Les cris des combattants se faisaient de plus en plus proches.

— Je suis une Sœur de la Lumière, dit enfin Phoebe. Je vous suivrai, où que ce chemin nous mène. Car le Créateur continuera à veiller sur nous.

Verna caressa la joue de son amie, finalement pas si écervelée que ça.

— Quelqu’un d’autre a des objections ? demanda-t-elle. Dans ce cas, c’est le moment ou jamais de parler. Ne venez pas vous plaindre, plus tard, d’avoir été privées du droit d’expression. Car vous l’avez, ici et maintenant !

Toutes les sœurs secouèrent la tête, puis annoncèrent qu’elles étaient prêtes à partir.

— Tu crois pouvoir détruire le palais et le sort ? demanda Verna en se tournant vers Richard.

— Je n’en sais rien… Vous vous souvenez de notre rencontre, chez les Hommes d’Adobe ? Kahlan vous a combattue avec la Rage du Sang… Les sorciers qui ont créé le pouvoir des Inquisitrices y ont instillé un peu de Magie Soustractive. Si j’échoue, elle pourra tenter quelque chose.

Kahlan tapota le dos du Sourcier et approcha la bouche de son oreille.

— Richard, ça ne fonctionnera pas… Cette magie sert exclusivement à te défendre. Je ne parviendrai pas à l’invoquer pour une autre raison.

— Il faudra quand même essayer. Si rien n’y fait, nous mettrons le feu aux prophéties. Tous les grimoires brûleront, et Jagang ne pourra pas les utiliser contre nous.

Un petit groupe composé de quelques femmes et d’une demi-douzaine de jeunes sorciers se présenta devant le portail. Dès qu’ils se furent identifiés comme des « amis de Richard », Kevin les laissa entrer.

Verna se précipita vers une des sœurs.

— Philippa, tu as trouvé tous nos alliés ?

— Oui… (La grande femme marqua une pause afin de reprendre son souffle.) Il faut partir sur-le-champ ! L’avant-garde de Jagang est en ville. Des soldats traversent déjà le pont sud. Les hommes du Sang de la Déchirure les retarderont un peu, mais ils n’ont pas la moindre chance.

— As-tu vu ce qui se passe dans le port ?

— Ulicia et ses complices le mettent à feu et à sang. On dirait que le royaume des morts l’a envahi. (Philippa porta des doigts tremblant à sa bouche et ferma les yeux.) Les Sœurs de l’Obscurité ont capturé l’équipage du Dame Sefa. Vous n’imaginez pas ce qu’elles font subir à ces malheureux…

Philippa se détourna, tomba à genoux et vomit. Deux de ses compagnes l’imitèrent, blanches comme la mort.

— Par le Créateur, dit Philippa entre deux hoquets, c’est au-delà de tout. J’en aurai des cauchemars jusqu’à la fin de mes jours.

— Verna, vous devez partir ! intervint Richard. Les combats se rapprochent. Il n’y a pas de temps à perdre !

— Tu as raison… Kahlan et toi, vous nous rattraperez.

— Non. Nous devons aller en Aydindril. Je n’ai pas le temps de vous expliquer, mais nous disposons d’une magie qui nous y conduira très vite. J’aimerais vous emmener tous, mais c’est impossible. Partez et dirigez-vous vers le nord. Cent mille D’Harans ratissent le terrain pour retrouver Kahlan. Vous serez plus en sécurité avec eux – et eux avec vous. Dites au général Reibisch que la reine est en sécurité, à mes côtés.

Adie avança et prit la main du jeune homme.

— Comment va Zedd ?

Richard sentit une boule se former dans sa gorge.

— Adie, je ne l’ai pas vu… Mais je crains qu’il soit mort sur les remparts de la forteresse.

— Richard, ton grand-père était un homme de bien, et je l’aimais beaucoup. Mais il prenait trop de risques. Pourtant, je l’avais averti…

Le Sourcier serra la dame des ossements dans ses bras et la laissa pleurer contre sa poitrine.

— On doit partir ! cria Kevin en accourant, l’épée au poing. Sinon, il faudra nous battre !

— Allez-y ! dit Richard. Si vous mourez tous ici, nous ne gagnerons pas cette guerre. Il est important de combattre selon nos règles, pas celles de Jagang. Dans son armée, il n’y a pas que des soldats. Certains sorciers le soutiennent…

Verna se tourna vers ses fidèles et prit la main de deux novices qui semblaient sur le point de craquer.

— Écoutez-moi bien ! Jagang peut marcher dans les rêves. La seule protection possible est de se lier à Richard. En plus du don, il est né avec une magie très spéciale transmise par ses ancêtres. Ce pouvoir neutralise celui qui marche dans les rêves. Leoma a voulu me forcer à renier Richard pour que Jagang ait accès à mon esprit. Avant de partir, inclinez-vous tous devant le Sourcier et jurez-lui fidélité.

— Si vous voulez le faire, intervint Richard, il faudra respecter le rituel imaginé par Alric Rahl, l’homme qui créa ce lien et la protection qui l’accompagne. Ainsi, l’antique dévotion reprendra le sens qu’elle n’aurait jamais dû perdre.

Il leur répéta les mots qu’il avait naguère prononcés, puis attendit en silence, écrasé par le poids de ses responsabilités. Des milliers de gens, en Aydindril, dépendaient déjà de lui. Et des centaines d’autres venaient les rejoindre.

Les sœurs, les novices et les futurs sorciers s’agenouillèrent et déclamèrent d’une seule voix le texte qui les lierait à lui.

— Maître Rahl nous guide ! Maître Rahl nous dispense son enseignement ! Maître Rahl nous protège ! À sa lumière, nous nous épanouissons. Dans sa bienveillance, nous nous réfugions. Devant sa sagesse, nous nous inclinons. Nous existons pour le servir et nos vies lui appartiennent.

Chapitre 51

Richard poussa Kahlan contre le mur suintant d’humidité d’un couloir. Dès que les soldats en cape pourpre eurent franchi l’intersection, l’Inquisitrice se dressa sur la pointe des pieds et souffla :

— Je déteste cet endroit. Tu crois qu’on en sortira vivants ?

— Bien entendu, répondit le jeune homme en posant un rapide baiser sur le front de sa compagne. Je te le jure, Kahlan ! (Il la prit par la main et se pencha pour passer sous une poutre basse.) Viens, les catacombes sont juste devant nous.

En plus des parois moisies, la voûte était constellée de minuscules stalactites d’où gouttait une eau jaunâtre qui s’écrasait sur les dalles. Au-delà des deux torches accrochées aux murs, le couloir s’élargissait, le plafond s’élevant pour ménager de la place à la grande arche d’entrée des catacombes.

Dès qu’ils furent devant l’épaisse porte de pierre, Richard sentit que quelque chose clochait. Une lueur inquiétante filtrait du battant ouvert, et tous les poils de la nuque du Sourcier se hérissèrent, comme balayés par le souffle léger du vent de la magie.

Richard se massa les bras en frissonnant.

— Tu ne sens rien d’étrange ? demanda-t-il à Kahlan.

— Non… Mais cette lumière n’est pas naturelle.

L’Inquisitrice s’immobilisa si brusquement qu’elle manqua trébucher. Devant eux, sous l’arche, une femme gisait sur le sol en position fœtale, comme si elle dormait.

Richard ne s’y trompa pas un instant. La malheureuse était déjà froide comme la pierre.

Au-delà de l’entrée, sur la droite, le sang d’une dizaine d’autres cadavres rougissait le sol de pierre. Des membres du Sang de la Déchirure, tous coupés en deux, y compris leur cape et leur armure.

Richard eut du mal à ne pas vomir devant ce spectacle. À chaque pas qui les rapprochait de l’arche, son angoisse lui serrait de plus en plus la gorge.

— Kahlan, dit-il, je dois aller chercher quelque chose là-dedans. Attends-moi ici, je ne serai pas long.

L’Inquisitrice le retint par la manche de sa chemise.

— Tu as oublié la règle ?

— Quelle règle ?

— Pas plus de dix pas de distance, jusqu’à la fin de nos jours !

— Possible, mais je te préfère furieuse plutôt que morte.

Kahlan plissa le front, l’air menaçant.

— Tu dis ça maintenant, jeune homme ! Après une si longue séparation, pas question de te lâcher d’un pouce ! Quelle raison absurde te pousse à entrer dans ces catacombes ? Agissons d’ici, en lançant des torches pour brûler tous les grimoires, par exemple. Ces parchemins feront un beau feu de joie ! Inutile de prendre des risques.

— T’ai-je déjà informée que je t’aime comme un fou ? demanda Richard avec un grand sourire.

Kahlan lui flanqua une tape sur le bras.

— Et bla-bla-bla ! Dis-moi pourquoi nous allons risquer nos vies.

Le Sourcier capitula avec un soupir résigné.

— Une des petites salles du fond contient un grimoire vieux de plus de trois mille ans. Des prophéties y parlent de moi. Ces prédictions m’ont été très utiles. Donc, j’aimerais emporter cet ouvrage.

— Que dit-il à ton sujet ?

— On m’y surnomme « fuer grissa ost drauka ».

— Traduction ?

— Le messager de la mort.

— Je vois… Comment allons-nous entrer ?

Richard étudia un moment les cadavres des soldats.

— Sûrement pas en marchant normalement ! Quelque chose a coupé ces pauvres types en deux un peu au-dessus des hanches. Donc, pas question de rester debout.

Devant eux, à la hauteur indiquée par Richard, telle une fine colonne de fumée horizontale et stratifiée, une ligne aux reflets verts brillait faiblement. Mais d’où venait la lumière que reflétait cet obstacle ? Une énigme, y compris pour le Sourcier…

Sa compagne et lui entrèrent dans les catacombes à quatre pattes. Restant près du mur jusqu’à ce qu’ils aient atteint les rangées d’étagères, ils évitèrent de traverser les flaques de sang.

Vue de l’autre côté, la barrière flottante semblait encore plus curieuse. En fait de fumée ou de brouillard, elle paraissait composée de lumière.

Un grincement pétrifia les deux jeunes gens. Jetant un coup d’œil par-dessus son épaule, Richard vit que la porte se fermait. Aussi rapides soient-ils, ils n’auraient pas le temps de l’atteindre avant qu’elle en ait terminé.

— Nous sommes piégés ? demanda Kahlan. Ou il y a une autre sortie ?

— Non. C’est la seule, mais je peux rouvrir la porte. Elle est reliée à un champ de force. Pour sortir, il suffira que j’appuie sur la plaque métallique fixée au mur.

— Richard, tu en es sûr ? demanda l’Inquisitrice, ses yeux verts sondant ceux du jeune homme.

— Quasiment, oui. En tout cas, ça a toujours marché jusque-là.

— Richard, après ce que nous avons traversé, je détesterais que nous ne sortions pas vivants tous les deux de cet endroit.

— Nous y arriverons, c’est une obligation. Des gens ont encore besoin de nous.

— En Aydindril ?

Richard acquiesça. Comment trouver les mots pour parler à la Mère Inquisitrice du sujet qui risquait de creuser entre eux un abîme dont il serait le seul responsable ?

— Kahlan, je n’ai pas agi par intérêt personnel, je t’implore de me croire. Je sais que tu es blessée, mais je n’ai rien trouvé de mieux à faire avant qu’il ne soit trop tard. Et je pense toujours que c’était notre seule chance d’éviter aux Contrées du Milieu de tomber sous la coupe de l’Ordre Impérial.

» Je sais que l’objectif des Inquisitrices n’est pas le pouvoir pour le pouvoir, mais la protection des peuples. Kahlan, tu dois comprendre que je poursuis le même but en usant de moyens différents. Je veux aider les gens, pas les opprimer. Mais j’ai eu le cœur brisé de devoir agir ainsi.

Un silence de mort régna un long moment dans les catacombes.

— Richard, quand j’ai lu ta lettre, ça m’a d’abord assommée. J’ai hérité d’une mission sacrée, comprends-tu ? Entrer dans l’histoire comme l’Inquisitrice qui a perdu les Contrées du Milieu me terrorisait. Mais sur le chemin de Tanimura, un collier autour du cou, j’ai eu tout le temps de réfléchir.

» Ce soir, les Sœurs de la Lumière se sont comportées très noblement. Au nom de leur mission – aider les gens, justement –, elles ont sacrifié un héritage vieux de trois mille ans. Je ne suis pas ravie de ce que tu as fait, et il te reste pas mal de détails à m’expliquer. Mais je t’écouterai avec un cœur plein d’amour – pour toi, bien sûr, et pour les peuples des Contrées.

» Pendant mon voyage forcé, j’ai compris que nous devions vivre pour l’avenir, pas dans le passé. Je veux que le futur soit paisible et sûr, et ça compte plus que tout au monde. Te connaissant, je sais que tu n’as pas agi pour des raisons égoïstes.

Richard tendit une main et caressa la joue de sa compagne.

— Je suis fier de toi, Mère Inquisitrice.

— Plus tard, dit Kahlan en lui embrassant les doigts, quand personne ne tentera de nous tuer, je te foudroierai du regard, les bras croisés, et je taperai du pied comme il se doit pour une Mère Inquisitrice agacée. Tremblant de peur, tu balbutieras des justifications qui me feront plisser le front. En attendant ces jours heureux, on ne pourrait pas se dépêcher de sortir d’ici ?

Rassuré, Richard sourit et recommença à ramper le long des rangées d’étagères. La barrière de lumière, au-dessus de leurs têtes, semblait couvrir toutes les catacombes. Et le Sourcier, à présent, avait une petite idée sur sa nature.

Kahlan avançant près de lui, il s’arrêta au bout de chaque étagère, humant l’air en quête d’un danger. Mû par son instinct, il fit un détour chaque fois qu’un sentiment de péril imminent l’enveloppait. Même si ces intuitions étaient le fruit de son imagination, le jeune homme préférait en tenir compte. Avec le temps, il avait appris à se fier à ses pressentiments, y compris et surtout en l’absence de preuves.

Quand ils entrèrent dans la petite salle du fond, il ne lui fallut pas longtemps pour repérer le grimoire qu’il cherchait. Hélas, il était rangé en hauteur, au-dessus du niveau de la barrière lumineuse. Après ce qui était arrivé aux hommes du Sang de la Déchirure, tendre la main ne lui parut pas une idée très judicieuse.

Avec l’aide de Kahlan, il secoua l’étagère jusqu’à ce qu’elle tombe à la renverse. Quand le vieux meuble percuta la table, les livres en dégringolèrent. Hélas, celui que visait Richard atterrit au seul endroit qui ne l’arrangeait pas : sur la table, justement – et à quelques pouces sous la barrière lumineuse.

Richard leva un bras et passa sa main bien à plat le long du plateau de la table, les poils hérissés par la proximité de la magie. Du bout des doigts, il parvint à ramener le grimoire vers lui.

— Richard, quelque chose ne va pas…, murmura Kahlan.

Le jeune homme s’empara du grimoire et le feuilleta rapidement pour s’assurer que c’était le bon. Malgré ses nouvelles compétences en haut d’haran, il n’eut pas le temps de s’attarder sur le sens des phrases.

— Qu’est-ce qui ne va pas ?

— Regarde la barrière lumineuse ! Quand nous sommes entrés, elle était à la hauteur de tes hanches. Maintenant, constate par toi-même !

En moins de deux minutes, l’étrange phénomène flottait désormais juste au-dessous du niveau de la table.

— Suis-moi et ne traîne pas ! dit Richard en glissant le livre dans sa ceinture.

Kahlan sur les talons, le Sourcier rampa vers la sortie de la grande salle. Si le phénomène lumineux les touchait, pas besoin d’une imagination débordante pour deviner ce qui se passerait.

Entendant sa compagne crier, Richard se retourna et la vit étendue à plat ventre sur les dalles.

— Que t’arrive-t-il ?

L’Inquisitrice tenta d’avancer en se propulsant sur les coudes. En vain.

— Quelque chose me retient par la cheville !

Richard rampa en arrière et saisit le poignet de la jeune femme.

— Je suis libre ! Dès que tu m’as touchée, cette… chose… m’a lâchée.

— Alors, accroche-toi à ma jambe et sortons d’ici !

— Richard, attention !

Dès que le Sourcier avait touché l’Inquisitrice, la barrière lumineuse avait recommencé à descendre, comme si la magie, grâce à ce contact, avait repéré sa proie et se lançait à sa poursuite.

Le menton touchant presque le sol, les deux jeunes gens continuèrent à avancer. Alors qu’ils atteignaient l’arche, la ligne brillante s’abaissa de nouveau.

— Aplatis-toi encore ! cria Richard, quand il sentit une étrange chaleur se diffuser sur sa nuque.

Collés au sol, ils repartirent et arrivèrent devant l’arche. Usant de mille précautions, Richard se plaça sur le dos, avec des gestes aussi lents et précis que ceux d’un équilibriste.

La barrière lui frôlait le front.

— Que faisons-nous, à présent ? demanda Kahlan.

Saisissant la chemise de Richard, elle se tira à son niveau à la force du poignet.

Le Sourcier regarda la plaque de métal. La ligne brillante lévitait désormais au-dessous du système d’ouverture. Pour l’actionner, il devrait passer à travers la lumière tueuse.

— Si nous ne sortons pas, nous finirons comme les soldats. Je vais me lever.

— Tu es fou ! Ne fais pas ça !

— J’ai toujours ma cape de mriswith… Si je m’enveloppe dedans, la lumière ne me repérera peut-être pas.

— Non ! cria Kahlan.

Pour le retenir, elle jeta un bras sur la poitrine du jeune homme.

— Si je ne tente rien, je mourrai, et toi aussi.

— Non !

— Tu as une meilleure idée ? Parce que nous n’avons pas la vie devant nous, au cas où ça t’aurait échappé.

Kahlan rugit de fureur et tendit un bras vers la porte. Un éclair bleu jaillit de son poing et percuta la pierre. Des filaments d’énergie crépitèrent sur toute sa surface, puis autour de l’arche.

Sans effet notable, sinon que la barrière lumineuse se rétracta, comme si le contact de la magie de l’Inquisitrice lui était douloureux.

Profitant de ce répit, Richard se leva d’un bond et abattit sa main sur la plaque de métal.

Aussitôt, la porte pivota sur ses gonds. Simultanément, les éclairs bleus de Kahlan se dissipèrent.

La lumière tueuse avança de nouveau.

Le Sourcier prit sa compagne par la main, la tira derrière lui et parvint à se faufiler dans un entrebâillement minimal.

Une fois dehors, ils se laissèrent tomber sur le sol, à bout de souffle, et se serrèrent l’un contre l’autre.

— La Rage du Sang…, murmura Kahlan. Tu étais en danger, alors ma magie s’est éveillée.

Dès que la porte se fut entièrement ouverte, la ligne de lumière s’infiltra dans le couloir et flotta vers eux.

— Il faut sortir du bâtiment ! cria Richard en se relevant.

Ils avancèrent dans le couloir en surveillant du coin de l’œil leur étrange poursuivant. Un rude contact contre un bouclier invisible leur arracha à tous les deux un cri de surprise et de douleur. Tâtonnant désespérément, Richard ne parvint pas à trouver une brèche dans ce champ de force-là. Et derrière eux, la lumière flottante approchait toujours.

Sans réfléchir, Richard tendit les bras et s’abandonna à la fureur qui montait en lui.

Tels des fragments de vide faisant irruption dans un univers de vie et de lumière, des éclairs aussi noirs que la mort elle-même fusèrent de ses doigts. Un roulement de tonnerre assourdissant salua cette irruption de la Magie Soustractive dans le royaume des vivants. Les tympans à deux doigts d’exploser, Kahlan dut se couvrir les oreilles.

Au centre des catacombes, la ligne de lumière sembla s’embraser. Richard sentit sa poitrine vibrer en harmonie avec le sol.

Derrière eux, les étagères s’écroulèrent, les livres qu’elles contenaient furent dévorés par des flammes jaillies de nulle part avant même de toucher le sol. La barrière lumineuse hurlait maintenant comme si elle était vivante.

Immobile comme une statue, Richard sentait encore l’éclair noir qui avait explosé en lui pour créer dix filaments de lumière négative. Une puissance bien au-delà de son imagination, véhiculée par son corps, se déchaînait à présent dans les catacombes.

Désespérée, Kahlan le tira par la manche.

— Richard ! Richard ! Il faut partir ! Écoute-moi ! Cours !

Dans sa stupeur, le Sourcier se demanda qui l’appelait. Et pourquoi cette voix lui semblait-elle venir d’un autre monde ?

La voix de Kahlan !

Les éclairs noirs moururent comme la flamme d’une bougie soufflée par une bourrasque. Balayant le vide qui avait envahi sa conscience, la réalité s’imposa de nouveau dans l’esprit de Richard, redevenu un être vivant comme les autres.

Un pauvre mortel terrifié…

Le champ de force qui leur barrait le chemin ayant disparu, le Sourcier prit Kahlan par la main et courut. Derrière eux, la lumière hurlait de plus en plus fort et brillait comme une étoile dans un ciel dégagé.

Esprits du bien vénérés, pensa Richard, qu’ai-je encore fait ?

Ils remontèrent des corridors aux murs nus, gravirent plusieurs escaliers et traversèrent de longs couloirs et des halls de plus en plus luxueux à mesure qu’ils s’éloignaient des sous-sols.

Leurs ombres s’allongèrent comme sous un soleil de midi. Ce n’était pas à cause des lampes, omniprésentes dans les étages supérieurs, mais du raz-de-marée de lumière vivante qui déferlait sur leurs talons.

Une ultime porte franchie, ils déboulèrent dans une cour où des soldats en cape pourpre affrontaient d’étranges guerriers que Richard ne parvint pas à identifier. Le crâne le plus souvent rasé, des barbes broussailleuses leur mangeant le visage, tous ces hommes portaient un anneau à la narine gauche. Vêtus de peaux de bêtes, d’énormes ceintures hérissées de piques autour de la taille, ces combattants ressemblaient à des barbares, et leur façon de lutter ne démentait pas cette impression. Un sourire dément révélant leurs dents jaunâtres, ils chargeaient à l’aveuglette.

Taillant en pièces leurs adversaires avec leurs haches, leurs épées et leurs rondaches munies d’une pique centrale, ils semblaient prendre un plaisir fou à cette tuerie.

Bien qu’il n’en eût jamais vu, Richard comprit qu’il avait devant lui des soudards de l’Ordre Impérial.

Il zigzagua entre les belligérants, trop occupés pour s’intéresser à deux fuyards, et guida Kahlan jusqu’au pont le plus proche.

Les rares soldats de l’Ordre qui tentèrent de les arrêter ne pesèrent pas lourd face au Sourcier, même s’il ne brandissait pas son épée. À coups de pied, de poing ou de coude, il eut tôt fait de les mettre hors de combat.

Au centre du pont est, le plus court chemin vers le bois de Hagen, une demi-douzaine d’hommes du Sang de la Déchirure ferraillaient contre une poignée de guerriers de l’Ordre. Quand une épée vola vers lui, Richard se baissa pour l’éviter, faucha les jambes du soldat qui la maniait et l’envoya prendre un bain forcé dans le fleuve. La brèche ainsi ouverte lui suffit pour traverser la zone de combat.

Derrière les deux jeunes gens, le hurlement de la lumière parvenait déjà à couvrir le fracas de l’acier et les cris des agonisants.

Richard et Kahlan continuèrent à courir, certains de fuir un danger beaucoup plus terrible que des couteaux et des haches.

Alors qu’ils prenaient pied sur l’autre rive du fleuve, une lueur aveuglante explosa au-dessus du palais, illuminant les rues de Tanimura comme en plein jour.

Accroupis derrière une boutique au rideau de fer tiré, les deux jeunes gens reprirent leur souffle un moment. Quand il jeta un coup d’œil à l’angle du bâtiment, Richard vit la lumière mortelle danser derrière toutes les fenêtres du palais, y compris celle des plus hautes tours. Les yeux plissés, il crut voir qu’elle s’insinuait déjà entre les jointures des murs de pierre.

— Tu peux encore avancer, Kahlan ?

— Si ça ne tenait qu’à moi, je ne me serais pas arrêtée.

Connaissant parfaitement le chemin à suivre pour gagner le bois de Hagen, le Sourcier guida sa compagne à travers les rues envahies de citadins qui couraient en tous sens, certains que la fin du monde approchait.

À mi-pente d’une des collines qui entouraient la ville, Richard sentit le sol trembler si fort, après une explosion, qu’il faillit s’écrouler, les jambes coupées. Sans regarder en arrière, il passa un bras autour des épaules de Kahlan et plongea avec elle dans la première crevasse qu’il repéra sur le sol rocheux. Trempés de sueur et morts de fatigue, les deux fugitifs se serrèrent l’un contre l’autre tandis que le séisme se déchaînait.

Ils relevèrent la tête à temps pour voir la lumière faire exploser les tours et les bâtiments du Palais des Prophètes. Puis l’île de Kollet entière sembla éclater comme un fruit trop mûr. Des arbres et des massifs de fleurs volèrent dans les airs en compagnie de blocs de pierre de toutes les tailles. Un terrible éclair propulsant devant lui une masse compacte de débris, les ponts furent fauchés comme des châteaux de cartes et l’eau du fleuve s’évapora plus vite que si elle bouillait dans un chaudron géant.

Le rideau de feu et de lumière s’étendit telle une couronne d’invincible destruction. Pourtant, la cité, autour de l’île, résista à sa fureur aveugle.

Au-dessus des ruines du palais, le ciel rougeoyait comme si la voûte céleste s’était également embrasée, gagnée par l’incendie qui ravageait le sol. Telle la queue d’une comète, des tentacules de lumière jaillissaient de ce dôme de feu pour aller s’écraser à des lieues de Tanimura. Richard reconnut les limites du grand champ de force qui l’avait empêché de fuir quand il portait un Rada’Han.

— Le messager de la mort…, souffla Kahlan. J’ignorais que tu pouvais déclencher de tels cataclysmes.

— Moi aussi…, avoua Richard.

Le souffle de l’explosion atteignit la colline et la balaya, arrachant au passage les buissons et les arbustes. Les deux jeunes gens baissèrent la tête pour laisser passer ce mur volant de sable et de poussière.

Quand le calme fut revenu, ils sortirent de leur refuge.

La nuit ayant repris ses droits, Richard ne parvint pas à distinguer grand-chose à l’endroit où aurait dû se dresser l’île de Kollet. Mais il savait que le Palais des Prophètes n’existait plus.

— Tu l’as fait, Richard…, dit Kahlan.

— Nous l’avons fait, rectifia le Sourcier, les yeux rivés sur la zone obscure qu’entouraient toujours les lumières de la ville.

— Tout bien pesé, je suis contente que tu aies récupéré ce livre. S’il raconte autre chose sur toi, je tiens à savoir quoi… (L’Inquisitrice eut un petit sourire.) Ce pauvre Jagang devra se trouver une autre résidence…

— Ça vaudrait mieux pour lui… Tu vas bien ?

— Aussi bien que possible. Mais je suis contente que ce soit fini.

— Hélas, j’ai peur que ça commence à peine… Viens, la sliph nous conduira en Aydindril.

— Richard, tu ne m’as toujours pas dit ce qu’est une sliph.

— Tu ne me croirais pas… Mais tu ne tarderas pas à la voir de tes yeux.

— Très impressionnant, sorcier Zorander, lâcha Anna avant de se détourner de la scène de désolation.

— Je n’y suis pour rien, très chère.

Soulagée que le vieil homme ne puisse pas la voir dans l’obscurité, la Dame Abbesse essuya les larmes qui ruisselaient sur ses joues.

— Vous n’avez pas jeté la torche, c’est vrai, dit-elle d’une voix qu’elle parvint par miracle à contrôler, mais c’est vous qui avez préparé le bûcher. Je répète, c’était très impressionnant. J’ai déjà vu une Toile de Lumière dévaster une pièce, mais là…

— Anna, je suis désolé, fit Zedd, une main sur l’épaule de la vieille femme.

— Eh bien, on ne fait pas d’omelettes sans casser des œufs…

— Mais là, nous en avons cassé beaucoup… Je me demande qui a jeté la torche, comme vous dites ?

— Les Sœurs de l’Obscurité contrôlent la Magie Soustractive. L’une d’elle a dû embraser accidentellement la Toile.

— Accidentellement ? Voilà qui m’étonnerait.

— Il n’y a pas d’autre explication, sorcier Zorander.

— Ça, c’est vous qui l’affirmez !

Étonnée par le ton du vieil homme – où s’entendait un mélange de fierté et d’inquiétude –, Anna tenta d’en savoir plus.

— Vous pourriez être plus précis ?

— Nous ferions mieux de chercher Nathan, éluda Zedd.

— C’est vrai, dit Anna, se souvenant soudain du Prophète. (Elle serra un peu plus fort la main de Holly.) Nous l’avons laissé ici. Il ne peut pas être loin.

Anna sonda les collines environnantes. Sur une route, une longue colonne de cavaliers se dirigeait vers le nord, ouvrant la voie à un coche et à des piétons. Malgré la distance, Anna sentit qu’il s’agissait des Sœurs de la Lumière. Grâce en soit rendue au Créateur, Verna avait réussi à les sauver !

— Vous ne pouvez pas le trouver avec votre foutu collier ? demanda soudain Zedd.

— Si, et ça m’apprend qu’il ne doit pas être loin. (Anna sonda les buissons, sur leur droite.) L’onde de choc l’a peut-être blessé. Pour que le sort soit détruit, il a dû accomplir sa part du travail, sur le bouclier extérieur. Aidez-moi à le chercher.

Holly participa à la battue, mais sans trop s’éloigner de sa protectrice. Intrigué par une piste de branches et de buissons cassés, Zedd se dirigea vers une sorte de clairière.

Il devait être au centre du « nœud », là où le pouvoir était concentré.

— Anna ! appela-t-il soudain avant de s’agenouiller.

Holly sur les talons, la Dame Abbesse le rejoignit.

Le vieux sorcier tendit un doigt.

Planté bien droit dans une fissure, au sommet d’une grosse pierre, un objet reconnaissable entre mille reflétait la douce lumière de la lune. Annalina se pencha pour le ramasser.

— C’est le Rada’Han de Nathan, souffla-t-elle, incrédule.

— Anna, il est peut-être mort, gémit Holly. Et si la magie l’avait tué ?

La Dame Abbesse examina le collier, hermétiquement fermé.

— Ne t’inquiète pas, ma chérie. S’il était mort, nous aurions trouvé son corps, ou au moins des traces de sang. Mais par le Créateur, qu’est-ce que ça signifie ?

— Vous voulez un dessin ? ricana Zedd. Ce bon Nathan s’est libéré, et il a laissé le collier en évidence pour vous faire un pied de nez ! Ce sacré Prophète s’est débarrassé tout seul de son Rada’Han, sans doute en le liant à l’énergie dégagée par le nœud. Très chère, je vous parie que ce vieux filou est déjà très loin d’ici. Bien, si vous me libériez, maintenant ?

— Il faut retrouver Nathan…, soupira Anna.

— Enlevez-moi ce maudit truc, et vous pourrez vous lancer à ses trousses. Sans moi, bien sûr. Mais est-il besoin de le préciser ?

— Vous m’accompagnerez, lâcha Anna, désormais plus furieuse que surprise.

— Fichtre et foutre, femme, il n’en est pas question !

— Vous venez, un point c’est tout !

— Vous vous parjureriez, Dame Abbesse ? Un joli exemple pour cette gamine !

— Je tiendrai parole, Zedd. Vous serez libre dès que nous aurons récupéré Nathan. Si vous saviez les troubles que cet homme peut provoquer…

— Et en quoi ça me regarde ?

— Pas de discussion ! Vous venez avec moi, que ça vous plaise ou non. Quand nous l’aurons trouvé, je vous libérerai. Ce n’est pas négociable !

Laissant le vieux sorcier à son indignation, Anna partit chercher leurs chevaux. Au loin, les Sœurs de la Lumière continuaient à avancer vers le nord.

Quand elles furent près des montures, Anna s’agenouilla devant Holly.

— Ma chérie, j’ai une première mission à te confier, et elle est très importante. Mais je sais que tu es une novice hors du commun.

— Que faut-il faire, Anna ? demanda l’enfant avec une gravité déconcertante.

— Zedd et moi devons retrouver Nathan. J’espère que ça ne sera pas long, mais nous allons partir avant qu’il ait trop d’avance.

— Trop d’avance ! ricana Zedd dans le dos de la Dame Abbesse. Voilà des heures qu’il a filé ! Et nous n’avons pas la moindre idée de la direction qu’il a prise. C’est fichu, ma chère !

— Il faut le rattraper, lâcha Anna en jetant un coup d’œil furibard au vieil homme. Holly, je n’ai pas le temps d’aller parler aux Sœurs de la Lumière qui avancent sur cette route, là-bas. Rejoins-les et raconte à sœur Verna tout ce que tu as vu et entendu depuis que nous sommes ensemble.

— Il ne faut rien lui cacher, Anna ?

— Pas le plus petit détail, non… Elle doit être informée de tout. Dis-lui que Zedd et moi sommes à la poursuite de Nathan. Nous les rattraperons plus tard, mais le Prophète est notre priorité. Surtout, ordonne-lui de continuer vers le nord, afin d’échapper à l’Ordre Impérial.

— J’ai compris, Anna.

— Pour les rattraper, prends la route qui longe la crête de cette colline. Comme elle débouche sur celle que suit Verna, tu ne risqueras pas de te tromper. Ton cheval t’aime bien, et il veillera sur toi. Dans deux heures, tu seras avec les sœurs, qui t’aimeront et te protégeront, comme moi. Verna saura que faire, n’aie aucune inquiétude.

— Rejoins-nous vite, Anna, dit Holly, des sanglots dans la voix. Tu me manqueras tellement !

Anna serra l’enfant dans ses bras.

— Toi aussi, tu me manqueras, ma chérie. J’aimerais t’emmener avec nous, pour que tu me soutiennes, mais nous devrons galoper à un train d’enfer. Les sœurs, et surtout la Dame Abbesse Verna, doivent savoir ce qui est arrivé. C’est une mission de confiance, mon petit cœur.

— Tu peux compter sur moi, Dame Abbesse, dit bravement Holly.

Anna l’aida à monter en selle et lui posa un baiser sur les doigts quand elle lui tendit les rênes. Puis, agitant la main, elle la regarda s’éloigner au petit trot.

— Zedd, dit-elle lorsque l’enfant eut disparu, il faut nous mettre en route. Allons, ne faites pas cette tête. Dès que nous aurons mis la main sur Nathan, je vous retirerai le collier. C’est juré, cette fois !

Chapitre 52

Même si le bois de Hagen lui parut aussi sombre et hostile qu’à l’accoutumée, Richard se consola en pensant qu’il ne risquait plus d’y rencontrer des mriswiths. Alors qu’ils cheminaient entre les arbres, il n’avait pas capté la présence d’un seul de ces monstres. Leur ancien fief, toujours aussi peu engageant, était désormais désert.

Le Sourcier frissonna en pensant à ce que cela impliquait pour Aydindril.

Kahlan, elle, soupirait nerveusement et se tordait les mains, peu à l’aise devant le visage pourtant souriant de la sliph d’argent.

— Richard, avant notre… voyage…, j’ai quelque chose à te dire, au cas où ça tournerait mal. Je sais ce qui est arrivé pendant que tu étais prisonnier au palais, et je ne t’en veux pas. Tu étais seul, et convaincu que je ne t’aimais plus. N’importe qui aurait agi comme toi.

— Je peux savoir de quoi tu parles ? Qu’ai-je donc fait, d’après toi ?

— Merissa m’a tout raconté…

— Merissa ?

— Oui. Je comprends, et je ne te blâme pas. Tu pensais ne jamais me revoir…

— Là, je ne te suis plus ! Merissa est une Sœur de l’Obscurité, et elle rêve de se baigner dans mon sang.

— À l’époque, elle était simplement ton professeur. Et elle a dit que… Tu sais, je l’ai trouvée très belle… Tu te sentais seul, et… Ces choses-là arrivent.

Richard prit Kahlan par les épaules et la força à se détourner de la sliph.

— J’ignore ce que Merissa t’a raconté, mais ouvre bien tes oreilles, parce que je vais te dire la vérité : depuis notre rencontre, je n’aime que toi ! C’est compris ? Quand tu m’as forcé à accepter un Rada’Han, et laissé partir loin de toi, je me suis senti seul, c’est vrai. Mais je n’ai jamais trahi ton amour, même quand j’ai cru l’avoir perdu. Ni avec Merissa, ni avec quelqu’un d’autre. C’est clair ?

— Vraiment ?

— Vraiment !

Ravie, Kahlan gratifia son compagnon du sourire « spécial Richard » qui le faisait fondre.

— Adie a essayé de me convaincre de la même chose… Richard, j’ai peur de ne pas survivre à ce voyage, et je voulais te répéter que je t’aime, envers et contre tout. La sliph me terrifie. Je crains de me noyer dans ce puits.

— Elle a assuré que tu vivrais en elle… Ton pouvoir émarge un peu de la Magie Soustractive. C’est indispensable pour ne pas se noyer, comme tu dis. Tout ira bien, je te le jure ! Tu n’as rien à craindre, et c’est une expérience fabuleuse. On y va ?

— On y va…

Kahlan enlaça Richard et le serra si fort qu’il en eut le souffle coupé.

— Si je dois me noyer, n’oublie jamais à quel point je t’aimais !

Le Sourcier aida sa compagne à monter sur le muret, puis jeta un dernier coup d’œil aux arbres et aux bosquets qui entouraient les ruines. Était-ce son imagination, ou les épiait-on vraiment ? Dans une végétation si dense, voir briller des pupilles pouvait être une simple illusion d’optique. Ou non…

Cela dit, il ne sentait toujours pas la présence d’un seul mriswith. Allons, ses précédentes mésaventures dans le bois de Hagen devaient l’angoisser !

— Nous sommes prêts, sliph. Sais-tu si ce voyage sera long ?

— Je suis assez longue pour arriver à destination…

À question stupide, réponse idiote ! pensa Richard, résigné.

— Suis à la lettre nos instructions, dit-il à Kahlan avant de lui prendre la main. (La jeune femme prit une ultime inspiration et hocha la tête.) N’aie pas peur, je serai avec toi.

Un bras de vif-argent souleva les deux jeunes gens et les plongea dans une nuit plus noire que toutes celles qu’ils avaient connues.

Se souvenant du mal qu’il avait eu à prendre sa première inspiration, lors de son baptême de la sliph, Richard serra la main de sa compagne. Quand elle lui rendit cette tendre pression, il comprit que tout se passerait bien.

Dans le vide où n’existaient ni le temps ni l’espace, le Sourcier eut le sentiment étrange de plonger et de dériver. On eût dit que les quatre dimensions, étroitement mêlées, se confondaient par moments. Comme la première fois, il n’éprouva aucune sensation de chaleur, de froid ou d’humidité, bien qu’il évoluât dans le corps de vif-argent de la sliph. Ses yeux embrassant l’obscurité et la lumière dans le même battement de cils, il sentit ses poumons se délecter de son essence liquide plus douce que de la soie.

Ravi parce qu’elle continuait à lui serrer la main, le jeune homme comprit que sa bien-aimée partageait l’extase de cette expérience. Le voyage vers Aydindril, à la fois lent et rapide, aurait pu ne jamais finir sans qu’ils le regrettent vraiment…

Richard commença à nager dans le vif-argent, l’Inquisitrice accrochée à ses chevilles pour ne pas être séparée de lui.

Dans la sliph, la notion de durée n’avait aucun sens. Une seconde ou mille ans, quelle importance quand on était si bien ?

À la vitesse d’une flèche qui déchire l’air, Richard émergea soudain du puits.

La pièce ravagée, dans la Forteresse, tourna d’abord follement devant ses yeux. Sachant à quoi s’attendre, il ne s’inquiéta pas.

Respire, lui souffla mentalement la sliph.

Expirant à fond, Richard vida ses poumons de l’essence délicieuse de la créature. Puis il les emplit d’un air qui lui parut totalement étranger.

Kahlan creva la surface derrière lui. Dans le silence absolu de la dernière demeure du pauvre Kolo, il l’entendit se vider à son tour les poumons, puis respirer à fond.

Rassuré, Richard se propulsa vers le haut, referma les mains sur le bord du muret, se hissa dessus et sauta à terre. Là, il se retourna pour aider la Mère Inquisitrice.

Et vit Merissa lui sourire de toutes ses dents.

Un instant pétrifié, il recouvra vite sa lucidité.

— Où est Kahlan ? Merissa, tu es liée à moi ! Et tu as prêté serment.

— Kahlan ? répéta la Sœur de l’Obscurité de sa voix mélodieuse. Elle est là. (Elle plongea un bras dans le vif-argent.) Mais tu n’auras plus besoin d’elle, Richard Rahl ! Parce que je suis là à cause d’un serment – celui que je me suis fait à moi-même !

La tenant par le col de sa chemise, la servante du Gardien tira Kahlan du vif-argent. Avec son pouvoir, elle la fit léviter hors du puits et la laissa tomber sans douceur sur le sol.

La poitrine de la jeune femme ne se soulevait toujours pas.

Avant que Richard puisse courir à son secours, Merissa frotta contre la pierre les trois lames d’un yabree. Pétrifié par cette douce musique, le jeune homme fixa en silence le merveilleux visage de la servante du Gardien.

— Le yabree chante pour toi, Richard, et il t’appelle.

Merissa se laissa dériver près du muret, approchant le yabree de sa proie. Puis elle le brandit, tentatrice, devant les yeux du jeune homme, soudain submergé par un désir comme il n’en avait jamais éprouvé.

Le chant de l’arme envahit son corps, prélude à une métamorphose qu’il devina inéluctable.

Merissa lui tendit le yabree, garde en avant. Quand ses doigts se refermèrent dessus, Richard pensa qu’il avait vécu pour atteindre cet instant précis. Le reste n’avait aucune importance. Ivre d’extase, il serra plus fort le manche de l’étrange couteau.

Triomphante, Merissa sortit une seconde arme du vif-argent.

— Ce n’est que la première moitié du bonheur, Richard. Accepte donc la seconde !

Avec un rire de gorge, la sœur frotta le nouveau yabree contre la pierre. Aveuglé de désir, Richard tendit un bras pour s’emparer du magnifique objet. Luttant pour empêcher ses genoux de se dérober, il avança, se pencha au-dessus du muret et tendit avidement la main.

Merissa lui fit un sourire moqueur, mais il s’en ficha, une seule idée dans la tête : s’emparer de l’autre yabree.

— Respire ! dit la sliph.

Arraché à sa concentration, Richard jeta un coup d’œil derrière lui. La créature de vif-argent s’adressait à une femme qui gisait sur le sol, près du muret. Le jeune homme voulut dire quelque chose, mais la Sœur de l’Obscurité frappa de nouveau l’autre yabree contre la pierre.

Richard tituba et dut se retenir au muret avec la main qui tenait le premier couteau à trois lames.

— Respire…, répéta la sliph.

Malgré le chant qui retentissait dans sa tête, Richard lutta pour se remémorer l’identité de la femme évanouie. C’était très important, lui semblait-il, mais pourquoi ?

Enfin, de qui s’agissait-il ?

Merissa fit de nouveau chanter le yabree et éclata d’un rire cristallin.

Richard gémit d’extase et de désir.

— Respire ! insista la sliph.

Alors, les deux syllabes d’un prénom, dans la tête du Sourcier, firent voler en éclats les notes de la mélodie de l’arme.

Kahlan !

La femme qu’il aimait ne respirait toujours pas. Une voix intérieure lui hurla de voler à son secours.

Mais le yabree chanta de plus belle, et il baissa les yeux, les muscles du cou devenus incapables de tenir sa tête droite.

Son regard se posa sur un objet enfoncé dans la pierre.

Animée par le besoin, sa main droite se tendit et se referma sur la garde d’une épée. À ce contact, un sentiment familier l’envahit.

Fou de colère, le Sourcier tira l’Épée de Vérité de sa gaine de pierre. Une nouvelle chanson retentit et couvrit la mélodie du yabree.

Merissa tenta de le faire tinter plus fort.

— Tu vas mourir, Richard Rahl ! J’ai juré de me baigner dans ton sang, et je tiendrai promesse !

Mobilisant jusqu’à sa dernière étincelle d’énergie, Richard se hissa sur le muret et plongea la lame de son épée dans le vif-argent.

Merissa hurla comme si elle était tombée dans un bain d’huile bouillante. Des veines d’argent saillirent sous sa peau. Sans cesser de crier, elle leva les bras et tenta de s’accrocher au muret pour échapper à l’étreinte mortelle de la sliph. Mais il était trop tard. La métamorphose lancée, Merissa brilla soudain aussi vivement que sa geôlière, statue d’argent immergée dans une mare de liquide aux reflets gris acier. Puis son visage fondit, et ce qui avait été un être humain se liquéfia dans le puits de vif-argent.

— Respire ! lança la sliph à Kahlan.

Richard jeta le yabree au loin et courut s’agenouiller près de la jeune femme. La prenant dans ses bras, il la souleva du sol, alla la déposer sur le muret et lui appuya sur la poitrine.

— Respire ! Kahlan, respire ! Fais-le pour moi, je t’en prie !

La Mère Inquisitrice expira le vif-argent et prit une inspiration hésitante. Puis une autre, et une troisième…

— Richard, soupira-t-elle en se serrant contre lui, tu avais raison ! C’était si merveilleux, que j’ai oublié de respirer. Tu m’as sauvée !

— Mais il a tué l’autre femme, dit la sliph. Je l’avais prévenu, au sujet de son épée. Ce n’est pas ma faute.

— De quoi parlez-vous ? demanda Kahlan à la créature magique.

— L’autre femme est une part de moi, désormais…

— Merissa…, souffla Richard à sa compagne. Tu n’y es pour rien, sliph. J’ai dû l’exécuter, sinon elle nous aurait abattus tous les deux.

— Alors, ma responsabilité est dégagée. Merci, maître.

— Qu’est-il arrivé ? demanda Kahlan, les yeux baissés sur l’Épée de Vérité. Et que vient faire Merissa dans cette histoire ?

Richard défit le lacet de la cape et se débarrassa à jamais du maudit vêtement.

— Elle nous a suivis dans la sliph. Elle a tenté de te tuer, et elle voulait… prendre un bain avec moi.

— Quoi ?

— Maître, corrigea la sliph, elle désirait se baigner dans ton sang.

— Et que s’est-il passé ? lâcha Kahlan, troublée.

— Elle est en moi, à présent, répondit la sliph. Pour l’éternité.

— Bref, elle est morte, dit Richard. Je t’expliquerai plus tard. (Il se tourna vers la créature magique.) Merci de ton aide, sliph. Maintenant, j’aimerais que tu dormes.

— Comme tu voudras, maître. Je vais me reposer…

Le visage de la sliph se brouilla puis se fondit dans le bain de vif-argent. Guidé par son instinct, Richard croisa les poignets. Le liquide brilla un peu plus fort, puis s’enfonça dans les entrailles du puits. Prenant de plus en plus de vitesse, il disparut bientôt dans les ténèbres.

— Richard, je crois que tu as beaucoup de choses à m’expliquer, fit Kahlan, l’air pas commode.

— Dès que nous aurons le temps, c’est promis…

— Et où sommes-nous ?

— Dans les sous-sols de la Forteresse, au pied d’une tour.

— Mais encore ?

— Sous les bibliothèques…

— Impossible ! Personne ne peut y aller. Depuis des millénaires, les champs de force empêchent les sorciers de passer !

— Pourtant, nous y sommes bien… Mais ce n’est pas le moment de nous étendre sur le sujet. Il faut aller en ville…

Ils sortirent du tombeau de Kolo… et se plaquèrent contre la paroi. Dans la mare d’eau croupissante, derrière la balustrade, la reine rouge des mriswiths, les ailes déployées sur des centaines d’œufs gros comme des melons, venait de hurler de rage en les apercevant.

À la chiche lumière qui filtrait de l’ouverture, dans la voûte, Richard devina qu’on était en fin d’après-midi. Il leur avait donc fallu moins d’une journée pour atteindre Aydindril. Et la reine trônait déjà sur une petite montagne d’œufs.

— C’est la souveraine des mriswiths, expliqua Richard en enjambant la balustrade. Je dois détruire les œufs !

Kahlan lui cria de rester où il était. Sans l’écouter, il sauta dans la vase, l’épée au poing, et, enfoncé dans le limon jusqu’à la taille, avança vers l’amas de rochers où s’était perchée l’abominable créature.

La reine se dressa sur ses pattes antérieures, tendit le cou et claqua des mâchoires. Richard frappa instantanément. Vive comme l’éclair, la reine rétracta le cou et lâcha à la figure du Sourcier un nuage d’haleine à l’odeur acide dont le sens profond ne lui parut pas difficile à comprendre.

Richard se força à avancer encore. Le monstre ouvrit la gueule sur une rangée de crocs acérés.

Le Sourcier ne pouvait pas livrer Aydindril aux mriswiths. Et s’il ne détruisait pas les œufs, il y en aurait davantage à tailler en pièces.

— Richard, j’ai essayé de lancer un éclair bleu ! cria Kahlan. Mais ça ne marche pas, ici !

La reine tendit de nouveau le cou et attaqua. Richard zébra l’air avec son épée. Il ne toucha pas sa cible, mais parvint à la tenir à distance alors qu’il se hissait sur les rochers glissants de vase.

L’Épée de Vérité brandie, il fit reculer la reine et profita d’un bref répit pour abattre sa lame sur les œufs. Une puanteur infernale lui agressa les narines dès que quelques coquilles eurent éclaté.

Folle furieuse, la reine battit des ailes et s’éleva dans les airs, juste assez pour être hors de portée de l’arme du Sourcier. Sa queue fouetta l’air, contraignant le jeune homme à délaisser un instant sa mission de destruction.

Décidée à sauver ses petits, la créature rouge plongea sur sa proie. Richard se fendit et perça la peau écailleuse de la pointe de son arme. La blessure, bien que superficielle, fit hurler le monstre de douleur. Le vent généré par ses battements d’ailes frénétiques expédia le Sourcier à la renverse. Gardant son sang-froid, il roula sur le côté pour esquiver une attaque vicieuse de la reine, aux mâchoires grandes ouvertes.

Bombardé de coups de queue furieux, il oublia momentanément les œufs et se concentra sur son duel. S’il tuait la reine, la suite serait un jeu d’enfant…

Le monstre hurla de nouveau, enragé. Du coin de l’œil, Richard vit Kahlan, armée d’une planche – sans doute un morceau de la porte du tombeau de Kolo –, s’efforcer d’écrabouiller les œufs.

Il rampa sur la roche glissante et se plaça entre la jeune femme et la reine rouge. Une position qu’il devrait tenir malgré les assauts des mâchoires, de la queue et des pattes de son adversaire, résolue à le faire basculer dans l’eau.

— Tiens-la à l’écart, dit Kahlan, qui piétinait dans de la bouillie d’œufs jaunâtre. Je me charge du reste !

Richard détestait voir la jeune femme s’exposer ainsi. Mais elle défendait sa ville, et il n’avait pas le droit de l’en empêcher. De plus, il avait besoin de son aide. Dès qu’ils en auraient fini ici, il faudrait nettoyer les rues d’Aydindril.

— Dépêche-toi, souffla-t-il entre deux attaques.

La reine se jeta sur lui, décidée à l’écrabouiller contre le roc. Il s’écarta presque à temps, sans pouvoir éviter qu’elle s’écrase sur une de ses jambes. Hurlant de douleur, il flanqua dans l’air des coups d’épée désordonnés censés repousser la créature enragée qui remontait lentement le long de son corps.

La planche de Kahlan s’abattit soudain sur l’excroissance de chair qui couronnait le crâne grotesque du monstre.

Ivre de souffrance, la reine rouge lâcha sa proie et recula.

La Mère Inquisitrice glissa un bras sous l’aisselle de Richard pour l’aider à se relever. Ensemble, ils reculèrent dans la vase puante.

— Je les ai tous réduits en bouillie, annonça la jeune femme. Filons d’ici !

— Non ! Si je ne la tue pas, elle en pondra d’autres !

Hélas, la reine rouge, consciente que tous ses petits étaient détruits, opta pour la fuite. Elle battit des ailes, s’éleva dans l’air, s’accrocha au mur et, telle une salamandre, rampa verticalement en direction d’une grande ouverture, très haut au-dessus d’eux.

Richard et Kahlan sortirent de la vase et reprirent pied sur la passerelle circulaire. Le Sourcier étudia un moment l’escalier en colimaçon qui lui aurait permis de poursuivre sa proie. Hélas, quand il tenta de s’appuyer sur sa jambe blessée, elle refusa de le porter. Il s’écroula, foudroyé par la douleur.

— Tu ne peux rien faire pour le moment, dit Kahlan en l’aidant à se relever. Les œufs sont détruits, et nous nous occuperons d’elle plus tard. Ta jambe est brisée ?

Les yeux rivés sur la reine rouge, qui continuait son ascension, le jeune homme se tâta prudemment le mollet.

— Non, juste un peu fracassée… Kahlan, nous devons aller en ville !

— Mais tu ne peux pas marcher !

— Ça ira, ne t’inquiète pas… La douleur se calme déjà. On y va ?

Le Sourcier s’empara d’un globe lumineux pour éclairer leur chemin. Kahlan le soutenant, ils sortirent des entrailles de la Forteresse et traversèrent des salles et des couloirs qu’elle n’avait jamais vus. Pour franchir les boucliers et déjouer les pièges, Richard dut tenir la jeune femme dans ses bras, lui répéter sans cesse de ne rien toucher, et lui indiquer où poser les pieds.

L’Inquisitrice accabla son compagnon de questions. Elle lui obéit néanmoins, non sans marmonner qu’elle n’avait jamais soupçonné l’existence de ces endroits dans le bâtiment.

Quand ils atteignirent le niveau supérieur, la jambe du jeune homme allait beaucoup mieux. Bien qu’elle fût encore douloureuse et un peu raide, il pouvait désormais marcher seul.

— Au moins, je sais où nous sommes, souffla Kahlan alors qu’ils longeaient les bibliothèques. J’avais peur que nous ne trouvions jamais la sortie.

Richard prit la direction qui les conduirait hors de la Forteresse. Kahlan affirmant que ce n’était pas la bonne, il l’assura avoir pris plus d’une fois ce chemin. À contrecœur, la jeune femme capitula.

Lorsqu’il fallut franchir l’ultime bouclier, ils se réjouirent d’avoir un prétexte pour se serrer l’un contre l’autre.

— C’est encore loin ? demanda Kahlan.

— Non. La porte est au bout de cette salle.

Lorsqu’ils débouchèrent dans la cour, l’Inquisitrice fit deux tours complets sur elle-même, stupéfaite.

Tirant sur la chemise de Richard, elle désigna la porte qu’il venait de franchir.

— Tu es entré par là ? Vraiment ? Plusieurs fois ?

— C’est là que conduit le chemin de pierre…

Furieuse, Kahlan désigna l’inscription, sur le linteau de la porte.

— Tu vois ce que ça dit ? Et tu es entré quand même ?

— Désolé, mais je ne déchiffre pas cette langue…

— Tavol de ator Mortado, lut la jeune femme à haute voix. Le Chemin de la Mort !

Richard jeta un coup d’œil aux autres portes, puis au sol, sous lequel avait rampé une créature inconnue.

— C’était la plus grande entrée, se justifia-t-il, et le chemin y menait directement. J’ai supposé que c’était le plus simple… De toute façon, c’est assez logique, puisque les prophéties me surnomment « le messager de la mort ».

Kahlan n’en crut pas ses oreilles.

— Nous avions peur que tu t’aventures dans la Forteresse, et que tu y laisses la vie. Par les esprits du bien, je me demande comment tu t’en es sorti ! Aucun sorcier ne se serait risqué à passer par là. Le premier bouclier m’aurait déjà arrêtée, ou carbonisée, si tu n’avais pas été avec moi. C’est déjà une indication des périls que tu as bravés ! Je peux me jouer de tous les champs de force, sauf ceux qui défendent les endroits mortellement dangereux.

Richard entendit crisser les graviers. Puis il vit le sol onduler. Vif comme l’éclair, il poussa Kahlan au milieu de la rampe de pierre.

— Que se passe-t-il ?

— Quelque chose approche…

Nonchalante, l’Inquisitrice quitta leur refuge pour aller gambader dans les graviers.

— Tu n’as pas peur de ça, j’espère ? lança-t-elle en… caressant… les cailloux au moment où la créature passait sous ses pieds.

— Quelle mouche te pique ? s’étonna Richard.

Kahlan taquina joyeusement la monstruosité qui évoluait sous le sol. On eût dit qu’elle jouait avec un chaton.

— Ce n’est qu’un chien de pierre, mon pauvre Richard, soupira-t-elle. Le sorcier Giller l’avait invoqué pour décourager une bonne femme qui n’arrêtait pas de lui casser les pieds. Ainsi, elle avait peur de traverser les graviers, et aucune personne saine d’esprit ne se serait aventurée sur le Chemin de la Mort. (Kahlan se releva.) Richard, je t’en prie, dis-moi que tu n’as pas eu peur de cette inoffensive créature ?

— Pas vraiment, mais…

Agacée, l’Inquisitrice plaqua les poings sur ses hanches.

— Tu t’es engagé sur le Chemin de la Mort, puis tu as traversé tous ces boucliers, parce que tu redoutais un animal de compagnie ? Un chien magique, je veux bien, mais quand même… C’est pour ça que tu n’as pas emprunté les autres portes ?

— Kahlan, comment aurais-je su ? Je n’avais jamais vu le sol se soulever comme ça… (Le jeune homme se gratta le coude.) Bon, d’accord, j’ai eu peur de ton cabot de pierre. Pour une fois que je me suis montré prudent, tu ne vas pas m’en faire un plat ? En plus, je n’ai pas su lire l’inscription, sur le linteau…

Accablée, la Mère Inquisitrice leva les yeux au ciel.

— Richard, tu aurais pu…

— Je ne suis pas mort dans la Forteresse, j’ai déniché la sliph et je suis venu à ton secours. Alors, n’en parlons plus ! Et allons en ville, par les esprits du bien !

Kahlan passa un bras autour de la taille du jeune homme.

— Tu as raison, concéda-t-elle. Je suis un peu nerveuse à cause de… (elle tendit un bras vers la porte)… ce qui s’est passé là-dedans. La reine des mriswiths m’a terrorisée. Merci d’avoir su faire face, Richard.

Enlacés, ils remontèrent le tunnel d’accès et s’apprêtèrent à franchir la herse.

À cet instant, une queue rouge jaillit de l’angle du mur et les frappa. Le souffle coupé, Richard vit des ailes battre au-dessus de lui. Puis des pattes s’abattirent sur lui et des griffes lui déchirèrent l’épaule. Un nouvel aller-retour expédia Kahlan au sol.

Alors que les griffes enfoncées dans sa chair l’attiraient inexorablement vers la gueule du monstre, le Sourcier dégaina son épée. Stimulé par la colère, il frappa une aile à la texture de cuir, la fendant sur presque toute sa longueur.

La reine rouge recula et lui lâcha l’épaule. La magie de son arme l’aidant à ignorer la douleur, Richard se releva d’un bond.

De la pointe de son épée, il tint en respect le monstre qui claquait des mâchoires, avide de le déchiqueter. Animée par une fureur au moins aussi aveugle que celle du Sourcier, la reine chargea, masse d’ailes, de crocs et de griffes qui eût été mortelle pour n’importe quel autre adversaire.

Richard abattit son arme sur le bras droit de la créature. Couinant de douleur, elle recula, se plaça de trois quarts et décocha un fabuleux coup de queue qui propulsa le jeune homme contre un mur. Bien que sonné, il parvint à riposter et coupa le bout de l’appendice rouge.

La reine recula encore, jusqu’à se placer sous la herse. Conscient que ce serait sa seule chance de l’emporter, Richard plongea sur le mécanisme de commande et abaissa le plus gros levier.

Dans un abominable bruit de ferraille, la grille garnie de piques sur sa partie inférieure sortit de son logement et tomba sur le monstre.

Rapide comme l’éclair, la reine rouge s’écarta. La herse lui frôla le dos, épinglant au passage une aile qui se retrouva clouée au sol.

Une sueur froide ruissela entre les omoplates de Richard quand il vit que Kahlan gisait… de l’autre côté de la herse. Dès qu’elle l’aperçut, la souveraine des mriswiths tira son aile de sous la grille. Même si elle la déchira en plusieurs endroits, elle semblait trop enragée pour se soucier de sa propre souffrance.

— Kahlan, cours ! cria Richard.

Encore sonnée, l’Inquisitrice tenta de ramper loin du danger. Mais la reine bondit et la retint par une jambe. Triomphante, elle souffla en direction de Richard un nuage d’haleine fétide. L’heure de la vengeance avait sonné, et elle le manifestait sans ambiguïté.

Le jeune homme se précipita vers la roue qui actionnait la herse. Pouce après pouce, la grille s’éloigna du sol en grinçant.

Hélas, la bête monstrueuse s’éloignait déjà sur la route en tirant Kahlan par la jambe.

Richard lâcha la roue. Animé par la fureur de sa magie, il abattit l’Épée de Vérité sur les barreaux de la herse. Dans une gerbe d’étincelles et d’éclats de métal, il recommença, visant toujours le même point. Le troisième coup fut le bon. Le Sourcier écarta le barreau brisé d’un coup de pied et plongea par l’ouverture.

Il courut derrière la reine rouge, qui avait pris pas mal d’avance. Le ventre raclant le sol, Kahlan y enfonçait ses ongles avec l’espoir – futile – de se libérer.

Quand elle eut atteint le pont, la bête sauta sur le parapet et défia du regard le pauvre humain qui se ruait vers elle.

Histoire de lui rappeler qu’elle pouvait voler, elle battit légèrement des ailes.

Richard hurla de rage impuissante quand il la vit se préparer à sauter.

Lorsque le Sourcier s’engagea sur le pont, la queue rouge zébra l’air. Il en coupa six bons pieds de long d’un seul coup d’épée.

La reine se retourna, en prenant Kahlan par une jambe, comme une poupée de chiffon. Sa lucidité balayée par la rage, Richard abattit son épée au moment où la créature lui sautait dessus. Arrosé par un flot de sang puant, il trancha la moitié d’une aile, coupant l’os en même temps que la peau parcheminée.

La reine battit de son aile intacte et voulut lui faire exploser la tête d’un coup de son moignon de queue.

Kahlan s’étira au maximum, les mains tendues. Après avoir enfoncé sa lame dans le ventre rouge de la bête, Richard lança en avant son bras libre. Au moment où il allait saisir les poignets de Kahlan, la reine la tira violemment en arrière.

Le Sourcier trancha en deux l’autre aile du monstre. Derrière un rideau de sang, la souveraine se tortilla en tous sens pour essayer de blesser son adversaire. Ainsi occupée, elle ne céderait pas, pour l’instant, à son désir évident de déchiqueter Kahlan.

Dès qu’il en eut l’occasion, Richard coupa un autre morceau de la queue rouge qui s’agitait comme un serpent devenu fou. Enragée par cette nouvelle mutilation, la reine multiplia les attaques désordonnées et offrit de précieuses ouvertures à son adversaire – qui en profita pour la larder de coups.

Enfin, Richard plongea en avant, saisit le poignet de l’Inquisitrice, qui referma ses doigts sur le sien, et planta sa lame jusqu’à la garde dans la poitrine de la bête.

Une terrible erreur !

Même touchée à mort, la reine des mriswiths ne lâcha pas la jambe de Kahlan. Très lentement, comme dans un cauchemar, elle tituba puis bascula dans le vide.

Richard serra de toutes ses forces le poignet de l’Inquisitrice. Quand le monstre percuta le tablier du pont, la violence du choc faillit lui faire lâcher prise.

Certain qu’il ne soutiendrait pas longtemps un poids pareil, il passa son bras libre au-dessus du parapet et trancha net le membre rouge accroché à la jambe de Kahlan. Sans se soucier des hurlements du monstre, parti pour une chute de plusieurs milliers de pieds, il banda ses muscles et tenta de tirer sa bien-aimée en sécurité.

Leurs peaux poisseuses de sang glissaient l’une contre l’autre. Déséquilibré, le jeune homme força au maximum sur ses cuisses pour ne pas tomber à son tour dans l’abîme.

Enfin, il réussit à soulever un peu Kahlan.

— Accroche-toi au parapet ! cria-t-il. Ta main glisse dans la mienne !

La jeune femme réussit à passer un bras autour de la rambarde. Soulagé d’une partie de la traction, Richard jeta son épée sur le sol et réussit à saisir l’épaule de sa compagne. Luttant ensemble, ils parvinrent à grignoter pouce après pouce la distance qui les séparait de la sécurité.

Dès qu’elle fut revenue sur le pont, Kahlan hurla comme une possédée :

— Enlève-moi cette horreur ! Richard, je t’en prie !

Le Sourcier ouvrit une à une les griffes qui serraient encore le mollet de l’Inquisitrice, puis il jeta le bras rouge dans le vide.

Trop épuisée pour parler, Kahlan se blottit contre lui.

— Pourquoi n’as-tu pas recouru à la Rage du Sang ? demanda Richard quand ils eurent un peu récupéré.

— Près de la herse, j’ai essayé de lancer un éclair, mais ça n’a pas marché. Ici, j’étais trop étourdie par ma chute, et la suite de mes mésaventures. Et toi, pourquoi n’as-tu pas utilisé tes éclairs noirs ?

— Je n’en sais rien, avoua Richard après une courte réflexion. En fait, j’ignore comment influer sur mon don. C’est une affaire d’instinct, pas de volonté… (Les yeux fermés, il caressa les magnifiques cheveux de sa compagne.) Je donnerais cher pour que Zedd soit là ! Il m’aiderait à maîtriser ma magie. Et de toute façon, il me manque terriblement.

— Je sais, Richard…

Des cris et des cliquetis métalliques retentissaient au loin. Soudain, Richard s’avisa qu’une odeur de fumée planait dans l’air.

Malgré leurs blessures et leur fatigue, les deux jeunes gens coururent jusqu’à un tournant qui offrait une vue plongeante sur la ville.

Quand ils s’arrêtèrent au bord du gouffre, Kahlan ne put s’empêcher de crier.

— Chers esprits du bien, gémit Richard, tombé à genoux, qu’ai-je donc fait ?

Chapitre 54

Richard se réveilla en sursaut. Kahlan dormait toujours, le dos contre sa poitrine. Son épaule blessée lui faisait un mal de chien malgré le bandage qu’un médecin militaire lui avait posé.

La veille, mort de fatigue, il s’était laissé tomber sur le lit de la chambre qu’il occupait depuis son arrivée au palais. Il n’avait même pas pris le temps d’enlever ses bottes. Une sensation très désagréable, à sa hanche, lui indiqua qu’il s’était endormi avec son épée.

Kahlan s’étira dans ses bras. Heureux de la sentir près de lui, il savoura sa présence jusqu’à ce que l’image des milliers de morts s’imposât à son esprit. Et tous ces hommes avaient péri à cause de lui !

En un éclair, sa joie se volatilisa.

— Bonjour, seigneur Rahl ! lança une voix guillerette.

Levant la tête, Richard aperçut Cara et lui répondit d’un grognement. Éblouie par la lumière du jour, Kahlan battit plusieurs fois des paupières.

— Vous savez, ça marche encore mieux quand on se déshabille, fit la Mord-Sith, malicieuse.

— De quoi parles-tu ? marmonna Richard.

— Eh bien… Certaines activités, si vous voyez ce que je veux dire, sont plus… divertissantes… quand on n’est pas vêtus. (Cara plaqua les poings sur ses hanches.) J’aurais cru que vous le saviez !

— Cara, que fiches-tu ici ?

— Ulic veut vous voir, mais il n’osait pas entrer. Alors, je m’y suis collée. Pour une brute épaisse, il est parfois d’une timidité…

— Tu devrais prendre des leçons auprès de lui, lâcha Richard, maussade. Que veut-il ?

— Il a trouvé un cadavre.

— Ça n’a pas dû être très difficile, fit Kahlan en s’asseyant dans le lit, comme son compagnon.

Cara sourit mais se reprit dès que Richard la foudroya du regard.

— Celui-là, il l’a découvert au pied de la montagne, juste à l’aplomb de la Forteresse.

— Pourquoi ne l’as-tu pas dit plus tôt ? s’écria Richard en se levant d’un bond.

Kahlan sur les talons, il sortit dans le couloir, où Ulic l’attendait.

— C’était le corps d’un vieil homme ? demanda-t-il abruptement.

— Non, seigneur. Celui d’une femme.

— Une femme ? Laquelle ?

— Elle était en très mauvais état, après tout ce temps, mais j’ai reconnu sa vieille couverture et ses dents écartées. Il s’agit de Valdora, la vieille qui nous a vendu des gâteaux au miel.

— Valdora ? répéta Richard en massant son épaule endolorie. C’est étrange… Comment s’appelait la fillette, déjà ?

— Holly, seigneur. Nous ne l’avons pas trouvée. Il n’y avait aucun autre corps. Mais avec la neige, et les bêtes sauvages qui rôdent dans le coin… Nous ne dénicherons peut-être jamais rien de plus.

Incapable de parler, Richard se contenta de hocher la tête. Où qu’il aille, il sentait peser sur lui le linceul de la mort.

— Seigneur, dit Cara d’une voix compatissante, on allumera bientôt les bûchers funéraires. Voulez-vous être présent ?

— Quelle question idiote ! (Posant une main sur son dos, Kahlan lui fit comprendre qu’il devait se calmer un peu.) Je dois y être. Ces malheureux sont morts à cause de moi.

— Seigneur, ils ont été victimes du Sang de la Déchirure, et de l’Ordre Impérial. Je…

— Nous le savons, Cara, coupa Kahlan. Dès que j’aurai vérifié le bandage de Richard, et que nous aurons fait notre toilette, nous vous rejoindrons pour la cérémonie…

Il fallut des jours pour brûler les vingt-sept mille victimes de la bataille. Devant les flammes, Richard eut le sentiment qu’elles consumaient son âme en même temps que les défunts. Il resta tout le temps, récita les paroles rituelles avec l’assistance et monta la garde toutes les nuits devant les feux, jusqu’à ce que le dernier s’éteigne.

De la lueur de ces flammes jusqu’à la Lumière, bon voyage vers le royaume des esprits, mes amis…

Loin de guérir, l’épaule du Sourcier devint violacée, boursouflée et de plus en plus raide.

Son humeur non plus ne s’améliora pas.

Errant dans les couloirs du palais, il se campait parfois devant une fenêtre, mais ne parlait quasiment à personne. Le suivant comme son ombre, Kahlan le réconfortait de sa présence et attendait patiemment qu’il décide de revenir dans le monde des vivants.

Incapable de chasser l’image des cadavres de son esprit, Richard était obsédé par le nom que lui donnaient les prophéties : le messager de la mort.

Un jour, alors que son épaule commençait à guérir, il s’assit à la table qu’il utilisait comme bureau et entreprit de regarder dans le vide, ainsi qu’il le faisait de plus en plus souvent.

Une vive lumière le fit sursauter. Kahlan venait d’entrer, et il ne l’avait pas remarquée jusqu’à ce qu’elle tire les tentures de la fenêtre.

— Richard, je commence à m’inquiéter pour toi.

— Je sais, mais je n’arrive pas à oublier…

— Le manteau du pouvoir est toujours lourd à porter, Richard, mais tu ne dois pas lui permettre de t’écraser.

— Facile à dire… Ces hommes sont morts à cause de moi.

Kahlan s’assit en face du jeune homme. Du bout d’un index, elle lui releva le menton.

— Tu le penses pour de bon ? Ou pleures-tu seulement des milliers de malheureux ?

— Kahlan, j’ai été stupide ! Un crétin qui agit sans jamais réfléchir. Si j’avais utilisé mon cerveau, ces pauvres gens seraient peut-être toujours vivants.

— Tu as suivi ton instinct. Si je me souviens bien, c’est comme ça que fonctionne ton don, le plus souvent ?

— Mais je…

— Tu veux bien jouer un peu au jeu des « si » ? Que se serait-il passé si tu avais pris d’autres décisions ?

— Vingt-sept mille hommes verraient encore le soleil se lever.

— Tu es sûr ? Tu triches, Richard ! Le jeu des « si » demande plus de réflexion que ça. Si tu n’avais pas recouru à la sliph, comme ton instinct te le dictait, que serait-il arrivé ?

— Eh bien… (Richard caressa le genou de sa compagne.) Je n’en sais rien, mais les choses auraient été différentes.

— Bien vu, jeune homme ! Tu aimerais en savoir plus ? Allons-y ! Présent au palais dès le début de l’attaque, tu serais allé affronter les mriswiths beaucoup plus tôt, et ils auraient fini par te tuer avant l’arrivée des garns. Que feraient tes fidèles s’ils n’avaient plus leur cher seigneur Rahl ?

— C’est assez logique, admit Richard. (Il réfléchit un moment.) Et sans mon voyage dans l’Ancien Monde, Jagang vivrait paisiblement au Palais des Prophètes, assuré de régner des siècles sur le monde. En plus, il aurait les prophéties à sa disposition… (Il se leva, alla se camper devant la fenêtre et admira une splendide journée de printemps.) Et sans moi, personne ne serait plus protégé de l’influence de celui qui marche dans les rêves…

— Bref, depuis la bataille, tu laisses tes sentiments dominer ton intelligence.

Richard revint s’asseoir, prit les mains de sa compagne et remarqua de nouveau à quel point elle était belle.

— La Troisième Leçon du Sorcier : la passion domine la raison. Kolo dit que c’est une règle insidieuse. Je l’ai oubliée… simplement en pensant que je l’avais oubliée !

— Alors, tu te sens un peu mieux ? demanda Kahlan avant d’enlacer son bien-aimé.

— Tu m’as ouvert les yeux, avoua Richard avec son premier sourire depuis des jours. Zedd me faisait ce coup-là tout le temps. À présent, il faudra que je compte sur toi pour m’aider.

— J’espère bien, souffla Kahlan.

Richard lui donna un petit baiser. Il s’apprêtait à lui en offrir un autre, plus passionné, quand les trois Mord-Sith entrèrent en trombe dans la chambre.

— Elles ne frappent jamais ? gémit l’Inquisitrice.

— Rarement…, souffla Richard. Savoir jusqu’où aller est leur passe-temps préféré. Elles ne s’en lassent jamais.

Cara avança d’un pas et vint se camper devant les deux jeunes gens.

— On garde toujours ses vêtements, seigneur Rahl ?

— Vous semblez toutes en pleine forme, ce matin…

— On pète le feu, seigneur ! répondit Cara. C’est une chance, parce que nous avons du travail.

— Du travail ?

— Dès que vous aurez cinq minutes, il serait judicieux de recevoir les émissaires qui viennent d’arriver en Aydindril.

— Sans parler de ce travail-là ! dit Berdine en brandissant le journal de Kolo. Ce texte nous a déjà beaucoup servi, et la traduction est loin d’être finie. Vous devez m’aider.

— Une traduction ? répéta Kahlan. Je parle beaucoup de langues… De laquelle s’agit-il ?

— Du haut d’haran, précisa Berdine en mordant à belles dents dans une poire. Le seigneur Rahl est devenu bien meilleur que moi !

— Vraiment ? fit l’Inquisitrice. Je suis impressionnée… Peu de gens maîtrisent le haut d’haran, qu’on dit très compliqué…

— Nous y avons travaillé ensemble, lança Berdine. Toutes les nuits.

— Si nous allions voir les émissaires, proposa Richard, visiblement gêné.

Il prit Kahlan par les hanches et la força à se relever.

— Le seigneur Rahl a de grandes mains, dit Berdine avec un sérieux imperturbable. Elles conviennent parfaitement à mes seins.

— Sans blague ? demanda Kahlan, un sourcil levé.

— C’est prouvé ! confirma la Mord-Sith. Un jour, il nous a forcées à lui montrer nos poitrines.

— Vraiment ? Toutes les trois ?

Cara et Raina ne bronchèrent pas. Accablé, Richard se cacha le visage derrière un bras.

— Et ses mains étaient idéales pour mes seins, insista Berdine.

— Les miens sont plus petits que les tiens, lâcha Kahlan en se dirigeant vers la porte. (Elle ralentit en passant devant Raina.) À mon avis, les mains de Raina leur conviendraient à merveille.

Berdine s’étrangla avec la bouchée de poire qu’elle venait de prendre. Royale, l’Inquisitrice sortit sans se retourner.

Un petit sourire flotta sur les lèvres de Raina.

Cara éclata de rire et flanqua une grande claque dans le dos de Richard.

— Je l’adore, seigneur ! Vous pouvez la garder !

— Merci, Cara. Je m’estime chanceux d’avoir ton approbation.

— Et vous avez rudement raison, fit la Mord-Sith, le plus sérieusement du monde.

Richard sortit de la chambre et dut courir pour rattraper sa compagne.

— Comment as-tu su, à propos de Berdine et Raina ? demanda-t-il.

Kahlan le dévisagea, ébahie.

— N’est-ce pas évident ? Il suffit de voir comment elles se regardent. Tu ne t’en es pas aperçu tout de suite ?

— Hum… à vrai dire… (Richard jeta un coup d’œil derrière lui pour s’assurer que les trois femmes n’étaient pas déjà sur leurs talons.) Tu seras ravie d’apprendre que Cara t’apprécie. Elle m’a même autorisé à te garder.

— J’aime bien tes amies aussi, avoua Kahlan, un bras autour de la taille du Sourcier. Tu ne pourrais pas avoir des gardes du corps plus efficaces.

— Et c’est censé me réconforter ?

— Peut-être pas… Mais moi, ça me rassure.

Richard jugea judicieux de changer de sujet.

— Allons écouter ce que ces émissaires ont à nous dire. Notre avenir et celui du monde en dépendent.

Vêtue de sa robe blanche, Kahlan trônait sur le Prime Fauteuil. Richard avait pris place près d’elle, sous les images de Magda Searus, la première Mère Inquisitrice, et de son sorcier, le digne Merritt.

Escortés par le général Baldwin, plus rayonnant que jamais, les ambassadeurs Gartham de Lyfany, Theriaut d’Herjborgue et Dezancort de Sanderia avancèrent d’un pas assuré vers l’estrade. Tous parurent ravis de voir la Mère Inquisitrice à la droite du nouveau maître Rahl.

— Noble reine, seigneur Rahl…, salua Baldwin en s’inclinant.

— Bien le bonjour, général, fit Kahlan avec un grand sourire.

— Messires, dit Richard, j’espère que tout va pour le mieux dans vos royaumes. Qu’avez-vous décidé ?

— Après consultation de nos dirigeants, déclara Gartham en lissant sa barbe blanche, nous avons conclu, suivant en cela l’exemple de Galea et de Kelton, que vous incarnez l’avenir, seigneur Rahl. Nous vous apportons les documents signés. Comme requis, notre reddition sera inconditionnelle. Nous désirons rejoindre D’Hara et vivre sous votre bienveillante coupe.

— Bien que cette décision soit irrévocable, intervint Dezancort, nous espérons que la Mère Inquisitrice l’approuvera.

Kahlan dévisagea un moment les trois hommes.

— Ce n’est pas dans le passé, mais dans l’avenir que vivront nos enfants. À leur époque, Magda Searus et son sorcier ont fait ce qu’ils jugeaient bénéfique pour leur peuple. La Mère Inquisitrice actuelle, et son sorcier, Richard, agiront de la même manière. Le monde a changé, nous imposant de prendre un nouveau chemin. Mais nous luttons pour la paix, comme ils le firent jadis. Le seigneur Rahl nous donnera la force indispensable pour la conquérir. Il nous ouvrira la voie, et nous le suivrons. La Mère Inquisitrice, partie prenante de cette nouvelle union, est heureuse de vous y accueillir.

Sentant la main de Kahlan serrer la sienne, Richard lui rendit cette douce pression.

— La Mère Inquisitrice continuera à veiller sur nous, dit-il. Car nous aurons toujours besoin de sa sagesse et de ses conseils…

Quelques jours plus tard, par un bel après-midi de printemps, Richard et Kahlan, main dans la main, allèrent se promener dans les rues d’Aydindril. Après le déblaiement des gravats, de courageux citadins s’attelaient déjà à la reconstruction.

Frappé par une idée, Richard se tourna vers sa compagne.

— J’ai exigé la reddition de tous les royaumes des Contrées… et j’ignore toujours leur nombre exact et leurs noms.

— Alors, il me reste encore pas mal de choses à t’apprendre. On dirait que tu vas devoir me garder…

— J’ai besoin de toi, Kahlan, aujourd’hui et jusqu’à la fin de mes jours. (Richard caressa la joue de la jeune femme.) J’ai du mal à croire que nous sommes enfin ensemble. (Il jeta un coup d’œil aux cinq D’Harans qui ne les quittaient pas d’une semelle.) Si on pouvait aussi être seuls, de temps en temps…

— Une façon subtile de nous congédier, seigneur Rahl ? demanda Cara, un sourcil levé.

— Non, c’est un ordre !

— Désolé, mais nous ne pouvons pas obéir. En ville plus qu’ailleurs, vous avez besoin de protection, seigneur. Mère Inquisitrice, savez-vous que nous devons parfois lui dire quel pied lever pour continuer à marcher ? De temps en temps, il a besoin de nous pour les choses les plus simples…

Kahlan ne put retenir un soupir résigné. Regardant derrière Cara, elle s’adressa à l’un des deux colosses.

— Ulic, tu as installé les verrous supplémentaires sur la porte de notre chambre ?

— Oui, Mère Inquisitrice.

— Parfait… (Kahlan se tourna vers Richard.) On rentre ? Je suis épuisée…

— Désolée, mais il faudra vous marier d’abord ! lança Cara. Le seigneur Rahl a interdit sa chambre à toutes les femmes, à part son épouse.

— J’ai dit « à part ma future épouse », précisa Richard, le regard noir. Donc, nous pouvons rentrer !

Cara jeta un coup d’œil à l’Agiel accroché à une petite chaîne, autour du cou de Kahlan. C’était celui de Denna. Richard l’avait offert à sa bien-aimée dans l’étrange lieu entre les mondes où le spectre de la Mord-Sith les avait aidés à se retrouver. Pour la Mère Inquisitrice, l’arme était devenue une sorte de talisman. Cara, Berdine et Raina n’en avaient jamais parlé, mais elles s’en étaient aperçues dès leur rencontre avec Kahlan. À coup sûr, ce symbole était aussi important à leurs yeux que pour les deux jeunes gens.

— Seigneur, vous nous avez chargées de protéger la Mère Inquisitrice. Cela incluait sa vertu, je suppose ?

Kahlan sourit de voir que la Mord-Sith, pour une fois, avait réussi à agacer vraiment son seigneur.

Au point qu’il dut prendre une grande inspiration pour se calmer.

— Et vous vous en sortez très bien, il faut le dire. Pour sa vertu, pas d’inquiétude, je jure que nous serons bientôt mariés.

— Richard, tu te souviens de notre promesse aux Hommes d’Adobe ? Nous devions être unis chez eux, par l’Homme Oiseau. Et il y a la magnifique robe que Weselan m’a confectionnée… Tu serais d’accord pour que nous allions là-bas ?

Avant que le jeune homme puisse répondre que c’était son plus cher souhait, une bande de gamins fondit sur eux. Tirant Richard par ses manches, ils l’implorèrent de « venir voir », comme il le leur avait promis.

— De quoi parlent-ils ? demanda Kahlan, ravie d’être entourée d’enfants.

— Du Ja’La, répondit Richard. Petit, passe-moi ton ballon !

Quand l’enfant le lui eut lancé, le jeune homme le tendit à sa compagne. Intriguée, elle le fit tourner entre ses mains et contempla longuement la lettre R cousue dessus en fil d’or.

— Eh bien ?

— Avant, ils jouaient avec un ballon si lourd, le broc, qu’ils se blessaient tout le temps. J’ai demandé aux couturières du palais de leur en fabriquer de plus légers. Depuis, les gamins peuvent s’amuser sans risques. Parce que l’habileté compte désormais plus que la force…

— Et que signifie le R ?

— J’ai annoncé que tous ceux qui se convertiraient à cette nouvelle forme du jeu recevraient un broc officiel, offert par le palais. Le R est l’initiale de mon nom, afin d’attester qu’il s’agit bien d’un ballon Rahl. Depuis que j’ai modifié les règles, tout le monde parle de « Ja’La Rahl ».

— Eh bien, fit Kahlan en lançant le broc aux gamins, puisque le seigneur Rahl tient toujours ses promesses…

— Il a juré de venir nous voir, si on utilisait son broc ! cria un des enfants.

— Il ne tardera pas à pleuvoir, dit le jeune homme après un rapide coup d’œil au ciel. Mais il reste assez de temps pour une petite partie…

Enlacés, les deux jeunes gens suivirent la petite bande d’enfants.

— Si Zedd était avec nous, tout serait parfait…, soupira Richard.

— Tu crois qu’il est mort sur les remparts de la Forteresse ?

— Tu sais ce qu’il disait toujours ? « Accepter une possibilité, c’est lui permettre de se réaliser. » Jusqu’à preuve du contraire, j’ai décidé de refuser l’idée qu’il n’est plus de ce monde. Kahlan, je crois en lui. Je parierais qu’il se porte comme un charme, et qu’il mobilise tout son talent pour casser les pieds à quelqu’un…

Une fois n’est pas coutume, l’auberge semblait confortable et paisible. Pas comme les établissements douteux qu’ils avaient fréquentés jusque-là, bruyants et infestés d’ivrognes…

Et la danse ? Pourquoi les gens tenaient-ils à se tortiller au son de la musique dès que le soir tombait ? Cette lamentable caractéristique de la nature humaine consternait le vieil homme. Hélas, la nuit et la gambille semblaient aller ensemble, comme les abeilles et les fleurs… ou les mouches et les étrons.

Des dîneurs occupaient les tables les plus proches du comptoir. Au fond de la salle, un groupe de vieux bonshommes jouaient aux dames en fumant la pipe et en sirotant de la bière. Peu concentrés sur leur partie, ils bavardaient comme des pies.

Le vieux sorcier entendit les mots « seigneur Rahl » revenir plusieurs fois dans leur conversation.

— Je parle, dit Anna, et vous n’ouvrez pas la bouche.

Un couple à l’air amical, campé derrière le comptoir, sourit aux deux nouveaux clients.

— Bien le bonsoir, amis.

— Bien le bonsoir, répondit Anna. Nous voudrions louer une chambre. Le garçon d’écurie affirme que vous en avez de très belles.

— Et il a raison, noble dame. C’est pour vous et votre…

Anna ouvrit la bouche, mais Zedd la battit sur le fil.

— … Frère, brave aubergiste. Je suis son frère… Ruben Rybnik, pour vous servir. Et voilà ma sœur, Elsie. (Le vieil homme agita théâtralement une main.) Je suis un célèbre devin qui lit dans les nuages. Peut-être avez-vous entendu parler de moi : Ruben Rybnik, le grand devin.

La femme de l’aubergiste ouvrit et ferma plusieurs fois la bouche, comme un poisson rouge.

— Eh bien… hum… à présent que vous le dites… ce nom ne m’est pas étranger.

— Tu vois, Elsie, fit Zedd en tapotant le dos d’Annalina, partout où nous passons, les gens me connaissent. (Il s’appuya au comptoir et baissa la voix.) Elsie croit que j’en rajoute, mais elle a été si longtemps coupée du monde, dans cet établissement bourré de malheureuses qui entendent des voix et qui parlent aux murs.

L’aubergiste et son épouse rivèrent des yeux ronds sur Anna.

— J’y travaillais, improvisa la Dame Abbesse. Je soignais ces malheureuses, pour tout dire…

— C’est ça, oui…, fit Zedd. Et tu t’en tirais à merveille. Je n’ai jamais compris qu’on t’ait laissé partir. (Il se tourna vers le couple muet de saisissement.) Depuis qu’elle a démissionné, je lui fais visiter un peu le monde, vous comprenez ?

— Oui, répondirent en chœur les aubergistes.

— Au fait, ajouta Zedd, nous prendrons plutôt deux chambres. Une pour ma chère sœur, et l’autre pour moi. (Il plissa le front.) Elle ronfle comme un sonneur, voyez-vous, et il me faut un sommeil paisible. Lire dans les nuages est un boulot épuisant.

— Nous avons de très belles chambres, dit la femme, qui reprenait un peu de couleurs. Je suis sûre que vous dormirez comme un bébé.

— Ne lésinez pas sur le prix, surtout ! Elsie a de quoi payer. Son défunt oncle lui a tout laissé, et il était plein aux as.

— Son oncle ? répéta l’homme, soupçonneux. N’était-il pas aussi le vôtre ?

— Évidemment, mais il ne pouvait pas me sentir. J’ai toujours eu des difficultés avec ce vieux schnock. C’était un fichu excentrique, vous comprenez ? Du genre à porter des bas de laine en plein été. Je n’ai jamais compris pourquoi, mais Elsie était sa préférée.

— Les chambres…, marmonna Anna en foudroyant Zedd du regard. Ruben a besoin de se reposer. Pour bien lire les nuages, il faut se lever tôt. Et quand il ne dort pas assez, son cou le démange terriblement, le matin. Vous verriez ça, j’en ai le cœur serré…

La femme sortit de derrière le comptoir.

— Dans ce cas, je vais vous accompagner…

— Dites-moi, noble dame, lança Zedd, est-ce bien un fumet de canard rôti qui monte à mes narines ?

— Oui, c’est le plat de résistance, ce soir. Canard rôti, salsifis, oignons et sauce au jus de cuisson. Ça vous tente ?

— Par le ciel, cet arôme est ensorcelant. Pour rôtir convenablement un canard, il faut du talent, et mon nez m’affirme que vous l’avez, gente dame. Pas de doute là-dessus !

La femme rougit jusqu’aux oreilles.

— En fait, je suis célèbre pour mon canard rôti…

— C’est appétissant, reconnut Anna. Auriez-vous l’obligeance de nous servir en chambre ?

— Évidemment… Ce sera même un plaisir.

L’aubergiste s’engagea dans le couloir.

— Tout bien réfléchi, dit Zedd, monte donc toute seule, Elsie. Je sais que tu détestes manger en public… Gente dame, je dînerai en salle. Et je boirai volontiers du thé.

Avant de suivre l’aubergiste, Anna jeta un regard noir au vieux sorcier, qui sentit chauffer le collier, autour de son cou.

— Ne t’attarde pas, Ruben. Nous partirons tôt, demain.

— Pas d’inquiétude, Elsie. Le temps de manger, de faire une partie ou deux avec ces gentilshommes, et j’irai me coucher comme un brave garçon. À demain, très chère ! Je brûle de continuer à te montrer le monde.

— Bonne nuit, Ruben, lâcha Anna, sinistre.

— Surtout, n’oublie pas de payer notre charmante hôtesse ! Et ajoute un bon pourboire, pour l’énorme portion de canard rôti que je vais engloutir. (Zedd tendit le cou vers la Dame Abbesse, prit un air rusé et ajouta :) Avant de te coucher, pense à écrire dans ton journal.

— Mon journal ?

— Ton carnet noir de voyage ! Je sais que tu aimes consigner nos aventures, et tu ne l’as pas tenu à jour, ces derniers temps. Il serait judicieux de t’y remettre.

— Oui… Je n’y manquerai pas, Ruben.

Quand Anna eut disparu, non sans avoir averti plusieurs fois le sorcier du regard, les joueurs de dames, qui avaient entendu toute la conversation, invitèrent Zedd à leur table.

Le vieil homme s’empressa de les rejoindre.

— Comme ça, vous lisez dans les nuages ? demanda un des vieux types dès qu’il se fut assis.

— On ne trouve pas meilleur expert sur le marché, assura Zedd en agitant un index squelettique. Les rois ne jurent que par moi.

Des murmures admirateurs coururent autour de la table.

— Le feriez-vous pour nous, maître Ruben ? demanda un autre joueur en retirant une pipe d’écume de sa bouche. On se cotisera pour vous payer.

— Désolé, mais c’est impossible. (Zedd marqua une pause, pour que ses interlocuteurs se désolent tout leur soûl.) Je ne puis accepter votre argent. Vous révéler ce que les nuages ont à dire sera un plaisir, mais je n’accepterai pas une pièce.

— C’est très généreux de votre part, Ruben, fit un des hommes.

— Et que disent les nuages ? demanda un grand costaud.

La femme de l’aubergiste vint poser une assiette fumante de canard devant le sorcier, détournant son attention.

— Le thé arrive, dit-elle avant de repartir vers la cuisine.

— Les nuages sont intarissables sur les vents du changement, mes amis. Les dangers, les améliorations possibles, le glorieux seigneur Rahl… Laissez-moi me délecter de ce canard, et je vous raconterai tout.

— Régalez-vous, Ruben, dit un autre joueur de dames.

Zedd prit une bouchée, la savoura et soupira de satisfaction sous le regard fasciné de ses nouveaux amis.

— Vous avez un curieux collier, Ruben, dit le fumeur de pipe.

— Ce modèle n’est plus fabriqué, hélas…

Les yeux plissés, l’homme pointa le tuyau de sa pipe sur le collier.

— On ne voit pas de système d’ouverture. Comment l’enlevez-vous ?

Zedd ouvrit le collier, le retira et fit fonctionner les deux parties articulées.

— Vous voyez, il y a bien un moyen de l’ouvrir ! Du joli travail, non ? On ne voit rien, tellement c’est bien fait. Du grand artisanat ! On ne trouve plus ça de nos jours !

— Je le répète tout le temps, fit le fumeur de pipe, le travail bien fait n’existe plus !

— Exactement, approuva Zedd en remettant le collier autour de son cou.

— Aujourd’hui, dit un homme aux joues creuses assis en face de lui, j’ai vu un étrange nuage. Il ressemblait à un serpent, et il ondulait dans le ciel.

— Vous l’avez vraiment vu ? demanda Zedd à voix basse.

Tous tendirent le cou vers lui.

— Qu’est-ce que ça signifie, Ruben ?

— Selon certains, il s’agit d’un nuage-espion, lié à un homme par un sorcier.

Les exclamations de son public sonnèrent comme une douce musique aux oreilles du vieil homme.

— Pour quelle raison ? demanda le grand costaud, les yeux exorbités.

Avant de répondre, Zedd fit mine de s’assurer que les autres clients ne l’écoutaient pas.

— Pour le suivre partout et savoir où il va…

— Mais notre homme repérerait le nuage, surtout s’il ressemble à un serpent !

— On m’a dit qu’il y avait un truc, souffla Zedd. (Il leva sa fourchette pour illustrer son propos.) Le nuage baisse toujours la tête vers sa proie, qui aperçoit à peine un petit point noir. Comme quand on vous pointe une canne dessus. Mais ceux qui sont à droite ou à gauche la voient en entier…

Pendant que les joueurs de dames assimilaient ces révélations, Zedd s’attaqua sérieusement à son canard rôti.

— Ruben, vous en savez plus long sur les vents du changement ? demanda enfin le fumeur de pipe. Et sur le nouveau seigneur Rahl ?

— Lirais-je les nuages pour les rois, si ces choses-là m’échappaient ? (Zedd brandit de nouveau sa fourchette.) C’est une histoire fascinante, s’il vous chante de l’écouter.

Tous se penchèrent derechef en avant.

— Elle commence il y a très longtemps, à l’époque de l’Antique Guerre, souffla Zedd. Pour être plus précis, au moment où furent créés ceux qui marchent dans les rêves…

Chapitre 2

— À présent, souffla Cara, je peux le tuer ? Kahlan ne daigna pas répondre. Incrédule, le cœur cognant contre les côtes, elle étudia l’invraisemblable jeune homme. Presque squelettique, l’air inoffensif, il était agenouillé sur un tapis rouge, au milieu d’un palais où grouillaient des milliers de soldats dévoués corps et âme à leur maître. Et il déclarait benoîtement vouloir abattre un certain Richard Rahl…

Personne ne pouvait être aussi fou !

— Et comment comptes-tu faire ? demanda l’Inquisitrice.

D’instinct, elle avait reculé d’un pas. Une réaction qui ne l’étonna pas quand elle en prit conscience.

— Eh bien, répondit le tueur, comme s’il parlait de la pluie et du beau temps, je pensais utiliser mon épée. Ou mon poignard, si ça s’imposait. (Il souriait de nouveau, mais il n’avait plus du tout l’air d’un adolescent.) C’est pour ça qu’il faut me les rendre, vous comprenez ?

— N’espère pas revoir un jour tes armes, lâcha Kahlan.

— Tant pis ! Après tout, j’ai d’autres moyens de tuer Rahl.

— Tu ne lui feras jamais de mal, parole de Mère Inquisitrice ! Ta seule chance est de coopérer. Révèle-nous ton plan, et vite ! Pour commencer, comment es-tu entré ici ?

— Par la porte, tout simplement. Personne ne m’a remarqué. Vos hommes ne sont pas très malins, Mère Inquisitrice.

— Assez pour t’avoir arrêté, rappela Cara. Et copieusement caressé les côtes…

Le prisonnier ignora l’intervention, comme s’il était seul avec Kahlan.

— Si nous ne te rendons pas tes armes, que se passera-t-il ?

— Une catastrophe. Au bout du compte, Richard Rahl souffrira davantage. L’empereur m’a chargé de lui offrir une mort miséricordieuse. C’est un homme compatissant, vous savez ? Toute souffrance inutile le révulse. Celui qui marche dans les rêves est un pacifiste, croyez-moi. Mais il peut faire montre d’une détermination sans égale.

» J’ai peur de devoir vous tuer aussi, Mère Inquisitrice. Une faveur que je vous ferai, comme à Rahl… Mais j’avoue qu’exécuter une si jolie femme, même pour lui épargner des tourments, ne me plaît pas beaucoup. (Le sourire du tueur s’élargit.) Quel gaspillage !

Kahlan se demanda si elle pourrait en entendre davantage. L’adjectif « compatissant », appliqué à Jagang, lui donnait envie de vomir.

— De quels tourments parles-tu ?

Le jeune homme écarta les mains en signe d’impuissance.

— Je suis un minuscule grain de sable, Mère Inquisitrice. Jagang ne me confie pas ses plans. Mais il me charge d’exécuter ses ordres. En l’occurrence, il veut que Richard Rahl et vous quittiez promptement ce monde. Si vous m’empêchez d’agir, sa fin et la vôtre seront abominables. Pourquoi vous condamner à une mort atroce ? Allons, laissez-moi faire, et tout sera pour le mieux.

— Tu peux toujours rêver…, grogna Cara.

Le prisonnier daigna enfin la regarder.

— Vous parlez de rêve ? Et si j’étais votre pire cauchemar ?

— Je n’en fais jamais, répondit la Mord-Sith. Mais j’en donne aux autres…

— Sans blague ? Avec cet accoutrement ridicule ? Qui croyez-vous être ? Vous a-t-on habillée ainsi pour éloigner les oiseaux des champs, au moment des semailles ?

À l’évidence, comprit Kahlan, cet homme ignorait tout des Mord-Sith. Mais comment avait-elle pu lui trouver des airs adolescents, au début ? Son comportement trahissait une grande maturité, et pas mal d’expérience. Ce n’était pas un « garçon » et une aura de danger l’enveloppait.

Assez bizarrement, Cara se contenta de sourire sous ce flot d’insultes fleuries.

Kahlan eut le souffle coupé quand elle s’aperçut que le prisonnier était debout. Elle ne se rappelait pas l’avoir vu bouger…

Le tueur tourna la tête vers une des lampes, qui s’éteignit aussitôt. La deuxième brilla plus fort et projeta une vive lumière sur une moitié de son visage.

Tout devint clair dans l’esprit de la Mère Inquisitrice. L’intrus était un sorcier !

Face au danger qui menaçait Richard, elle oublia son désir de ne pas brutaliser gratuitement un éventuel innocent. Le tueur avait eu une chance de s’en sortir indemne. Mais il allait lui dire tout ce qu’il savait, qu’il le veuille ou non. Car une Inquisitrice le forcerait à se confesser.

Pour ça, il lui suffirait de le toucher.

À Ebinissia, Kahlan avait vu les corps de milliers de pauvres gens taillés en pièces par les bouchers de l’Ordre Impérial. Devant les cadavres de femmes et d’enfants mutilés au nom de Jagang, elle avait promis de châtier ces criminels jusqu’au dernier. L’intrus se vantait d’appartenir à l’Ordre. Ennemi juré de la liberté, il obéissait aveuglément à celui qui marche dans les rêves.

Kahlan se concentra sur le pouvoir tapi au plus profond d’elle-même… et toujours prêt à en sortir. Pour qu’il frappe, il suffirait qu’elle cesse de le contenir, comme une digue qui cède devant l’océan. Cet acte était plus rapide que la pensée. Un éclair qui jaillissait d’un orage d’instinct…

Aucune Inquisitrice n’aimait détruire l’esprit d’une personne afin de la soumettre à sa volonté. Kahlan partageait cette réticence. À l’inverse de ses défuntes collègues, elle ne détestait pas sa magie, qui lui paraissait être une part d’elle-même à laquelle il fallait s’accoutumer. Elle ne l’invoquait jamais avec de mauvaises intentions, mais n’hésitait pas dès qu’il s’agissait de protéger les autres. Ainsi, elle était en paix avec elle-même face à ses actes, y compris les plus violents.

Richard avait su la voir comme un être humain, et l’aimer malgré le pouvoir. Ne redoutant pas l’inconnu, il n’avait jamais eu peur d’elle. Très vite, il l’avait acceptée totalement – avec sa magie et tout le reste. Et comme par miracle, ils avaient pu s’aimer sans qu’elle détruise sa personnalité au moment le plus intime de leur union.

Elle allait frapper pour défendre Richard, une perspective qui l’incitait – un événement rarissime – à remercier le ciel de l’avoir fait naître avec le don de ravager l’esprit de ses ennemis. Dès qu’elle aurait touché cet homme, la menace disparaîtrait. Et un sbire de Jagang aurait payé pour ses crimes.

Le regard rivé sur le prisonnier, Kahlan pointa un index impérieux vers Cara.

— Il est à moi. Ne t’en mêle pas.

Quand l’homme tourna la tête vers la dernière lampe, la Mord-Sith vint pourtant se placer devant la Mère Inquisitrice. À une vitesse incroyable, son poing ganté de fer s’écrasa sur la bouche du prisonnier.

Kahlan faillit hurler de rage face à cet acte d’insubordination.

Étendu sur le tapis, l’homme s’assit, l’air sincèrement surpris. Quand il sentit le sang de sa lèvre éclatée ruisseler sur son menton, il exprima un mécontentement tout aussi authentique.

Cara vint se camper au-dessus de lui.

— Quel est ton nom, chien ?

Kahlan n’en crut pas ses yeux. Alors qu’elle affirmait redouter la magie, la Mord-Sith provoquait délibérément un homme qui la contrôlait…

Le prisonnier recula en rampant sur le dos. Sans quitter la Mère Inquisitrice des yeux, il répondit à Cara :

— Je n’ai pas de temps à perdre avec les épouvantails de cour !

Puis il regarda de nouveau la lampe et plongea la pièce dans l’obscurité.

Kahlan plongea vers l’endroit où il se tenait. Un bref contact, et tout serait terminé.

Elle rencontra… le vide… et s’écroula sur le sol. Dans l’obscurité, comment savoir de quel côté le sorcier s’était écarté ? Elle agita les bras avec l’espoir de le frôler. Ce serait suffisant, et ses vêtements, aussi épais fussent-ils, ne le protégeraient pas.

Quand ses doigts se refermèrent sur un bras, Kahlan faillit libérer son pouvoir. Mais elle reconnut à temps le cuir de l’uniforme de Cara.

— Où es-tu ? cria la Mord-Sith. Tu n’as pas une chance de t’échapper. Abandonne !

Kahlan entreprit de ramper sur le tapis. Pouvoir ou pas, il leur fallait de la lumière, ou les choses risquaient de tourner mal. Reconnaissant au toucher la bibliothèque qu’elle savait adossée au bon mur, elle la longea jusqu’à ce qu’un rai de lumière, au ras du sol, lui apprenne qu’elle avait trouvé la porte. Inquiets d’entendre des bruits de lutte, des soldats la martelaient de coups.

Kahlan se releva et chercha à tâtons la poignée. Hélas, elle se prit les pieds dans l’ourlet de sa robe, trébucha et s’étala de tout son long.

Un mal pour un bien, constata-t-elle quand un objet très lourd s’écrasa contre la porte et rebondit sur son dos.

Un rire masculin retentit dans le noir.

Non sans mal, Kahlan parvint à se libérer de la chaise que le tueur lui avait jetée dessus.

Puis elle entendit Cara crier de douleur quand elle percuta une autre bibliothèque, au fond de la pièce. Dans le couloir, les soldats essayaient d’enfoncer la porte, qui ne bougeait pas d’un pouce. Pourtant, elle n’était pas verrouillée…

Alors que des livres tombaient sur le sol, partout autour d’elle, la Mère Inquisitrice se leva d’un bond et tendit la main vers l’endroit où devait se trouver la poignée.

Au moment où elle posa les doigts dessus, un éclair l’envoya voler en arrière. Déséquilibrée, elle ne put se retenir et s’étala de nouveau, cette fois sur le dos. Autour de la serrure, l’air crépitait d’étincelles comme un feu de cheminée.

Le sorcier avait érigé un champ de force devant la porte ! Pas étonnant que les gardes ne parviennent pas à la défoncer…

Alors qu’elle se relevait, la main et le bras encore engourdis, Kahlan s’avisa que la tactique du prisonnier pouvait se retourner contre lui. Car à la lueur des étincelles, elle voyait ce qui se passait dans la pièce.

Et Cara aussi ! S’emparant d’un livre, elle le jeta sur l’homme, debout au centre du petit salon. Pour l’éviter, il se plia en deux.

La Mord-Sith bondit et lui décocha un coup de pied dans la mâchoire. Pris par surprise, il vola dans les airs.

Avant que les étincelles s’éteignent, Kahlan estima l’endroit où il atterrirait et se prépara à lui sauter dessus.

— Tu vas crever, épouvantail ! cria l’homme, fou de rage. J’en ai assez que tu me mettes des bâtons dans les roues ! Maintenant, tu vas sentir la morsure de mon pouvoir.

Au bout des doigts du sorcier, des flammèches blanches dansèrent, annonciatrices d’une frappe mortelle. Si Kahlan n’intervenait pas vite, la Mord-Sith était perdue.

Hélas, elle ne fut pas assez rapide. Avec un ricanement haineux, l’homme tendit les mains vers Cara…

… Et hurla de douleur ! Titubant comme un ivrogne, il tenta de ne pas tomber, mais n’y parvint pas. En position fœtale sur le sol, il se prit le ventre à deux mains comme s’il venait de recevoir un coup de poing dans l’estomac.

Puis les ultimes étincelles moururent, et la Mère Inquisitrice ne vit plus rien. Pariant que l’attaque de Cara – quelle que fût sa nature – avait brisé le champ de force du prisonnier, elle tendit de nouveau la main vers la poignée, les mâchoires serrées en prévision du nouveau choc qu’elle risquait d’encaisser.

Mais rien ne se produisit.

Soulagée, Kahlan ouvrit la porte et un flot de lumière se déversa dans le petit salon.

Les gardes avancèrent, arme au poing.

Il n’aurait plus manqué que ça : des dizaines de soldats s’offrant en sacrifice comme des agneaux pour la protéger d’une menace qu’ils ne comprenaient pas !

— Il a le don ! cria Kahlan en repoussant le premier homme. Restez dans le couloir !

Les D’Harans avaient une peur panique de la magie. Heureux d’être l’acier qui s’opposait à l’acier, ils laissaient à Richard le soin de les en protéger.

— Il me faut de la lumière !

Plusieurs hommes décrochèrent des lampes de leur support et firent la chaîne avec. Kahlan saisit la première qui arriva jusqu’à elle et referma la porte d’un coup de pied. Pas question qu’une bande de costauds hérissés d’armes vienne lui traîner dans les jambes en ce moment !

Cara était accroupie près du prisonnier, qui vomissait du sang en se tordant de douleur. Son Agiel à la main, la Mord-Sith attendait, les coudes appuyés sur les genoux.

Quand l’homme cessa d’avoir des haut-le-cœur, elle le saisit par les cheveux et se pencha vers lui.

— Tu as commis une grossière erreur, petit chien…, fit-elle, triomphante. Il ne faut jamais utiliser son pouvoir contre une Mord-Sith. Au début, tu t’es retenu, mais j’ai réussi à t’énerver assez pour que tu oublies la prudence. Et qui a l’air idiot, maintenant ?

— Qu’est-ce… qu’une… Mord-Sith ? parvint à demander l’homme entre deux hoquets.

Cara lui tira la tête vers le haut si violemment qu’il hurla de douleur.

— Ton pire cauchemar ! Notre mission est de neutraliser les ennemis dans ton genre. Désormais, je contrôle ta magie. Devenu mon petit chien, tu ne peux pas t’y opposer. Mais ça, tu le découvriras bien assez tôt…

» Tu aurais pu essayer de m’étrangler ou de me rouer de coups, mais surtout pas de me « faire sentir la morsure de ton pouvoir ». Quand on utilise la magie contre une Mord-Sith, elle se l’approprie.

Kahlan frissonna de terreur. C’était ainsi que Denna, par le passé, avait capturé Richard.

Cara appuya son Agiel contre les côtes de l’homme. Pris de convulsions, il cria quand du sang commença à imbiber sa tunique de laine.

— À partir de maintenant, quand je pose une question, j’entends obtenir une réponse. Tu as compris ?

L’homme crut malin de résister. Cara fit rouler l’Agiel sur son flanc jusqu’à ce qu’une de ses côtes éclate.

Le souffle coupé, le prisonnier ne parvint même pas à hurler.

Kahlan se tétanisa, incapable de lever un cil. Richard lui avait parlé du calvaire qu’il avait vécu entre les mains des Mord-Sith…

Denna adorait lui casser des côtes de cette façon. Respirer devenait une torture, et quand on s’acharnait ensuite à vous faire crier, chaque hurlement vous faisait souhaiter une mort rapide. Après une séance de ce type, le « sujet » n’avait plus une once d’énergie ou de volonté.

— Debout ! lâcha Cara en se levant.

L’homme obéit péniblement.

— Maintenant, tu vas découvrir pourquoi je porte un uniforme rouge.

Sans avertissement, mais avec un cri de rage, la Mord-Sith gifla le prisonnier. Il bascula en arrière tandis que son sang aspergeait la bibliothèque. Sans le laisser reprendre son souffle, Cara lui tira un coup de pied dans le flanc, puis un deuxième, de l’autre côté.

— Je vois les images qui défilent dans ta tête, petit chien. Quel méchant garçon ! Tu voudrais me faire si mal que ça ? (Cara écrasa son talon sur le sternum de l’homme.) C’est un avant-goût de ce que tu subiras pour avoir de si mauvaises pensées. À ta place, j’abandonnerais toute idée de résistance. Tu as saisi ?

Elle se pencha et enfonça l’Agiel dans le ventre du tueur.

— Réponds !

Le cri de l’homme vit frissonner Kahlan. Ce spectacle la révoltait. Connaissant d’expérience – mais une seule fois – le mal que faisait un Agiel, comment pouvait-elle ne pas intervenir ? Alors que Richard lui-même avait subi ce genre de « séances »…

Elle avait donné une chance à cet homme. Libre de ses mouvements, il aurait tué le Sourcier. C’était pour ça, pas parce qu’il menaçait de l’abattre aussi, que l’Inquisitrice n’arrêterait pas Cara.

— Bien, fit la Mord-Sith en abattant son Agiel sur la côte cassée de sa victime, à présent, quel est ton nom ?

— Marlin Pickard…

Couvert de sueur, le prisonnier tentait en vain de refouler ses larmes.

Impitoyable, Cara lui plaqua son Agiel sur l’aine. Fou de douleur, il battit des jambes comme s’il se noyait.

— Quand je te poserai la prochaine question, réponds vite, et appelle-moi « maîtresse Cara ».

— Cara, intervint Kahlan, il n’est pas nécessaire de…

Malgré ses efforts, elle ne pouvait pas s’empêcher de voir Richard à la place de Marlin.

La Mord-Sith leva la tête et foudroya du regard l’inconsciente qui osait l’importuner. Après lui avoir tourné le dos, Kahlan écrasa la larme qui roulait sur sa joue. Puis elle alla retirer l’abat-jour en verre d’une lampe et l’alluma avec celle qu’elle tenait. Quand la mèche se fut enflammée, elle remit l’abat-jour et posa sa lampe sur un guéridon.

Les yeux de la Mord-Sith lui avaient glacé les sangs. Et Richard avait vécu des semaines sous un regard au moins aussi cruel…

— Nous voulons des réponses, rien de plus, dit la Mère Inquisitrice en se retournant.

— Et j’en obtiens !

— Peut-être, mais les cris ne sont pas nécessaires. Ici, on ne torture pas les gens.

— Qui parle de torture ? Je ne l’ai même pas encore vraiment bousculé… (Cara se leva et jeta un regard méprisant à Marlin.) Et s’il avait tué Richard, vous voudriez aussi que je lui fiche la paix ?

— Oui, parce que dans ce cas, c’est moi qui me serais chargée de lui. Et tes sévices, comparés à ce que je lui aurais infligé, sont de douces caresses. Mais il n’a pas fait de mal à Richard.

— Il en avait l’intention, c’est pareil ! Selon la loi des esprits du bien, penser à une mauvaise action suffit pour en être coupable. Échouer ne dédouane pas un criminel de sa responsabilité.

— C’est vrai, mais les esprits font quand même une différence entre une intention et un acte. Je voulais m’occuper de cet homme. Pourquoi m’as-tu désobéi ?

— Parce que ma mission est de vous protéger, le seigneur Rahl et vous. Et j’ai réussi.

— Je t’ai dit de me laisser faire.

— Hésiter peut être fatal pour soi-même… ou signer la perte de ceux qu’on aime. (Une ombre passa sur le visage de Cara, mais elle se ressaisit très vite.) J’ai appris à ne jamais être indécise.

— L’as-tu provoqué pour qu’il t’attaque avec sa magie ?

Du dos de la main, Cara essuya le sang qui coulait sur sa joue. Une blessure récoltée quand Marlin l’avait propulsée contre la bibliothèque.

— Oui, répondit-elle en avançant d’un pas. (Avec un regard de défi pour Kahlan, elle lécha lentement le sang, sur ses doigts.) Pour les Mord-Sith, c’est la seule façon de voler la magie d’un adversaire.

— Je croyais que vous aviez toutes peur du pouvoir ?

— C’est exact, sauf quand on nous attaque avec. Dans ce cas, nous nous l’approprions.

— Tu prétends tout ignorer de la magie, et voilà que tu contrôles celle de Marlin ? Saurais-tu l’utiliser ?

Cara baissa les yeux sur le prisonnier.

— Non. Mais je peux la retourner contre lui, et le faire souffrir avec. Parfois, nous sommes effleurées par la magie. Hélas, nous ne parvenons pas à l’appréhender comme le seigneur Rahl sait le faire. Donc, elle nous est inaccessible, sauf pour tourmenter nos sujets.

— Comment est-ce possible ? demanda Kahlan, désorientée par tant de contradictions.

Le visage impassible de Cara achevait de la troubler. Cette expression ressemblait tant au masque de l’Inquisitrice que sa mère lui avait appris à adopter pour dissimuler ses sentiments…

— Un lien mental s’établit à travers la magie, expliqua la Mord-Sith. Je vois ce que pense mon sujet quand il envisage de me blesser, de résister ou de désobéir. Alors, il me suffit de vouloir qu’il souffre pour que ça se produise. (Elle baissa de nouveau les yeux sur Marlin, qui hurla aussitôt de douleur.) Vous voyez le principe ?

— Oui… Mais cesse de t’amuser avec lui. S’il refuse de répondre, je t’autorise à prendre les… mesures… nécessaires. Mais je ne cautionnerai aucune violence gratuite. C’est compris ?

Kahlan regarda Marlin, puis Cara, et ne put retenir la question qui lui brûlait les lèvres.

— Tu as connu Denna ?

— Bien entendu.

— Était-elle aussi douée que toi pour infliger de la souffrance ?

— Que moi ? répéta Cara avec un petit rire. Personne ne lui arrivait à la cheville ! Sinon, pourquoi aurait-elle été la préférée de Darken Rahl ? Elle pouvait faire subir des choses incroyables à un sujet. Par exemple…

Ses yeux se posant sur l’Agiel pendu au cou de Kahlan – celui de Denna –, Cara comprit soudain le sens profond de cet interrogatoire.

— C’est du passé, à présent… Nous étions liées à Darken Rahl, et tenues de lui obéir. Aujourd’hui, Richard l’a remplacé. Nous ne lui ferons jamais de mal, et nous sommes prêtes à mourir pour lui. (Cara baissa le ton, à la limite du murmure.) Le seigneur Rahl n’a pas seulement tué Denna. Il lui a tout pardonné, Mère Inquisitrice…

— C’est vrai. Mais pas moi ! Je sais comment elle a été formée, et j’admets qu’elle ne pouvait pas désobéir. Son spectre nous a réconfortés et aidés, je l’avoue. Quant à son sacrifice final, il force l’admiration. Pourtant, je lui en veux toujours d’avoir tourmenté l’homme que j’aime.

— Je comprends, souffla Cara. Si vous faisiez du mal au seigneur Rahl, vous ne devriez pas compter sur mon pardon. Et encore moins sur ma clémence…

— J’en ai autant à ton service… Ne dit-on pas que le pire sort, pour une Mord-Sith, est d’être touchée par le pouvoir d’une Inquisitrice ?

— C’est ce qu’il paraît…, fit Cara avec l’ombre d’un sourire.

— Alors, réjouissons-nous d’être dans le même camp. Comme je l’ai déjà dit, il y a des choses que je refuse de pardonner. Parce que j’aime Richard plus que tout au monde.

— Toutes les Mord-Sith savent que la pire douleur nous est infligée par la personne qu’on aime.

— Sur ce plan, Richard n’a rien à craindre de moi.

Cara pesa soigneusement ses mots avant de répondre.

— Darken Rahl n’a jamais couru ce risque, parce qu’il n’a aimé aucune femme. Son fils est différent. Et quand l’amour est en jeu, le vent peut brutalement souffler dans une autre direction.

— Cara, je suis aussi incapable que toi de blesser Richard. Je préférerais mourir ! Parce que je l’adore, comprends-tu ?

— Moi aussi… D’une façon différente, mais pas moins… féroce. Le seigneur Rahl nous a rendu notre liberté. À sa place, n’importe qui nous aurait fait exécuter sans jugement. Lui, il nous a donné une chance de lui prouver notre valeur…

» Il est peut-être le seul d’entre nous qui comprenne vraiment un des préceptes essentiels des esprits du bien : on ne peut pas aimer pour de bon avant d’avoir pardonné à ceux qui nous ont fait vivre des horreurs.

Kahlan sentit qu’elle rosissait de honte. Elle n’aurait jamais cru qu’une Mord-Sith puisse comprendre aussi subtilement le concept de « compassion ».

— Denna était ton amie ?

— Oui.

— Et tu as pardonné à Richard, qui l’a tuée ?

— Oui, mais c’est différent… Je comprends ce que vous éprouvez au sujet de Denna. À votre place, je réagirais de la même façon.

— Quand j’ai dit à Denna, ou plutôt à son fantôme, que je ne parvenais pas à lui pardonner, elle m’a répondu qu’elle comprenait. Et qu’elle avait déjà obtenu la seule absolution qui lui importait. Elle a ajouté qu’elle aimait Richard, même par-delà la mort.

Comme il avait vu la femme cachée derrière l’Inquisitrice, le Sourcier avait su reconnaître l’être humain prisonnier de l’apparence et du conditionnement d’une Mord-Sith. Et Kahlan était bien placée pour savoir ce que Denna avait dû ressentir…

— Le pardon de l’être aimé est la seule chose qui compte dans la vie. L’unique remède aux blessures de l’âme et du corps…

» Mais je ne pardonnerai jamais à quelqu’un qui s’attaque à Richard.

— Et moi, m’avez-vous pardonné ?

— Pardonné quoi ?

Cara baissa les yeux et serra très fort son Agiel. Une expérience atrocement douloureuse pour elle – et le prix paradoxal à payer quand on était un bourreau.

— D’être une Mord-Sith…

— Pourquoi devrais-je te pardonner ça ?

— Si Darken Rahl m’avait confié Richard, à l’époque, j’aurais été aussi impitoyable que Denna. Il en va de même pour Berdine, Raina et toutes les autres.

— Ne t’ai-je pas dit que les esprits font une différence entre les intentions et les actes ? Eh bien, moi aussi. Tu n’es pas responsable de ce que les autres t’ont imposé ou de ce qu’ils ont fait de toi. Je n’ai pas demandé à être une Inquisitrice, et Richard n’a pas à rougir parce que son père était un assassin.

— Mais vous fiez-vous vraiment à nous ? demanda Cara sans relever la tête.

— Aux yeux de Richard comme aux miens, vous avez amplement fait vos preuves. Tu n’es pas Denna, et ses choix ne doivent pas peser sur ta conscience. (Du bout d’un index, Kahlan essuya une traînée de sang sur la joue de la Mord-Sith.) Cara, si je ne me fiais pas à vous, aurais-je laissé Richard sous la garde de Raina et de Berdine ?

La Mord-Sith regarda de nouveau l’Agiel pendu au cou de la Mère Inquisitrice.

— Pendant notre combat contre le Sang de la Déchirure, dit-elle, j’ai vu avec quel courage vous vous êtes battue pour défendre Richard et les citoyens d’Aydindril. Toutes les Mord-Sith savent qu’il faut parfois être impitoyable. Bien que n’étant pas des nôtres, je sens que vous en êtes également consciente. Mère Inquisitrice, vous êtes la protectrice dont le seigneur Rahl a besoin. Et la seule femme normale que je connaisse digne de porter un Agiel.

» Comprenez, je vous prie, qu’il s’agit d’un compliment. À mes yeux, c’est un honneur, car le but ultime de cette arme est de défendre le seigneur Rahl.

Kahlan sourit, heureuse de cerner un peu mieux Cara. Mais quel genre de personne était-elle avant qu’on l’arrache à sa famille pour la conditionner à devenir une Mord-Sith ? D’après Richard, cette « formation » était cent fois pire que tout ce qu’il avait pu subir.

— Je me sens honorée de porter un Agiel, Cara, parce que Richard me l’a donné. Ainsi, je suis son garde du corps, comme toi. Et en un sens, nous sommes toutes deux des Sœurs de l’Agiel.

Cara hocha la tête et sourit.

— Dois-je comprendre que tu obéiras à mes ordres et à ceux de Richard, pour changer un peu ?

— Les Mord-Sith vous obéissent toujours…

Avec un sourire désabusé, Kahlan décida de laisser tomber le sujet.

— Il répondra à vos questions, dit Cara en désignant le prisonnier. Et je jure de ne pas le… stimuler… plus que nécessaire.

Le cœur serré en pensant à l’atroce rôle que d’autres l’avaient contrainte à jouer, Kahlan serra gentiment le bras de la Mord-Sith.

— Merci, Cara. À présent, occupons-nous de nos problèmes… (L’Inquisitrice baissa les yeux sur Marlin.) Essayons encore… Quel était ton plan ?

Le tueur la foudroya du regard… et Cara lui titilla les côtes du bout du pied.

— Réponds honnêtement… Sinon, je chercherai un endroit bien doux et fragile où appliquer mon Agiel. Tu vois ce que je veux dire ?

— Oui.

La Mord-Sith se pencha et agita son instrument de torture devant les yeux de Marlin.

— On dit : « Oui, maîtresse Cara. »

Son ton menaçant, flagrante contradiction de tout ce qu’elle venait de promettre, fit frissonner jusqu’à Kahlan.

— Oui, maîtresse Cara.

— C’est beaucoup mieux… Maintenant, réponds à la Mère Inquisitrice.

— Eh bien, je prévoyais de tuer Richard, puis de vous abattre.

— Quand Jagang t’a-t-il donné ces ordres ?

— Il y a près de deux semaines…

Une bonne nouvelle. Après tout, l’empereur était peut-être mort lors de la destruction du Palais des Prophètes. Car il avait envoyé Marlin en mission avant que Richard fasse sauter l’édifice.

— Et que peux-tu me dire d’autre ?

— Rien… Je devais m’introduire dans le palais et vous assassiner. C’est tout.

— Ne mens pas ! cria Cara.

Elle ponctua son avertissement d’un coup de pied qui fit craquer la côte cassée du prisonnier.

Kahlan l’écarta doucement et s’agenouilla près du jeune homme, qui luttait pour reprendre son souffle.

— Marlin, ne prends pas mon dégoût de la torture pour un manque de détermination. Si tu ne parles pas, je te laisserai seul avec Cara, le temps d’aller manger un morceau et de prendre un peu l’air. Je sais qu’elle est… excessive… mais ça ne m’arrêtera pas. À mon retour, si tu t’entêtes, j’utiliserai mon pouvoir sur toi. En comparaison, Cara est une gentille dame de compagnie. Elle contrôle ton esprit et ta magie. Moi, je peux les détruire. C’est ce que tu veux ?

Les mains pressées sur les côtes, Marlin secoua la tête.

— Non, par pitié… Je vous dirai tout, mais… je ne sais pas grand-chose. L’empereur est venu me voir dans mes rêves, et il m’a dit quoi faire. Connaissant le prix d’un échec, j’ai suivi ses instructions à la lettre. Mes ordres étaient de m’infiltrer au palais et de vous abattre tous les deux. Jagang m’a ordonné de me procurer un uniforme et des armes, puis de vous ôter la vie. Pour nous forcer à obéir, il utilise des sorciers et des magiciennes…

Kahlan se leva, étonné par les propos de Marlin, qui ressemblait de nouveau à un adolescent… Quelque chose lui échappait, et elle ne parvenait pas à mettre le doigt dessus. Superficiellement, l’histoire se tenait, car Jagang était tout à fait du genre à envoyer un tueur. En profondeur, ça ne collait pas.

L’Inquisitrice approcha de la table, s’y appuya, tourna le dos à Marlin et se massa les tempes.

— Vous allez bien ? demanda Cara.

— L’inquiétude me donne la migraine, c’est tout.

— Si le seigneur Rahl vous posait un baiser ou deux sur le front, ça irait sans doute mieux.

Kahlan sourit de l’air soucieux de la Mord-Sith.

— Je suis sûre que ça marcherait, oui… (Elle agita une main devant ses yeux, comme pour chasser un moucheron. En réalité, c’était ses doutes qu’elle tentait de conjurer.) Tout ça n’a aucun sens !

— Vous trouvez que l’empereur n’a pas de raisons de vouloir tuer ses ennemis ?

— C’est plus compliqué que ça…

L’Inquisitrice regarda Marlin, qui se tenait les côtes en se berçant comme un enfant. Même écarquillés de terreur, ou lorsqu’ils n’étaient pas braqués sur elle, ses yeux la faisaient frissonner.

Elle se tourna vers Cara et baissa la voix.

— Jagang savait sûrement qu’un seul homme, fût-il un sorcier, ne réussirait pas. Richard reconnaît du premier coup d’œil ceux qui ont le don, et le palais grouille de soldats prêts à cribler d’acier les intrus.

— Il avait tout de même une chance, objecta Cara. Et celui qui marche dans les rêves se fichait qu’il soit tué. Il ne manque pas de serviteurs, vous savez…

C’était logique. Pourtant, il devait y avoir une raison aux doutes qui harcelaient Kahlan.

— Même si Marlin avait abattu quelques soldats grâce à sa magie, ils auraient été beaucoup trop nombreux. Une armée de mriswiths n’est pas parvenue à éliminer Richard. Et il réagit immédiatement aux menaces magiques. Comme toi, il ne contrôle pas son pouvoir, mais il aurait été alarmé, à tout le moins… Cette histoire est absurde ! Puisque Jagang n’est pas idiot, il doit y avoir autre chose. Un plan caché derrière le premier. Une ruse que nous ne voyons pas…

Cara croisa les mains dans son dos et inspira à fond avant de se tourner vers le prisonnier.

— Marlin ? (Il leva la tête, prêt à répondre.) Quel était le plan de Jagang ?

— Je devais tuer Richard Rahl et la Mère Inquisitrice…

— Et ensuite ? demanda Kahlan. Qu’y avait-il de plus ?

— Je n’en sais rien… Ma mission était de me procurer un uniforme et des armes, puis de vous abattre. Et j’ai tenté de l’accomplir.

— Nous ne posons pas les bonnes questions, soupira Kahlan.

— Que peut-il y avoir de plus ? Marlin nous a avoué le pire. Et nous connaissons ses cibles…

— Quelque chose me tracasse toujours. Richard trouvera peut-être… Après tout, c’est à ça que sert le Sourcier de Vérité. Il mettra le doigt sur la bonne question, et…

Kahlan sursauta comme si on l’avait giflée. Puis elle approcha de Marlin.

— Jagang t’a également soufflé la manière de te… hum… présenter ?

— Oui. Une fois dans le palais, je devais exposer les raisons de ma venue.

Plus blanche que sa robe, l’Inquisitrice tira Cara à l’écart sans quitter Marlin des yeux.

— Il ne faut peut-être pas parler de cette affaire à Richard. Le danger est trop grand.

— Marlin est sous mon contrôle. Il ne peut rien faire.

Comme si elle n’avait pas entendu, Kahlan regarda nerveusement autour d’elle.

— Nous devons trouver un endroit sûr où l’enfermer, dit-elle en se mordillant l’ongle d’un pouce. Cette pièce ne convient pas…

— Pourquoi ? demanda Cara. Il ne peut pas s’en échapper, ni communiquer avec l’extérieur.

Kahlan cessa de se grignoter l’ongle et étudia attentivement le prisonnier.

— Non. Il faut trouver un lieu plus sûr. Cara, nous venons de commettre une grave erreur. Et les ennuis ne font que commencer.